<root>
<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401240001" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>البطولة الاسترالية المفتوحة في كرة المضرب . كوريير وسامبراس وايفانيسيفيتش الى ربع النهائي بعد عروض رفيعة المستوى</headline>
		<text>
			<p>لم يشهد اليوم الاخير من الاسبوع الاول في بطولة استراليا المفتوحة لكرة المضرب مفاجآت عند الرجال اذ تقدم الاميركي بيت سامبراس ومواطنه جيم كوريير والكرواتي غوران ايفانيسيفيتش الى الدور ربع النهائي من دون عناء امس الاحد على حساب الاميركي ايفان ليندل والجنوب افريقي واين فيريرا ومواطنه غرانت ستافورد على التوالي .</p>
			<p>وسجلت الاميركية ليندسي دافنبورت مفاجأة عند السيدات باسقاطها مواطنتها ماري جو فيرنانديز في حين تابعت الالمانية ستيفي غراف والاسبانية ارانتشا سانشيز والارجنتينية غابرييلا ساباتيني طريقهن على حساب الفرنسية ساندرين تستود والسويسرية ماغدالينا مالييفا والفرنسية ماري بيرس على التوالي .</p>
			<p>الرجال</p>
			<p>تأهل الاميركي بيت سامبراس المصنف اول الى الدور ربع النهائي اثر تغلبه على مواطنه ايفان ليندل المصنف خامسا عشر بثلاث مجموعات في مقابل لا شيء ( 7 / 6 , 6 / 2 , 7 / 6 ) على مدى ثلاث ساعات و 20 دقيقة . ويلتقي سامبراس في هذا الدور السويدي ماغنوس غوستافسون المصنف عاشرا الذي تغلب على التشيكي مارتن دام ( 2 / 6 , 6 / 3 , 6 / 1 , 6 / 1 ) .</p>
			<p>ويبدو سامبراس مرشحا لانتزاع لقب البطولة للمرة الاولى بعد الاداء الرفيع الذي قدمه ضد ليندل , ليضيفه الى لقب بطولة ويمبلدون البريطانية وفلاشينغ ميدوز الاميركية اللذين احرزهما في تموز ( يوليو ) وايلول ( سبتمبر ) الماضيين .</p>
			<p>واعترف سامبراس انه خاض افضل مباراة له في البطولة حتى الآن . وقال عن ليندل انه لا يزال يتمتع بضربات قوية . وكان سامبراس هزم ليندل في دورة سيدني قبل انطلاق البطولة المفتوحة . ويعتقد سامبراس ان خصمه الذي يحتل حاليا المركز السابع عشر في التصنيف العالمي بامكانه مقارعة نخبة اللاعبين . ولو كان مكانه لتابع اللعب , حسب قوله .</p>
			<p>واضاف : " لم تكن كراته قوية كما كانت الحال في سيدني لكن لا يمكن الاستهتار به . كانت مباراة صعبة اليوم " . اما ليندل فينوي المشاركة في دورة دبي التي تنطلق في 31 كانون الثاني ( يناير ) الجاري .</p>
			<p>ولم يجد الاميركي جيم كوريير حامل اللقب في السنتين الماضيتين صعوبة في تخطي الجنوب افريقي واين فيريرا المصنف ثالثا عشر فتغلب عليه ( 6 / 3 , 6 / 4 , 6 / 2 ) . ويخوض كوريير مباراته المقبلة ضد الكرواتي غوران ايفانيسيفيتش المصنف خامسا والذي فاز على الجنوب افريقي غرانت ستافورد بسهولة ( 6 / 3 , 6 / 2 , 7 / 6 ) .</p>
			<p>ورفع ايفانيسيفيتش رصيده من الارسالات الساحقة في الدورة الى 66 علما انه امطر خصمه الجنوب افريقي ب 16 ارسالا ساحقا فقط . وهو قال بعد فوزه : " لست منزعجا من البقاء في الخلف مع التقدم نادرا الى الشبكة . انا في ربع النهائي هنا لمرة الثانية وكل شيء وارد " .</p>
			<p>السيدات</p>
			<p>وتابعت الالمانية ستيفي غراف المصنفة اولى طريقها من دون عناء وتغلبت على الفرنسية ساندرين تستود ( 6 / 1 , 6 / 2 ) .</p>
			<p>وتغلبت الارجنتينية غابرييلا ساباتيني المصنفة رابعة على الفرنسية ماري بيرس المصنفة تاسعة ( 6 / 3 , 6 / 3 ) على مدى 38 دقيقة فقط . وارتكبت بيرس 41 خطأ مقابل 15 لساباتيني .</p>
			<p>وقالت ساباتيني : " كان تركيزي مئة في المئة , نجحت الى حد بعيد في ارسالاتي " . واضافت : " ركزت على وضع الكرات في الاماكن البعيدة للملعب لاجبر منافستي على البقاء في الخلف " .</p>
			<p>وحققت الاميركية الناشئة ليندسي دافنبورت مفاجأة بفوزها على مواطنتها ماري جو فرنانديز المصنفة سادسة ( 6 / 2 , 6 / 7 , 6 / 2 ) .</p>
			<p>وفازت الاسبانية ارانتشا سانشيز المصنفة ثانية على البلغارية ماغدالينا مالييفا المصنفة رابعة عشرة ( 4 / 6 , 6 / 1 , 6 / 3 ) .</p>
			<p>وتغلبت الاسبانية كونشيتا مارتينيز المصنفة ثالثة على الاميركية تشاندا روبن ( 7 / 6 , 6 / 2 ) , واليابانية كيميكو داتي المصنفة عاشرة على الاميركية جنجر هيلغسون ( 7 / 5 , 6 / 1 ) .</p>
			<p>كأس ديفيس</p>
			<p>من جهة اخرى اختار الاتحاد الاسترالي النجم السابق جون نيوكومب لقيادة المنتخب الاسترالي لكأس ديفيس خلفا لنيل فرايز الذي استقال بعد خروج استراليا من المسابقة الاخيرة علما انه احرز اللقب اربع مرات . وعين ايضا طوني روش الذي يشرف على تدريب ليندل مدربا للمنتخب .</p>
			<p>يذكر ان نيوكومب ( 49 عاما ) وروش ( 48 ) احرزا معا 12 لقبا في الزوجي ضمن الدورات الكبرى " غران سلام " في حين احرز نيوكومب القاب الدورات الاربع الكبرى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401240002" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>كأس الكؤوس العربية الرابعة . اربعة اهداف للقادسية امام شليف</headline>
		<dateline>فايز عبدالهادي</dateline>
		<text>
			<p>حقق القادسية السعودي فوزا كبيرا امس الاحد على خصمه الجزائري اتحاد شليف ( 3 / 2 ) في اولى مباريات ضمن كأس الكؤوس العربية التي يستضيفها الاهلي القطري في الدوحة .</p>
			<p>وعمرت المباراة بالندية والكفاح من الطرفين , وافتتح الفائز التسجيل بواسطة محمد فرحان في الدقيقة السادسة وعزز بندر الخالدي النتيجة في الدقيقة ال 21 لكن شليف رد في الدقيقة ال 33 بهدف احرزه صالح عيد . ولم تدم فرحة الجزائريين طويلا اذ سجل الغاني شامو الهدف الثالث للقادسية . وقلص طالس محمد النتيجة الى ( 3 / 2 ) في الدقيقة ال 78 لكن خليل الشيخ قضى على امال شليف قبل نهاية المباراة بثلاث دقائق .</p>
			<p>ويلتقي اليوم الموردة السوداني مع السالمية الكويتي , والفيصلي الاردني مع النجم الساحلي التونسي .</p>
			<p>وكان المستضيف تعثر في مباراته الثانية اول من امس السبت امام الموردة بنتيجة ( 1 / 2 ) . وتقدم الفائز في الدقيقة ال 35 بهدف سجله المدافع العراقي سعد عبدالحميد خطأ في مرمى حارسه , وعزز محمد احمد تقدم فريقه عندما انبرى بنجاح لركلة جزاء . ورد الاهلي اعتباره بهدف سجله عبدالله مبارك قبل النهاية ب 7 دقائق . وبات وضع الموردة جيدا للتأهل الى نصف النهائي .</p>
			<p>وفي مباراة تقابل السالمية مع النجم الساحلي وكان الفوز من نصيب الثاني ( 2 / 1 ) على الرغم من طرد لاعبه منير بوقتيتة في الشوط الاول وتقدم خصمه منذ الدقيقة الاولى بهدف بواسطة جاسم الهويدي .</p>
			<p>وعاد الفريق التونسي تدريجيا الى المباراة وتمكن من معادلة النتيجة في الدقيقة ال 43 بهدف حمل توقيع خالد بن ساس . وفي الشوط الثاني تبادل الفريقان الهجمات وارتفع مستوى اللقاء بشكل عام , وتمكن الروسي ديمتري كاركوف من تسجيل هدف الفوز لفريقه في الدقيقة ال 53 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401240003" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بعد وقف نشاط اوغندا . الزمالك يتقدم في كأس افريقيا</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>ابتسم الحظ مرة جديد لفريق الزمالك المصري في كرة القدم هذا العام عندما تقدم الى الدور الثالث من مسابقة كأس الاندية الافريقية البطلة اول من امس السبت من دون عناء على حساب خصمه اكسبرس بطل اوغندا .</p>
			<p>وجاء التأهل بعد القرار الذي اصدره الاتحاد الافريقي بوقف نشاط اوغندا افريقيا عاما واحدا بسبب عدم سداد اتحادها الاشتراكات السنوية . ويسري هذا القرار على الاندية الاوغندية المشاركة في البطولات الافريقية الثلاث .</p>
			<p>يذكر ان الزمالك غلب خصمه اللدود وجاره في العاصمة المصرية , الاهلي واحرز كأس السوبر الافريقية . ويلتقي في الدور الثالث مع الفائز من لقاء غورماهيا الكيني مع الكتريك الاثيوبي او كيبو سبورت من رواندا .</p>
			<p>اشرف قاسم</p>
			<p>من جهة اخرى نجح المسؤولون في الاتحاد المصري في الحصول على موافقة ادارة نادي الهلال السعودي على انضمام اشرف قاسم الى صفوف المنتخب في دورة الامارات الدولية . وسيلعب اشرف مع الفريق المصري في مباراته الثالثة ضد الامارات يوم 6 شباط ( فبراير ) المقبل في الشارقة .</p>
			<p>وكان مسؤولو الاتحاد المصري طلبوا مشاركة اشرف في مباراتي الفريق ضد المغرب وسلوفاكيا في 2 و 4 شباط ( فبراير ) لكن ادارة الهلال اعتذرت عن عدم السماح للاعب بسبب ارتباط الفريق بمباراة مهمة يوم 3 شباط المقبل , ولا يمكن الاستغناء عنه نظرا للنقص في صفوفه بسبب قرار عدم مشاركة لاعبي المنتخب في المباريات المحلية للموسم الحالي في السعودية .</p>
			<p>وتلقى الاتحاد المصري الموافقة النهائية من نظيره الكاميروني على اقامة مباراة ودية بينهما في القاهرة يوم 16 اذار ( مارس ) المقبل تدخل في اطار استعدادات الكاميرون لكأس العالم ومصر لكأس الامم الافريقية التي تنطلق في اذار ( مارس ) المقبل في تونس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401240004" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الدوري السعودي لكرة القدم . الوحدة في ضيافة الشباب المتصدر</headline>
		<text>
			<p>ينطلق اليوم الاثنين الاسبوع ال 14 من بطولة الدوري السعودي في كرة القدم فيلعب الوحدة امام المتصدر الشباب , والاهلي مع الاتفاق , والرياض مع الاتحاد . وكان الوحدة اقترب من فرق الطليعة بعد فوزه في مباراته الاخيرة على احد الذي سقط " تقريبا " الى الدرجة الاولى بعدما جمع ثلاث نقاط فقط . اما خصمه فتعرض لخسارته الاولى الاسبوع الماضي امام النهضة . ويعتبر اللقاء معركة لخط الوسط اذ يلعب الوحدة بطريقة 4 - 5 - 1 يعتمدها المدرب الفرنسي سيرفان لتغطية دفاعه من دون المجاذفة في الهجوم , وهذا ما يفسر النتائج التي حققها الفريق في بداية الدوري اذ حقق خمسة تعادلات متتالية . اما الشباب فيعتمد منذ عام 9910 اسلوب 3 - 5 - 2 لايجاد توازن بين كافة الخطوط . وابقى المدربون الذين خلفوا البرازيلي كامبوس , اول من اعتمد هذا الاسلوب , على النهج نفسه وقطفوا الثمار بثلاثة القاب في الدوري الى جانب البطولات الاخرى على الصعيدين المحلي والخارجي . لكن كفة الوحدة راجحة اليوم خصوصا في حال غياب مساعد السويلم ومنصور لياندو عند خصمه . وفي جدة يسعى الاتحاد الذي جمع 21 نقطة الى مشاركة الشباب في الصدارة في حال فوزه على الرياض ( 20 نقطة ) الذي يتمتع بمعنويات عالية بعد فوزه على الاهلي , وخسارة الشباب . وصفوف الفريقين مكتملة ومستوياهما متقاربان الى حد كبير علما ان الاتحاد يقدم عروضا كبيرة بقيادة مدربه الالماني سيب بيونتيك , ومن الصعب التكهن بهوية الفائز . وسيحاول كل من الاتفاق والاهلي تضميد جروحه في اللقاء الذي يجمعهما في الدمام . وكان الاهلي سقط سقوطا كبيرا امام الرياض ( 1 / 5 ) وفقد مدربه امين دابو , في حين تعرض الاتفاق ايضا للخسارة في مباراته الاخيرة , ووضع الاخير افضل لاحراز الفوز بسبب الضياع الذي يعرفه خصمه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401240005" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اوغورو التركي بطل كأس العالم للاندية في الكاراتيه</headline>
		<text>
			<p>أحرز نادي اوغورو التركي اول من امس السبت لقب كأس العالم الاولى للاندية في الكاراتيه التي نظمها الاتحاد المصري في القاهرة وشارك فيها 86 ناديا من 38 دولة .</p>
			<p>واكتسح اوغورو منافسه المصري المعمورة ( 3 / صفر ) في المباراة النهائية واكد جدارته باللقب خصوصا انه لم يخسر سوى جولة واحدة في البطولة .</p>
			<p>الجودو</p>
			<p>على صعيد آخر تلقى الاتحاد المصري للجودو موافقة الاتحاد الدولي على اقامة بطولة العالم الثالثة للشباب دون 21 عاما وللشابات دون 18 عاما في القاهرة من 3 الى 9 تشرين الثاني ( نوفمبر ) المقبل .</p>
			<p>ووضع الاتحاد الدولي شروطا لتنظيم البطولة التي ستشارك فيها اكثر من 70 دولة وألفا لاعب ولاعبة , وابرز الشروط اقامة الدورة في الصالة الكبرى لمجمع القاهرة الاولمبي التي تسع 25 الف متفرج مع توفير الاقامة للفرق المشاركة في اماكن قريبة من الملعب .</p>
			<p>ويصل الى القاهرة في آذار ( مارس ) المقبل سكرتير الاتحاد الدولي في زيارة لمدة يومين لتفقد الملعب واماكن الاقامة والتسهيلات التي سيوفرها الاتحاد للصحافيين واعداد تقرير شامل عن استعدادات مصر للبطولة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401240006" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الاردن يستضيف محمد علي كلاي</headline>
		<text>
			<p>اعلن الاتحاد الاردني للملاكمة ان الاسطورة محمد علي كلاي سيزور الاردن في النصف الاول من شهر نيسان ( ابريل ) المقبل بدعوة من الجمعيات الخيرية الاردنية ليرعى لقاءات في رياضات مختلفة يعود ريعها الى صناديق هذه الجمعيات .</p>
			<p>وشكلت لجنة برئاسة الامير رعد بن زايد رئيس الاتحاد الاردني للمعوقين مهمتها الاعداد لهذه الزيارة . وستتضمن اللقاءات مباراة في كرة السلة بين قطبي اللعبة الاهلي والارثوذكسي اللذين اعلنا موافقتهما الفورية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401240007" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>البطولات الأوروبية المحلية في كرة القدم . انكلترا : مانشستر يونايتد يودع مات بازبي في أداء رائع أمام ايفرتون اسبانيا : برشلونة يعود من جحيم " الباسك " بخسارة جديدة امام سوسييداد</headline>
		<text>
			<p>بات الفارق بين مانشستر يونايتد واقرب منافسيه في الدوري الانكليزي لكرة القدم 16 نقطة في انتظار ما ستسفر عنه مباراة بلاكبرن روفرز الثاني وليدز يونايتد المتأخرة , بعد فوزه اول من امس الاحد على ايفرتون . وفي مسابقة كأس فرنسا اثبت باريس سان جيرمان انه مرشح لاحراز الثنائية بعد فوزه الكبير على احد فرق الهواة في حين عانى خصمه مرسيليا قبل ان يتأهل الى الدور التالي . وسقط برشلونة مرة جديدة في الدوري الاسباني امام ريال سوسييداد . انكلترا ابتعد مانشستر يونايتد 16 نقطة في صدارة بطولة انكلترا اثر تغلبه على ضيفه ايفرتون ( 1 / صفر ) في المرحلة السابعة والعشرين . اقيمت المباراة على ملعب " اولدترافود " امام رقم قياسي من المتفرجين هذا الموسم بلغ 750,44 الف متفرج , يتقدمهم عدة مسؤولين في الاتحاد الأوروبي الذين اشرفوا على قرعة تصفيات كأس الأمم الأوروبية لعام 9961 التي اقيمت في مانشستر أول من أمس أيضا . ووقف الجميع دقيقة صمت حدادا على رئيس النادي الفخري ومدرب مانشسر يونايتد السابق سير مات بازبي الذي توفي الخميس الماضي عن 84 عاما . وقد دعا النادي لهذه المناسبة بعض لاعبي مانشستر الذين احرزوا كأس ابطال الأندية الأوروبية تحت اشراف بازبي وابرزهم جورج بست وبوبي تشارلتون ودنيس لو وبات كريراند . وكان المقعد الوحيد الذي خلا من صاحبه مقعد بازبي في المقصورة الرئيسة ولف بوشاح اسود . وتقاسم الفريقان الشوط الاول وتمكن الجناح الويلزي ريان غيغز من تسجيل هدف المباراة الوحيد في الدقيقة ال 27 . وفي الشوط الثاني سيطر مانشستر تماما على اللعب وأضاع مهاجموه خصوصا غيغز والفرنسي ايريك كانتونا فرصا بالجملة . والفوز هو الثالث لمانشستر على ايفرتون هذا الموسم بعد تغلبه عليه ذهابا ( 1 / صفر ) وضمن الدور الثالث من كأس رابطة الأندية الانكليزية المحترفة ( 2 / صفر ) . وحافظ بالتالي على سجله خاليا من الهزيمة في 27 مباراة خاضها في مختلف المسابقات . وفشل نيوكاسل في احتلال المركز الثاني موقتا بعد سقوطه المفاجئ على ارضه امام ساوثهامبتون المهدد بالسقوط الى الدرجة الاولى ( 1 / 2 ) . وخاض الفائز أول مباراة له تحت اشراف مدربه الجديد الن بول لاعب منتخب انكلترا حامل كأس العالم 66 والذي خلف المدرب السابق ايان برانفوت . وسجل هدفي الفائز ماديسون وماتيو لوتيسيه في الدقيقتين ال 5 وال 83 , وللخاسر اندي كول ( 38 ) . ورفع كول رصيده في صدارة هدافي انكلترا الى 52 هدفا . وتلاشت آمال ارسنال في الصراع على اللقب عندما سقط في فخ التعادل على ارضه مع اولدهام احد فرق الذيل ( 1 / 1 ) . تقدم اولدهام بواسطة الاسكوتلندي غريام شارب في الدقيقة الرابعة وعادل ايان رايت لارسنال من ركلة جزاء في الثواني الاخيرة من الشوط الاول . وانتظر ليفربول حتى الدقيقة الاخيرة ليتغلب على ضيفه مانشستر سيتي ( 2 / 1 ) , عندما سجل له الويلزي ايان راش هدف الفوز . وكان مانشستر سيتي تقدم في الدقيقة الرابعة بواسطة غريفينث وعادل راش في الدقيقة ال 22 . وتغلب شيفيلد ونزداي على جاره في المدينة الواحدة شيفيلد يونايتد ( 3 / 1 ) . سجل للفائز مارك برايت واندي بيرس وواطسون في الدقائق ال 58 وال 16 وال 70 , وللخاسر وورد من ركلة جزاء ( 80 ) . وفي المباريات الاخرى فاز سويندون على توتنهام ( 2 / 1 ) . سجل للفائز فيورتوفت وويتبريد ( 38 و 80 ) , وللخاسر نيك بارمبي ( 30 ) , وكوينز بارك رينجرز على كوفنتري سيتي ( 1 / صفر ) سجله وايت ( 52 ) . وتعادل تشلسي مع استون فيلا ( 1 / 1 ) . سجل للثاني الويلزي دين سوندرز ( 39 ) وللاول مارك ستين ( 67 ) , وايبسويتش مع ويمبلدون ( صفر / صفر ) . وهنا ترتيب فرق الصدارة : 1 - مانشستر يونايتد 64 نقطة من 27 مباراة 2 - بلاكبرن روفرز 48 من 42 3 - ارسنال 46 من 27 4 - نيوكاسل 54 من 26 5 - ليفربول 43 من 26 فرنسا دك باريس سان جيرمان مرمى خصمه كوت شود سانت اتيان بعشرة اهداف نظيفة في المباراة التي جمعتهما في الدور الاول من مسابقة كأس فرنسا . وكان نصيب كزافييه غرافلين ثلاثة أهداف والبرازيلي راي ( 2 ) والفرنسي دافيد جينولا ( 2 ) . وفي المقابل عانى مرسيليا الذي يحتل المركز الثاني في الدوري خلف سان جيرمان صعوبة في تخطي عقبة بريف من الدرجة الثالثة . وانتهى الوقتان الاصلي والاضافي بالتعادل السلبي فلجأ الفريقان الى ركلات الجزاء الترجيحية وأضاع الالماني رودي فولر ركلة لمرسيليا لكن حارس الفريق فابين بارتيز انقذ ركلتين للفريق الخصم ففاز الفريق المتوسطي الذي يحمل الرقم القياسي لعدد مرات الفوز في المسابقة ( 10 ) . وانتظر موناكو حتى الدقيقة ال 72 ليسجل هدف الفوز على موريه بواسطة الالماني يورغن كلينسمان . وحقق فريق بو مفاجأة الدور بتغلبه على سانت اتيان العريق بركلات الجزاء الترجيحية ( 4 / 3 ) . وفي المباريات الأخرى فاز نانت على فول ان فيلان ( 2 / صفر ) , واليس على بربينيان ( 2 / 1 ) , ومتز على سان لو ( 1 / صفر ) , وغينغامب على كان ( 3 / 2 ) وسيدان على فورباش ( 1 / صفر ) وشارلفيل على ايفري ( 1 / صفر ) . اسبانيا خسر برشلونة امام ريال سوسيداد ( 1 / 2 ) فى افتتاح المرحلة العشرين من بطولة اسبانيا وفشل بالتالى في اللحاق بديبورتيفو لا كورونا المتصدر الذي يلعب في مباراة متأخرة مع سلتا فيغو خارج ارضه . وسجل هدفي الفائز كوردو في الدقيقتين الاولى وال 56 وللخاسر الدنماركي ميكايل لاودروب في الدقيقة الثامنة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401240008" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>قصة ناد . المحرق والبطولات . . . وجهان لعملة واحدة</headline>
		<text>
			<p>المحرق والبطولات وجهان لعملة واحدة .</p>
			<p>هذا في اختصار ما يمكن قوله عن شيخ الأندية البحرينية بل الخليجية . فنادي المحرق البحريني أحد أقدم الأندية على المستوى الخليجي . أسس رسميا عام 1937 . إلا أن النادي كان بدأ نشاطه الكروي مع بداية التعليم النظامي في البحرين عام 1919 وكان يطلق عليه اسم الخليفية , علما أن جزيرة المحرق كانت العاصمة قبل أن تنقل الى المنامة .</p>
			<p>تأسيس نادي المحرق كان على يد الشيخ علي بن محمد آل خليفة ( الراحل ) الذي يحمل ملعب كرة القدم اسمه .</p>
			<p>رأس النادي طوال سنواته الطويلة عدد لا يتجاوز أصابع اليد الواحدة , بداية من الشيخ علي بن محمد آل خليفة الذي استمر في منصبه الى عام 1970 ثم عين رئيسا فخريا وخلفه الشيخ دعيج بن خليفة آل خليفة الذي بقي حتى عام 1978 ومنح الرئاسة الفخرية بعد وفاة الشيخ علي بن محمد . وانتخب الشيخ حمد بن أحمد آل خليفة رئيسا لمدة عشر سنوات انتهت عام 1988 حين انتخب الشيخ أحمد بن علي آل خليفة رئيسا حتى 1993 . وصدر قرار من رئيس المؤسسة العامة للشباب والرياضة بتعيين مجلس ادارة برئاسة أحمد بن علي الشوملي .</p>
			<p>المحرق زاخر بالنجوم</p>
			<p>خلال المشوار الطويل كان لنجوم المحرق صولات وجولات في ملاعب كرة القدم اللعبة التي تخصص فيها النادي حتى بداية السبعينات . ومن هؤلاء النجوم علي سغنديار ومحمد الملا ومحمد قاسم الشيرواي ومحمد علي ابل ومحمد محماس القحطاني والشيخ حسن بن علي آل خليفة ورجب زايد والشيخ محمد بن راشد آل خليفة ومال الله مرزوق والشيخ عبدالله بن أحمد آل خليفة وعذبي الشملان وعيسى بونفور وعبدالله بن سالمين ومحمد هجرس وعبدالرحمن مطر ويوسف بن حسن وابراهيم علي ابراهيم وحمد الرويعي وفرحان مبارك , وذلك في الخمسينات وبداية الستينات .</p>
			<p>وبرزت بعد ذلك وجوه جديدة في مقدمها أحمد بن سالمين أشهر اللاعبين على الاطلاق ومدرب الناشئين والقاعدة حاليا , محمد جبارة , عبدالرحمن بوجمال , حسن النصف , ناصر سعد , صالح بن هندي , الشيخ خليفة بن سلمان , أحمد آل خليفة , خليفة الزياني , راشد شريدة , الشيخ حمد بن أحمد آل خليفة .</p>
			<p>وفي السبعينات برز سامي حسن , عبدالله شريدة , سلطان بورشيد , ماجد سلطان , حمد نبهان , عبدالله السيد , حسن عجلان , حمد العريضي , سلمان شريدة مدرب الفريق حاليا . وتسلم لواء القيادة والنجومية بعدهم حمود سلطان الحارس المخضرم ( 37 عاما ) الذي لا يزال يحمي الشباك باقتدار , يوسف شريدة , عدنان ضيف , علي حسن , ابراهيم الحردان .</p>
			<p>ذكريات</p>
			<p>يعتبر المحرق أول فريق بحريني يقوم بزيارة خارجية , وذلك حين توجه عام 1952 الى الكويت . وساهم النادي في تأسيس الاتحاد الرياضي البحريني الذي يسمى حاليا الاتحاد البحريني لكرة القدم . وكان عبدالرحمن عاشير أحد أعضائه في بداية التأسيس برئاسة الراحل الشيخ حمد بن محمد بن عيسى آل خليفة عام 1957 .</p>
			<p>النادي النموذجي</p>
			<p>والمحرق هو صاحب أول الاندية " النموذجية " في البحرين التي بدأ انشاؤها في الثمانينات . وجاء افتتاح مقر النادي في 15 كانون الأول ( ديسمبر ) 1981 مناسبة لاطلاق مختلف النشاطات الرياضية بعدما كانت كرة القدم المحور الأول لاهتمامات النادي والى جانبها كرة السلة التي كانت تمارس خلال شهر رمضان . وبدأت العاب اخرى تأخذ مكانتها في النادي مثل الكرة الطائرة وكرة اليد والعاب القوى والبولنغ وكرة الطاولة . . .</p>
			<p>ويضم النادي حاليا ملعبا لكرة القدم وملاعب فرعية مزروعة بالعشب الطبيعي ومضمارا لألعاب القوى وصالة للالعاب الرياضية وملعبين للسكواش وصالة للبولنغ وقاعة للتدريب وحوض سباحة اولمبيا وأضيف أخيرا ناد صحي وروضة للأطفال .</p>
			<p>البطولات</p>
			<p>المحرق صاحب حصة الأسد في مسابقة الدوري العام لفرق الدرجة الأولى في كرة القدم التي انطلقت مع تأسيس الاتحاد البحريني عام 1957 , ونال المحرق البطولة عشر مرات منها ثماني مرات متتالية من موسم 59 - 60 الى موسم 66 - 67 . وموسم 69 - 70 بعد تغيير اسم المسابقة الى الدوري الممتاز الذي يحتفل هذا الموسم بيوبيله الفضي أي بمرور 25 عاما فاز فيها المحرق بالبطولة 11 مرة .</p>
			<p>وفي مسابقة الكأس سبق للمحرق أن فاز بها ثلاث مرات متتالية قبل تأسيس اتحاد كرة القدم وكانت تشارك في البطولة الفرق الاجنبية , وذلك مواسم 51 - 52 و 52 - 53 و 53 - 54 . وتوقف النشاط الكروي بعدها . ومع تأسيس الاتحاد واقامة المسابقة بنظام خروج المغلوب موسم 57 - 58 فاز بها المحرق 11 مرة حتى موسم 76 - 77 . وفي موسم 77 - 1978 أقيمت مسابقة كأس أمير البلاد وأحرزها المحرق 7 مرات . ومن الانجازات الكروية التي تحسب للمحرق احتلاله المركز الثاني في البطولة الآسيوية الأولى للأندية بطلة الكؤوس بعد خسارته المباراة النهائية امام بيروزي الايراني ( 1 / صفر ) في طهران امام اكثر من مئة الف متفرج . كما حصل على المركز الثاني في بطولة الاندية العربية بطلة الكؤوس التي اقيمت في الامارات عام 9910 , والمركز نفسه في كأس ابطال الدوري الاخيرة التي اقيمت في تونس عام 9931 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401240010" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>آراء عربية في مشكلة مدربي كرة القدم العرب : عقدة الاجنبي وضعف الامكانات وسوء الاعداد</headline>
		<dateline>أشرف محمود</dateline>
		<text>
			<p>من بين الاهداف التي يسعى الاتحاد العربي لكرة القدم الى تحقيقها اعداد المدرب العربي تمهيدا للاستغناء عن المدربين الاجانب , لذا ينظم لهم الندوات والدورات في محاولة لصقلهم واعدادهم الاعداد الامثل .</p>
			<p>غير ان المدرب العربي لا يزال يشكو الظلم في وطنه , فهو مرفوض او مقبول على مضض . في الحالة الثانية تراه يعمل في مناخ غير صحي , ترقبة عيون الاداريين والمشجعين تبحث عن خطأ لكي تطيحه , بينما ينعم الاجنبي في الاندية العربية بالثقة المطلقة , والمال الوفير , وهما العنصران اللذان يبحث عنهما المدرب العربي .</p>
			<p>" الحياة " التقت عددا من المدربين العرب على هامش البطولة العربية التاسعة للاندية بطلة الدوري التي اقيمت في تونس للاطلاع على مشكلاتهم وآرائهم .</p>
			<p>عقدة الاجنبي</p>
			<p>في البداية يقول الدكتور بسام هارون الاستاذ في كلية التربية الرياضية في جامعة الاردن رئيس لجنة المدربين الاردنيين : " ان مشكلة التدريب في الوطن العربي ذات اوجه عدة , اولها ان هناك عاملين في مجال التدريب دخلوا المجال من الباب الخلفي , أي من دون مؤهلات او معرفة بخصائص علم التدريب . وللاسف يجدون من يفتح امامهم الطريق ويرتضون لأنفسهم بما لا يرضاه اي مدرب مؤهل يحترم ذاته وعمله , من حيث تدخل الادارة في اعمالهم وقلة الرواتب . وفي الجانب الآخر نجد ان المسؤولين الرياضيين العرب لم يعطوا المدرب العربي فرصة لاثبات وجوده , فيما يتركون الاجنبي يأخذ من الفرص ما يشاء بلا مساءلة . وربما كانت مشكلة المدربين العرب الاكفياء ان معظمهم غير متفرغ للتدريب بل يعمل في مجالات اخرى , اذ ان راتب المدرب العربي لا يصل غالبا الى ما يساوي ربع راتب الاجنبي ومن ثم فهو يبحث عن عمل اضافي لتأمين معيشة كريمة لاسرته " .</p>
			<p>وألقى هارون اللوم على المدرب العربي لأنه لا يسعى الى الاستزادة علما . كما انتقد اللاعب العربي لأنه يحاول دائما التعالي على مدربه العربي . وهذا ينطبق خصوصا على النجوم الذين لا يحترمون قرارات المدرب ومواعيده ويجدون الحماية من قبل مجالس ادارات الاندية في حال عاقبهم المدرب , في حين ان اللاعب العربي يكون اكثر التزاما وانصياعا لتعليمات المدرب الاجنبي .</p>
			<p>وتساءل : " لماذا تبحث الاندية العربية , خصوصا في منطقة الخليج , عن المدربين الاجانب على الرغم من فشل معظمهم , وهم الذين لا ولاء ولا مصلحة لهم الا جمع المال . ويكفي ان المدربين الاجانب ادركوا هذا الواقع وبدأوا يستغلونه في مساوماتهم الاندية لزيادة رواتبهم " .</p>
			<p>واتهم هارون الاتحاد العربي باهمال المدربين على الرغم من الدورات التي ينظمها لأنها " دورات فارغة المضمون . فهل يتابع الاتحاد العربي المدربين الذي حصلوا على شهادات من الدورات التي نظمها بعد انتهائها ليعرف الى اي مدى تقدم مستواهم . ولماذا لا يكون للعرب مندوب دائم في اللجنة الفنية في الفيفا على غرار ما هو حاصل في اللجنة الرئيسية للحكام , ولماذا لا يرسل الاتحاد العربي وفدا الى دورات دولية . انني اقترح ان ينظم الاتحاد العربي برنامجا للمميزين من المدربين العرب وليكن الاقتراح تحت مسمى " جائزة التفوق والابداع " , ويرسل عددا من المدربين الى الولايات المتحدة العام المقبل لحضور كأس العالم 94 ومشاهدة تدريبات الفرق واحدث الخطط التدريبية . اعتقد وقتها سيكون لدينا قاعدة قوية من المدربين العرب الاكفياء ليقودوا المسيرة بدل الاجانب " .</p>
			<p>العربي أفضل</p>
			<p>ويرى صالح خليفة مساعد مدرب فريق الاتفاق السعودي ان المدرب العربي " اثبت وجوده في اكثر من موقع وعلى اكثر من صعيد وشهد تفوقه العالم من خلال كأس العالم والاولمبياد . والامثلة كثيرة منها شتالي التونسي والجوهري المصري , والزياني السعودي . ولكن يحتاج المدرب العربي الى الاستقرار والثقة في قدرته ليعمل بحرية من دون تدخل . وساعتها ستكون الثمار جيدة " .</p>
			<p>واكد ان المدرب العربي افضل بكل المقاييس من الاجنبي لأنه يفهم بسرعة عقليات اللاعبين ويتعامل معهم مباشرة من دون وسيط " .</p>
			<p>دورات</p>
			<p>ويقول صلاح رمضان واحمد تميم مدربا فريق القدس الفلسطيني ان المدرب الفلسطيني اسوأ حظا من جميع المدربين العرب , فهو لا يحصل على راتب وانما على بدل انتقال فقط , ولا تتاح له فرصة المشاركة في دورات تدريبية للصقل باستثناء ما يقدمه الاتحاد الرياضي الفلسطيني العام بتعاونه مع الاتحاد السوري لكرة القدم . وناشد المدربان الاتحاد العربي النظر الى المدربين الفلسطينيين ومساعدتهم من اجل الارتقاء بمستواهم ومن ثم بمستوى الكرة الفلسطينية , وذلك باتاحة الفرصة لهم في الدورات التدريبية التي ينظمها سنويا .</p>
			<p>لجنة مدربين</p>
			<p>وحدد مجاج محمد نجيب مدرب فريق وداد تلمسان الجزائري مشكلة المدرب العربي في نقاط عدة , اولاها ان الدورات التدريبية التي تتاح له ليست على مستوى عال . وثانيهما ان المدرب العربي لا يحاول صقل موهبته بالاطلاع والمتابعة . واعتبر ان توجه الفرق العربية الى المدربين الاجانب يحرم العرب من فرصة الاحتكاك والممارسة لفترة طويلة , واذا اتيحت لهم فرصة العمل فلن توفر لهم الامكانات . واذا كان حضور المدرب الاجنبي لتطور الكرة العربية فلا مانع لدي شرط ان يطلب منه اعداد مدربين وطنيين يكونون مستقبل النادي . فلو ركزت الاندية العربية على اعداد ابنائها المدربين بالمقدار ذاته الذي تعد به اللاعبين لكانت الفائدة اعم وأشمل " .</p>
			<p>وطالب الاتحاد العربي بتكوين لجنة للمدربين تشرف على اللجان الاهلية في الدول العربية تكون مهمتها رعاية المدربين العرب وحمايتهم , بمعنى وضع شروط محددة لاستقدام المدرب الاجنبي اهمها ان يكون مؤهلا بشهادات علمية ودورات تدريبية تفوق ما لدى المدرب العربي , كما الحال في فرنسا حيث ترفض لجنة المدربين الفرنسيين اعتماد التعاقد مع مدرب اجنبي اذا كان اقل او في مستوى مدربين فرنسيين . وقال : " اعتقد ساعتها ستكون الفرصة سانحة امام المدربين العرب للعمل في استقرار وطمأنينة , خصوصا انهم يتمتعون بذكاء فطري وفهم كبير لخطط اللعب , والامثلة كثيرة على نجاح المدرب العربي في المحافل الدولية " .</p>
			<p>بعثات</p>
			<p>اما سلمان شريدة مدرب المحرق البحريني فيرى ان المشكلة " تكمن في المدرب العربي نفسه , فهو دائما متعجل يبحث عن مركز متقدم . اللاعب العربي فور اعتزاله يفكر في تدريب فريقه من دون تفكير في الصقل والاستعداد . وهذا خطأ كبير اذ لا بد ان يتدرج المدرب كما يتدرج اللاعب من البراعم الى الناشئين فالشباب ثم الفريق الاول ليكتسب الخبرة من خلال الممارسة . وليس عيبا ان يبدأ المدرب مع البراعم ويتقدم خطوة خطوة مع الدراسة والاطلاع حتى يصل الى الفريق الاول . فالتدريب علم وموهبة ومن كان نجما في الملاعب لا يكون بالضرورة نجما في التدريب والامثلة كثيرة على ذلك " .</p>
			<p>وذكر ان المدربين العرب " للاسف تائهون حائرون بين اسلوبين في التعامل مع فرقهم , الاول اسلوب عربي يعتمد على التعامل الاسري والثاني يقلد الاجانب في الصرامة والحزم وكلاهما له سلبيات كثيرة , في حين ان الاسلوب الامثل من وجهة نظري هو دمج هذين الاسلوبين في اسلوب واحد يجمع الحزم واللين معا " .</p>
			<p>وطالب الاتحاد العربي بألا " يحصر نشاطه في اقامة الدورات التدريبية للمدربين , ويمنح المتفوقين منهم فرصة الصقل في الخارج من خلال اتفاقات يمكن ابرامها مع الاتحادات الاوروبية , فيذهب عدد من المدربين الى فرنسا وايطاليا والمانيا وانكلترا وغيرها . واتمنى ان يدرس المسؤولون في الاتحاد العربي هذا الاقتراح لأنه سيفيد المدربين الذين ينتمون لدول ذات امكانات ضعيفة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401240011" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مونتريال كنديانز وبيتسبورغ بنغونز وجمهور متحمس . رحلة الى عالم واسع اسمه الهوكي على الجليد</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>كنت واحدا من بين 66311 متفرجا احتلوا مدرجات قاعة " فوروم " في مونتريال ( كندا ) لمشاهدة مباراة القمة بين مونتريال كنديانز حامل اللقب وبيتسبورغ بنغونز بطل 1991 في الدوري الاميركي لهوكي الجليد للمحترفين .</p>
			<p>المباراة في مونتريال حديث الجميع . والتذاكر لمشاهدة المباراة نفدت قبل شهر كامل فكان لا بد من شراء تذكرة من السوق السوداء بثلاثة اضعاف ثمنها الأصلي .</p>
			<p>المباراة تبدأ الثامنة وخمس دقائق في المساء لكن المكان المحيط بالصالة يعج بالحركة قبل 4 ساعات من الموعد . . . بائعو السوق السوداء يستوقفون المارة والسيارات , والاسعار تراوح بين 50 دولارا و 200 دولار , وبائعو الأعلام والشعارات وصور اللاعبين لمونتريال كنديانز يجوبون المكان بهمة . وكل المقاهي والمطاعم المحيطة بالقاعة الواقعة في شارع سانت كاترين في قلب المدينة مزدحمة . ومع مرور الوقت ازداد تدفق الجمهور حتى امتلأت الساحة الداخلية للنادي عن آخرها . وكان غريبا لمشاهد عربي أن يرى عددا كبيرا من النساء بين الحاضرين .</p>
			<p>في ركن من الصالة وقف رجل وزوجته وابنتهما الصغيرة في انتظار فتح الابواب والأم تقرأ مجلة النادي لطفلتها وتحرص على ذكر المواقف الممتازة المكتوبة عن النجم كيرك موللر هداف الفريق .</p>
			<p>وفي ركن آخر وقف مواطن كندي يدعى مارتن سليفين ( 42 عاما ) ويعمل بائعا للملابس وقربه ابنه دافيد . سألته هل يشاهد الهوكي منذ وقت طويل واجاب بأنه عاشق للعبة منذ 35 عاما ويشاهد الكثير من المباريات وليست بالضرورة الخاصة بمونتريال . وابنه ايضا من عشاق اللعبة المثيرة , ورغم انه توقع الفوز لمونتريال في المباراة فإنه لم يرشحه للفوز بالدوري وأكد انه كان محظوظا عندما فاز العام الماضي , واللقب سيكون محصورا بين ديترويت وبتسبرغ ولوس انجليس . واختار النجم وين غريتزكي من لوس انجليس أفضل لاعب هوكي شاهده لأنه رشيق وفعال وهداف ويجيد التمرير .</p>
			<p>انفتحت الابواب</p>
			<p>وفي تمام السابعة انفتحت الابواب واندفع حاملو تذاكر الوقوف املا في الحصول على مكان ممتاز وراء الصف الاخير من الجالسين في اعلى الصالة .</p>
			<p>أرض الملعب قطعة من القطن الابيض سلطت عليها الاضواء في شدة لتخطف الابصار تحيطها المدرجات وكل جانب له لون مختلف وتتدلى من السقف لوحة ضخمة فيها شاشة تلفزيونية ضخمة من الجوانب الاربعة لعرض الاعلانات التجارية .</p>
			<p>وفي انتظار نزول اللاعبين الى الملعب انهمك المتفرجون في ملء استمارة خاصة مجانية لاختيار اللاعبين المرشحين لمباراة كل النجوم السنوية التي ستقام يوم 22 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في ماديسون سكوير غاردن في نيويورك , واللاعبون المشاركون في مباراة كل النجوم يختارهم الجمهور وفقا لعدد الاصوات الذي يحصل عليه كل لاعب .</p>
			<p>اندفع لاعبو مونتريال ( 22 لاعبا ) الى الساحة للتحمية وخلفهم لاعبو بتسبرغ بالزي الاسود وسط موسيقى صاخبة . وتنتهي عملية التحمية قبل 15 دقيقة من موعد اللقاء ويخرج اللاعبون وينفتح باب كبير لتنزل عربة ضخمة صفراء اللون عليها رسوم كوميدية , وتبدأ السيارة المجهزة المرور فوق كل شبر من الملعب لتنظيفه من آثار الجليد الذي نزعه اللاعبون . وبعد سلسلة من الدورات خرجت السيارة .</p>
			<p>وقبل 5 دقائق من المباراة ينزل الحكم ومساعداه الى الملعب , وتولى الأخيران فحص المرمى ثم مارس الثلاثة عملية التحمية وكل واحد منهم يرتدي سروالا طويلا اسود اللون وقميصا من اللونين الاسود والابيض بالخطوط الطولية . ويتساءل الجمهور عن اسمائهم</p>
			<p>واكتشف انها المرة الاولى التي يديرون فيها مباراة كبيرة لانهم مخصصون لمباريات الهواة وفرق المدارس , لكن الحكام المحترفين نظموا إضرابا للمطالبة بزيادة رواتبهم واضطرت اللجنة المنظمة للبطولة الى الاستعانة بالهواة .</p>
			<p>المباراة</p>
			<p>بدأت المباراة ولم تمر 13 ثانية حتى خرجت الكرة من الملعب نحو المدرجات لترتطم برأس متفرج عاثر الحظ دفع ثمن جلوسه في مكان قريب من الملعب . الحماسة بالغة لدى اللاعبين والعنف شديد بينهم سعيا الى الكرة ولا مانع من الاصطدام المتعمد ومواجهة اللاعب الخصم باليد والقدم والعصا .</p>
			<p>وتعرض غي كاربونو لاعب مونتريال للطرد فانتهز لاري مورفي من بتسبرغ الفرصة وسجل هدفا لفريقه في الدقيقة الخامسة , وعم سكون تام في المكان , ولكن لم تمر دقيقتان حتى عادل مايك كيني لمونتريال وانفجرت المدرجات .</p>
			<p>المباراة تتوقف كل دقيقة تقريبا سواء لمخالفة من احد اللاعبين او لتسلل مهاجم او لمعركة او خروج الكرة من الملعب , ومع اي توقف تصدح الموسيقى عالية وتظهر الاعلانات على شاشات التلفزيون . وينكب الحكام على فض مشاجرات اللاعبين اكثر من قيامهم بإدارة المباراة . وينتهي الشوط الاول ويخرج اللاعبون وتنزل سيارة التنظيف السوداء مجددا .</p>
			<p>فترة الراحة 15 دقيقة تخلو خلالها المدرجات من المتفرجين الذين يتوجهون الى المطاعم والمقاهي . ويبدأ الشوط الثاني ويتعرض لاعب من بتسبرغ للطرد . وسجل كاربونو هدفا ثانيا لمونتريال قبل نهاية الشوط الثاني فيما أعلن المذيع ان كيرك موللر الذي مرر الكرة الى كاربونو اكمل 700 نقطة في مشواره كلاعب . وتهتز المدرجات ثانية ونعود الى فترة الراحة مجددا .</p>
			<p>ويبدأ الشوط الثالث ويسجل بتسبرغ هدف التعادل ويفرح انصاره القليلون المتناثرون في المدرجات في امن كامل . وينتهي اللقاء بالتعادل ( 2 / 2 ) ويخرج الجمهور من الملعب بعد سهرة رياضية ممتعة .</p>
			<p>في اليوم التالي صدرت الصحف المحلية وصفحاتها الأولى تحمل صورا ملونة من المباراة والاجماع كامل على ارتفاع مستواها الفني وضعف مستوى الحكام الهواة . ورغم التعادل أكد الصحافيون ان النتيجة مكسب كبير لفريق المدينة الذي افتقد سبعة من نجومه الاساسيين بينما اشارت الصحف الاميركية الى ان غياب ليميو هداف بتسبرغ هو الذي اعطى مونتريال فرصة احراز التعادل .</p>
			<p>وبقي الصراع مفتوحا على صدارة القسم الشمالي الشرقي في مجموعة الشرق .</p>
			<p>نظام الدوري</p>
			<p>الدوري الاميركي مقسم الى مجموعتين : الشرقية والغربية وكل مجموعة تضم قسمين : الشمالي الشرقي والاطلسي في الشرقية وكل قسم يضم 7 اندية , والهادئ والمركزي في الغربية وكل قسم يضم 6 اندية .</p>
			<p>يلعب كل فريق 84 مباراة في المرحلة الاساسية للدوري وفقا للبرنامج الآتي في المجموعة الغربية : 6 مباريات مع كل فريق في القسم التابع له ( 3 على ملعبه و 3 خارجه ) مجموعها 30 مباراة و 4 مباريات مع كل فريق في القسم الثاني التابع لمجموعته ( 2 على ملعبه و 2 خارجه ) مجموعها 42 مباراة , ومباراتان ضد كل فريق من المجموعة الاخرى ( واحدة على ملعبه وواحدة خارجه ) مجموعها 82 مباراة . إضافة الى مباراتين على ملعب محايد لا ينتمي اليه اي فريق من الدوري ضد فريقين من مجموعته .</p>
			<p>وفي المجموعة الشرقية يلعب كل فريق 5 مباريات مع كل فريق من القسم التابع له ( 3 على ملعبه و 2 خارجه او العكس ) مجموعها 30 مباراة و 4 مباريات مع كل فريق في القسم الثاني التابع لمجموعته من المجموعة الاخرى ( واحدة على ملعبه وواحدة خارجه ) مجموعها 42 مباراة إضافة الى مباراتين على ملعب محايد ضد فريقين من مجموعته .</p>
			<p>وفي نهاية المرحلة الاساسية تصعد الفرق الثمانية الأولى من كل مجموعة وفقا لنقاطها الى الدور النهائي , ويلعب الاول في المجموعة مع الثامن والثاني ضد السابع والثالث ضد السادس والرابع ضد الخامس في لقاء من 7 مباريات , وتستمر اللقاءات في كل مجموعة بين الفائزين ويصل بطلا المجموعتين الى المباراة النهائية التي تحدد الفريق الفائز بكأس ستانلي .</p>
			<p>نجوم من الماضي</p>
			<p>أحرز جو مالون الهدف الاول لمونتريال كنديانز في الدوري الوطني في مرمى اوتاوا وفاز فريقه ( 7 / 4 ) منها خمسة لمالون الذي أنهى الموسم برصيد 44 هدفا في 20 مباراة وصمد رقمه الى أن حطمه موريس ريتشارد في موسم 44 / 5419 .</p>
			<p>نيوسي لالوند سجل 6 اهداف في مرمى تورنتو في 1920 وهو اللاعب الاول الذي يحرز هذا العدد في مباراة .</p>
			<p>فقد الفريق ابرز نجومه جورج فيزينا لاصابته بالسل عام 1925 ووفاته بعد عامين , وتمنح كأس تذكارية باسمه لأفضل حارس مرمى منذ 1927 .</p>
			<p>جوليا اورليه لعب مباراته الخمسمئة مع مونتريال في 8 شباط ( فبراير ) 1934 وحظي بتكريم حافل في " فوروم " .</p>
			<p>مر عام 1937 حزينا على الفريق بسبب اصابة نجمه هوي مورينز بكسر في ساقه في مباراته ضد شيكاغو في " فوروم " وتوفي بعد 40 يوما بسبب مضاعفات الكسر . ويخصص دخل اللقاء السنوي " لكل النجوم " لمصلحة اسرته .</p>
			<p>موريس ريتشارد النجم الاول في الاربعينات خاض مباراته الاولى في 1942 وسجل اهداف فريقه الخمسة عندما فاز على تورنتو ( 5 / 1 ) في 9441 في نصف نهائي كأس ستانلي واصبح اول لاعب يسجل 50 هدفا في 50 مباراة في الدوري عام 5941 . لكنه تعرض للوقف عام 5591 لاعتدائه على احد الحكام وثارت تظاهرات وفوضى في شوارع مونتريال ضد القرار وعاد في العام التالي ليسجل هدف الفوز ضد ديترويت في النهائي وقاد فريقه الى الفوز بكأس ستانلي 6591 للمرة الثامنة . وفي 7591 اصبح اللاعب الاول في الدوري الذي يسجل 500 هدف , وفي 21 نيسان ( ابريل ) 6910 سجل في مرمى تورونتو هدفه الثاني والثمانين في النهائيات وبعد يومين لعب مباراته الاخيرة وقاد مونتريال الى كأس ستانلي الثانية عشرة .</p>
			<p>غي لافلور هو نجم السبعينات , وبدأ رحلته عام 1971 واصبح ثالث لاعب في تاريخ الدوري يسجل 50 هدفا في الموسم . وكرر انجازه الكبير في المواسم الخمسة التالية مسجلا 50 هدفا او اكثر . ووصل عدد اهدافه الى 500 في 1983 وحقق رقما قياسيا للنقاط 1246 في 1984 , وهو اعلى رصيد لأي لاعب في الدوري حتى الآن .</p>
			<p>باتريك روي حارس المرمى الحالي لديه رقم قياسي في عدد المباريات المتتالية بلا هزيمة في " فوروم " وهو 26 مباراة .</p>
			<p>كأس ستانلي</p>
			<p>احرز مونتريال كنديانز بطولة كأس ستانلي 24 مرة ووصل الى النهائي 32 مرة , وثانيهما رقم قياسي للبطولة .</p>
			<p>فوروم</p>
			<p>" فوروم " هو اسم الصالة المغلقة الضخمة التابعة للنادي وهي واحدة من اكبر صالات الهوكي في العالم واكثرها تقدما . شيدت عام 1924 بكلفة 5.1 مليون دولار بين شارعي سانت كاترين واتواتر ولم تكن سعتها اكثر من 9000 مقعد وقتئذ , زيدت الى 52100 في 9491 ثم اجريت لها تجديدات شاملة عام 9681 وارتفع عدد مقاعدها الى 95261 .</p>
			<p>وبدأت ادارة النادي خطوات جادة لانشاء صالة اخرى اسمها " الفخر الجديد لمونتريال " وتفتتح عام 1995 , وصممت بطريقة اكثر ملاءمة للمشاهدين وتتسع ل 21260 مقعدا إضافة الى 126 مقصورة خاصة ومطاعم ومقاه عدة وشاشة عملاقة لعرض المشاهد المثيرة والأهداف .</p>
			<p>تاريخ النادي</p>
			<p>أسسه في 4 كانون الاول ( ديسمبر ) 1990 رياضي من اوتاوا يدعى امبروس اوبريان ولعب مباراته الاولى بعد شهر واحد في مونتريال ضد كوبالت وفاز ( 7 / 6 ) بعد وقت اضافي . وانضم بعدها الى الاتحاد الوطني للهوكي ولعب 12 مباراة في موسمه الاول وتحول اسمه الى النادي الكندي الرياضي . وتمكن في 13 آذار ( مارس ) 6191 من الفوز ببطولته الاولى في كأس ستانلي على حساب بورتلاند ( 2 / 1 ) في النهائي وحصل كل لاعب على 382 دولارا . وفي العام التالي تحول اسمه الى النادي الكندي للهوكي وانضم الى الدوري الوطني وحقق اكبر انتصاراته عام 2910 على كيبيك بولدوغز ( 61 / 3 ) وهو رقم قياسي لأكبر فوز حتى الآن .</p>
			<p>ولعب الفريق مباراته الاولى في " فوروم " ضد تورونتو سان باتس وفاز ( 7 / 1 ) وانتظر الفريق ست سنوات حتى حصل على كأس ستانلي للمرة الاولى في " فوروم " وهزم بوسطن ( 4 / 3 ) في النهائي . وفي 30 آذار 4491 فاز على مايبل ليفز ( 11 / صفر ) , وهو اكبر فارق في تاريخ نهائيات الدوري حتى الآن .</p>
			<p>عام 1977 انهى مونتريال الموسم مسجلا 60 فوزا و 8 هزائم بمجموع 132 نقطة وهو رقم قياسي في الدوري . اصبح رونالد كوراي رئيسا للنادي في 12 تشرين الثاني ( نوفمبر ) 2819 ولا يزال في موقعه حتى الآن وتوج نجاحه في ادارة النادي ببدء مشروع انشاء صالة جديدة في مونتريال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401240012" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>كأس العالم من الالف الى الياء ح . حوادث كثيرة في النهائيات أبرزها " معركة برن " بين لاعبي البرازيل وهنغاريا</headline>
		<text>
			<p>" معركة برن " هي ابرز حوادث مباريات كأس العالم لكرة القدم في ادوارها النهائية عبر تاريخ المسابقة الطويل منذ عام 1930 . " معركة برن " هو الاسم الذي اطلقه الخبراء على مباراة هنغاريا - البرازيل في الدور ربع النهائي عام 1954 .</p>
			<p>وكانت هنغاريا بفريقها الذهبي الذي ضم بوشكاش وكوتشيش وبوجيك وهيدجيكوتي وتسيبور وبوداي وغروشتش المرشحة الاولى للفوز باللقب خصوصا بعدما اطاحت المانيا الغربية ( 8 / 4 ) في الدور ربع الاول وهزمت كوريا ( 9 / صفر ) . اما البرازيل بنجومها ديلما سانتوس ونيلتون سانتوس وتوزي وديدي وانديو وبينهيرو ومرنيهو طامحة الى احراز اللقب للمرة الاولى بعد الفشل الذريع في نهائي 1950 على ملعب ماراكانا امام 200 الف متفرج والخسارة ( 1 / 2 ) امام الاوروغواي .</p>
			<p>وكان الحكم الانكليزي ارثر اليس النجم الاول في المباراة التي اعتبرها الجميع النهائي المبكر للمسابقة لأن الفريقين كانا الاقوى . وغاب عن اللقاء بوشكاش المصاب وشاهده من مقاعد الاحتياطيين .</p>
			<p>المشاكل في المباراة بدأت مع الخشونة الكبيرة . وكان الهنغاريون سجلوا هدفين في الدقائق العشر الاولى لهيدجيكوتي وكتشيش وسط ذهول البرازيليين وتحت المطر الغزير . واعتقد الجمهور ان هنغاريا حسمت اللقاء مبكرا , لكن انديو تعرض لعرقلة داخل منطقة جزاء هنغاريا واحتسب الحكم ركلة جزاء سجل منها ديلما سانتوس هدفا .</p>
			<p>وبلغ العنف ذروته في الشوط الثاني واحتسب اليس ركلة جزاء لهنغاريا هذه المرة فسجل منها لانتوس . وقلص جولينهو الفارق واصبحت النتيجة ( 3 / 2 ) بعد فاصل مراوغة بديع قبل 24 دقيقة من النهاية .</p>
			<p>وفجأة تبادل نيلتون سانتوس وبوجيك اللكمات وسط الملعب وكأنهما على حلبة ملاكمة واضطر اليس لطردهما معا . واهدر جولينهو فرصة التعادل مرتين . وقبل ثوان من النهاية حسم كوتشيش المباراة بضربة رأسية وفازت هنغاريا ( 4 / 2 ) . وطرد الحكم اللاعب البرازيلي هومبرتو توزي لاعتدائه بالركل على لوران , ولم يتمالك اللاعب اعصابه وركع على ركبتيه باكيا امام الحكم لابقائه في الملعب .</p>
			<p>وكادت الامور ان تنتهي عند هذا الحد لولا تهور بوشكاش الذي ضرب بنيهيرو بزجاجة في وجهه عند خروج الاخير من الملعب . واصيب كابتن البرازيل بجرح طوله 8 سنتيمترات في وجهه ونقل الى المستشفى في حالة سيئة . واشتعلت المعركة التي امتدت الى غرفة ملابس لاعبي هنغاريا , وسعى البرازيليون الى الانتقام من بوشكاش . وتحولت الزجاجات والاحذية والاشياء الصلبة الى اجسام طائرة في الهواء , واصيب نائب وزير الرياضة الهنغاري سيبيس بجرح في فكه . وعلى الرغم من وضوح الخطأ الجسيم الذي ارتكبه بوشكاش فإن الاتحاد الدولي لم يوقفه وبقي في التشكيلة التي لعبت النهائي .</p>
			<p>وبلغ حجم الخسائر في " معركة برن " بينهيرو وسيبس وخمسة اداريين من الفريقين ووجه الاتحاد الدولي الشكر الى لاعبي هنغاريا هيدجيكوتي وكوتشيش اللذين لم يشاركا في المعركة والى البرازيلي كاستيلهو الذي حاول كثيرا تهدئة زملائه .</p>
			<p>معركة بوردو</p>
			<p>المعركة الاخرى المشهودة في نهائيات كأس العالم كانت في الدور الثاني عام 1938 ( استضافت المسابقة فرنسا ) في مباراة البرازيل وتشيكوسلوفاكيا , واسمها " معركة بوردو " . وقد ادار المباراة - المعركة الحكم الهنغاري هيرتزكا وانتهت بكسر في ساق الاس نيجيدلي واصابة عنيفة لبنالنيكا وكدمة في بطن كوستاليك وجروح وكدمات لبيراشيو وليونيداس وطرد ما شادوس وزيري من البرازيل وريها من تشيكوسلوفاكيا . وانتهى اللقاء بالتعادل ( 1 / 1 ) بعد وقت اضافي . وفازت البرازيل ( 2 / 1 ) في مباراة الاعادة .</p>
			<p>المعركة الثالثة المشهورة في النهائيات هي " معركة سانتياغو " عام 1962 وكانت بين ايطاليا وتشيلي مستضيفة الدورة في الدور الاول . وتسبب ضعف الحكم الانكليزي استون كين في معركة عنيفة انتهت بكسر انف ماشيو الايطالي واصابة اربعة آخرين وطرد لاعبين من ايطاليا !</p>
			<p>ع . م .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401240013" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>عجائب غرائب من الملاعب</headline>
		<text>
			<p>اصدرت محكمة انتورب البلجيكية حكما بالسجن شهرين مع وقف التنفيذ على اللاعب ديرك ديفريزي الذي تعمد ضرب احد اللاعبين بمرفقه في تجويف العين . وامرت المحكمة ديفريزي بدفع غرامة مالية مقدارها 280 دولار منها فرنك بلجيكي واحد تعويضا للضحية .</p>
			<p>احرز فريق اولمبيا بطولة الباراغواي لكرة القدم عام 93 . . . بالتصويت . فبعدما توفقت البطولة وتعذر استكمالها لجأ اعضاء الاتحاد الى التصويت فنال اولمبيا غالبية الاصوات علما انه كان يتصدر الترتيب قبل اربع مراحل من النهاية . وكانت الحكومة اوقفت الدوري لعدم رضاها عن ادارة البطولة .</p>
			<p>بات مألوفا ان يتشاجر عشاق كرة القدم في البرازيل لما تحتله هذه اللعبة من مكانة في قلوب البرازيليين , لكن الصراع الذي نشب بين مشجعي فلامنغو ومشجعي بوتافوغو سببه قلوب سيدات ! فاقدم احد المتشاجرين على استعمال سلاحه الاوتوماتيكي واطلق النار على خصومه وقتل شخصا على الاقل وجرح آخرين . ولم تتوقف " الخناقة " الا مع وصول الشرطة .</p>
			<p>خلال " دربي " مدينة بورتو البرتغالية في كرة القدم بين بورتو وبوافيستا رفع الحكم البطاقة الحمراء اربع مرات وانذر ثمانية لاعبين لكن العنف لم يتوقف مع انتهاء اللقاء لان اشتباكات بين مشجعي الطرفين اندلعت بعد المباراة . ومع تدخل الشرطة اتحد المتصارعون لمواجهة حماة الامن , فسجلت بعض الاصابات .</p>
			<p>كانت بداية الموسم للاعب فريق ريال مدريد الاسباني لكرة القدم فرناندو هييرو " مكلفة " اذ غرمته ادارة النادي لامتعاضه وقيامه بحركات غير لائقة بعد اخراجه من الملعب في احدى المباريات . لكن الغرامة لم تكن كافية لردع هييرو اذ " عبر عن رأيه " للحكم باسلوب مشين بعدما طرده من احدى المباريات .</p>
			<p>اصدرت محكمة في اسطنبول حكما بالسجن اربع سنوات وثمانية اشهر على نجم كرة القدم التركي تانجو كولاك لشرائه سيارة مسروقة . لكن الحكم لن يبدأ تنفيذه الا بعد انتقال القضية الى محكمة الاستئناف .</p>
			<p>فقدت كارين هانتر ويتشو الماسة التي تتوج خاتم زواجها خلال مبارة ضمن دورة للزوجي في كرة مضرب خاضتها الى جانب امها . لكن من حسن حظها عثرت على الماسة في وقت لاحق . وفي الملعب لم يبتسم الحظ لكارين وامها اذ خسرتا امام جويس هايدن ووالدتها كاتي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401240014" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>روزنامة الاسبوع</headline>
		<text>
			<p>24 كانون الثاني ( يناير ) :</p>
			<p>- بطولة استراليا المفتوحة في كرة المضرب مستمرة في ملبورن الى 30 كانون الثاني .</p>
			<p>- اختتام دورة الألعاب الرياضية لدول اميركا الوسطى في السلفادور .</p>
			<p>25 كانون الثاني .</p>
			<p>- دورة العاب الكومنولث في حيدر آباد في الهند , وتستمر الى الأول من آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>30 كانون الثاني .</p>
			<p>- ماراتون اوسلكا الدولي في اليابان .</p>
			<p>- المبارة النهائية للدوري الاميركي لكرة القدم للمحترفين ( سوبر بول ) , وتقام في أتلانتا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401240015" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>السعودية بعد الشورى والميزانية . عصر الواقعية والعقلانية</headline>
		<dateline>عرفان نظام الدين</dateline>
		<text>
			<p>لم أرغب في الكتابة عن حدثين مهمين شهدتهما المملكة العربية السعودية اخيرا قبل البحث والتدقيق ومتابعة ردود الفعل والاصداء والالتقاءء بالمسؤولين وأعضاء مجلس الشورى والمفكرين والاعلاميين والاستماع الى رأي الشارع وتطلعاته وآماله .</p>
			<p>فقد شهدت الأشهر القليلة الماضية حملة مغرضة ومنظمة في بعض الصحف البريطانية والأميركية هدفت الى التشكيك بالوضع الاقتصادي والادعاء بأنه يعاني من مشاكل متعددة نتيجة لأعباء حرب الخليج وانهيار أسعار النفط , كما نشرت تحليلات وهمية جزم أصحابها بأن مجلس الشورى لن يبصر النور أي انه لن يمارس مهماته . وحاول البعض الآخر فلسفة الأمور واجراء مقارنات غير مفهومة بين الشورى المنبثق عن تعاليم العقيدة الاسلامية والديموقراطية الغربية .</p>
			<p>وفي خلال اسبوع واحد تبددت الحملات , وخمدت المزاعم بعد افتتاح جلسات مجلس الشورى في احتفال مهيب وبدء ممارسته اعماله مباشرة , وبعد الاعلان عن ميزانية متوازنة على رغم انخفاض المداخيل بسبب التدهور المتواصل لأسعار النفط في الأسواق العالمية . وسبق هذين الحدثين استضافة الرياض لقمة مجلس التعاون الخليجي التي تميزت بالصراحة والموضوعية واتخاذ قرارات ومواقف ينتظر ان تدفع مسيرة المجلس الى الأمام في حال الالتزام بها وتنفيذها في أوقاتها المحددة .</p>
			<p>وتميزت جلسة افتتاح اعمال مجلس الشورى التي شهدتها مع مجموعة من الصحافيين العرب بكلمة خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز الذي حدد بإيجاز التطلعات والآمال ومسؤوليات المجلس في ابداء الرأي في السياسات العامة للدولة التي تحال اليه من مجلس الوزراء وعلى وجه الخصوص :</p>
			<p>- مناقشة الخطة العامة للتنمية الاقتصادية والاجتماعية وابداء الرأي فيها .</p>
			<p>- درس الانظمة واللوائح والمعاهدات والاتفاقات الدولية والامتيازات واقتراح ما يراه بشأنها .</p>
			<p>- تفسير الأنظمة .</p>
			<p>- مناقشة التقارير السنوية التي تقدمها الوزارات والأجهزة الحكومية الأخرى واقتراح ما يراه حيالها .</p>
			<p>ومن خلال استطلاع للرأي في صفوف اعضاء المجلس وعدد من المثقفين ورجال الأعمال والمواطنين يتأكد الباحث من توفر اجماع على الترحيب بهذه الخطوة التاريخية التي اكد الملك فهد مرارا , وكررها في خطاب الافتتاح , انها تجربة قابلة للتطوير والتقويم , بل يمكن القول انها خطوة تطويرية لما كان قائما فعلا من ممارسة الشورى عبر قنوات فكرية وسياسية واقتصادية وشعبية من خلال المجالس واللقاءات الخاصة والعامة والندوات والتشاور المستمر مع أهل العلم والفقه والرأي والفكر .</p>
			<p>ووصف لي بعض اعضاء المجلس العتيد مشاعرهم بفخر واعتزاز وهم يشرحون طريقة عمل المجلس والمستوى الراقي من النقاش والحوار الذي جرى خلال الجلسات الاولى ولا سيما عند اختيار رئيس وأعضاء اللجان المتخصصة حيث وضع الرجل المناسب في اللجنة المناسبة .</p>
			<p>وأكد الاعضاء ان الملك فهد شجعهم على ابداء الرأي بشجاعة وموضوعية وصراحة والالتزام بمبادئ العقيدة الاسلامية والعمل لما فيه مصلحة المواطن والوطن , وهو ما يجري فعلا في الجلسات العامة التي تعقد كل 15 يوما وفي جلسات اللجان المتخصصة التي تعقد اجتماعات اسبوعية بعد ان بدأت ترد اليها الأنظمة والمشاريع لدراستها , وفي ضوء الحق الذي اعطي للمجلس في طلب حضور أي مسؤول حكومي جلسات المجلس في حال مناقشة مسائل تتعلق باختصاصاته . وتصدر توصيات المجلس بغالبية الحاضرين وترفع الى رئيس مجلس الوزراء للمصادقة عليها بعد أن يتم التصويت عليها بطريقة سرية أو بالضغط على الأزرار الالكترونية التي حددت ب " نعم " و " لا " ورفعت منها عبارة " ممتنع عن التصويت " حتى يعطى المجلس قوة أكبر في الحسم واتخاذ القرار المناسب الذي يجب ان يكون إما الاقتناع والموافقة وإما عدم الاقتناع والرفض .</p>
			<p>ويساعد في اشاعة اجواء الارتياح والترحيب الجماهيري ببدء أعمال مجلس الشورى السعودي شخصية رئيسه الشيخ محمد بن ابراهيم بن جبير ونائبه الدكتور عبدالله عمر ناصيف والمستوى الثقافي والفكري والعلمي لأعضاء المجلس الذين يمثلون كافة فئات الشعب السعودي ويضم في صفوفه اكثر من 30 دكتورا في مختلف الاختصاصات , ويتمثل الشباب بشكل واسع اضافة الى رجال الدين والعلماء ورجال المال والأعمال والاداريين والعسكريين . الا أنه لا بد من ملاحظة ظاهرة معينة تتمثل في عدم اتضاح طبيعة مهمات وصلاحيات المجلس وسلطاته من قبل فئات من الجماهير , وربما يحتاج المرء لشرح أوسع لهذا الأمر اذ ان البعض يخلط بين قيامه وبعض الاختصاصات المتعلقة بصلاحيات السلطتين التنفيذية والقضائية , كما يعلق البعض آمالا بأن المجلس له علاقة بأمور ادارية أو مالية تدخل في صلب اختصاصات الادارات العامة وصناديق التنمية وغيرها .</p>
			<p>أما بالنسبة للميزانية العامة فان صدورها في موعدها المحدد كان هو الحدث الأبرز الذي اعتبر بمثابة التحدي للذات وللآخرين . . . فحتى أيام قليلة سبقت الأول من كانون الثاني ( يناير ) 1994 كانت هناك توقعات كثيرة بأنه سيتم تأجيل اعلانها بسبب ظروف أسواق النفط والأوضاع الاقتصادية العالمية وعدم إمكان أي دولة نفطية من تحديد مواردها وارقام مداخيلها بدقة , وبالتالي تحديد ارقام مصاريفها ونفقاتها العامة .</p>
			<p>ومن هنا جاء وصف الميزانية الجديدة ب " الجريئة " أو ب " العقلانية " لأنها نجحت في تحديد رقم 160 بليون ريال كهدف أساسي تسعى اليه مع عدم اقفال الباب أمام التعديل في حال انحسار أزمة اسعار النفط وعودة الأمور الى نصابها الطبيعي وهذا ما يتم السعي اليه بعد القمة الخليجية والاتصالات المكثفة التي تجري حاليا لبلورة موقف موحد بين اعضاء " اوبك " والدول المنتجة خارج المنظمة .</p>
			<p>وعلى رغم ان ارقام الميزانية تقل بنسبة 20 في المئة عن ميزانية العام المنصرم فانها تخلت عن سياسة اللجوء للاحتياطي وبالتالي شطب " العجز " وتخصيص 23 بليونا لعقود التشغيل والمشاريع الانشائية المعتمدة في السابق و 7880 مليونا لصناديق التنمية .</p>
			<p>ويمكن القول ان الأسواق قد تحركت فورا إعلان أرقام الميزانية العامة وبدأت الحركة تنشط في جميع المجالات والمرافق بعد اسابيع من الترقب والجمود والقلق , كما نشطت حركة تداول الأسهم وبدء تنفيذ المشاريع بعد بدء دفع المستحقات وتوقع تسديد الالتزامات خلال فترة تتراوح بين شهرين و 4 أشهر على أبعد تقدير .</p>
			<p>والملفت اجواء الثقة المتجددة بالأوضاع الاقتصادية والأوضاع العامة بشكل عام , والتجاوب التام مع الصراحة والموضوعية اللتين تميزت بهما الميزانية الجديدة التي حرص الملك فهد على عدم اخفاء حقائقها امام المواطنين وصارحهم بالأوضاع النفطية وحالة الركود العالمي مؤكدا على الثواب التي قامت عليها الدولة ومنها تأمين الرخاء للمواطن وتوفير الخدمات والرعاية والتعليم ومتطلبات العيش الكريم وخدمة ضيوف الرحمن والحرمين الشريفين وقضايا الأمتين العربية والاسلامية .</p>
			<p>و " العقلانية " التي تميزت بها الميزانية فتحت باب حوار بناء في صفوف المفكرين والمثقفين حول وجوب تجاوب المواطنين مع القيادة والمساهمة في تحمل مسؤولية التنيمة والبناء بعد ان انتهت مرحلة الطفرات وجاءت مراحل العودة الى الوضع الطبيعي , اذ ان ما كان سائدا كان غير طبيعي وبالتالي فانه من المناسب التخفيف من مظاهر الترف والتحول من " المواطن المدلل " الى المواطن الواعي والمساهم في البناء وفي تحمل أعباء جزء من الخدمات التي يحصل عليها اسوة بما يجري في شتى أنحاء العالم .</p>
			<p>وبهذا تكون المملكة العربية السعودية التي انتقلت من مرحلة التأسيس الى مرحلة التكريس قد وصلت الى شاطئ العقلانية والواقعية في عصر جديد يتطلب الكثير من الاستعداد والتحضير والتنبه للمخاطر والأعاصير التي تعصف بالعالم القديم وتمهد الأجواء لقرن جديد ونظام عالمي جديد .</p>
			<p>والأهم من كل ذلك هو التأكيد على أن ما تحقق هو استمرار لما هو قائم بالفعل أي أنه لا يمثل طفرة ولا قفزة نحو المجهول ولا نسخا مشوها لتجارب الآخرين ونظمهم المستوردة كما انه يعبر عن واقع الخصوصيات لكل دولة ومنطقة , وقبل كل شيء هو مستمد من صلب مبادئ الشريعة الاسلامية . هذه الاستمرارية في عملية التطوير الطبيعي تتم بطريقة هادئة ومدروسة بعد ان أخذت وقتها الكافي للدرس والتعمق في الأوضاع ودقائق الأمور وتؤكد الثقة بالمستقبل وبقابلية التقويم والتطوير والتعديل وفق الظروف والاحتياجات وعوامل التوعية وقدرة مجلس الشورى على تحمل مسؤولياته بأمانة وموضوعية مستفيدا من تجارب الآخرين . والأكيد أن نجاح هذه التجربة الواقعية سيفتح الباب على مصراعيه أمام خيار جديد لا ينسخ أنظمة الآخرين بل يستمدها من النبع الصافي ويكون قدوة ليس بالنسبة للسعودية فحسب بل للدول الاسلامية الأخرى التي تبحث عن حلول لمشاكلها وصراعها المستمر مع التطرف والعنف والتقليد الأعمى الذي أثبت فشله الذريع .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401240016" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>سنة كلينتون الاولى في العالم</headline>
		<dateline>هيلينا كوبان</dateline>
		<text>
			<p>يأتي سجل الرئيس بيل كلينتون في حقل السياسة الخارجية , في نهاية السنة الأولى له في المنصب , ليؤكد أكثر التوقعات تشاؤما , بما يشهده من اضطراب ويثيره من قلق . وهذا ليس مفاجئا , لان حملته الانتخابية التي اوصلته الى الرئاسة دارت بالدرجة الاولى على تحويل التركيز من الشؤون الدولية الى الداخلية , تحت الشعار ( الموجه الى الرئيس جورج بوش وقتذاك ) : " المشكلة هي الاقتصاد ايها الغبي ! " . الا ان الاميركيين اعتادوا على الاكاذيب من سياسييهم , ولذا أمل البعض منا على الاقل بأن يكون لممارسات كلينتون تأثير أكثر ايجابية في الوضع الدولي مما وعدنا به في حملته .</p>
			<p>أما سجل كلينتون على الصعيد الداخلي فهو أفضل بالطبع . واذا ما حقق امله في اقرار مقترحاته لتوفير الضمان الصحي الاساسي لجميع الاميركيين في الكونغرس خلال السنة فأن مكانته ستتوطد لدى غالبية المواطنين . لكن هذه قد تكون معركة صعبة , تأتي في الوقت الذي تتصاعد فيه الاتهامات والمزاعم في قضية " وايت ووتر " , المشروع العقاري الفاشل الذي شارك فيه وزوجته في الثمانينات , التي يمكن لها ان تزيد من التداعي في هيبته وسلطته في الداخل .</p>
			<p>الاعتبارات الثلاث الاولى من حيث الاهمية حين ننظر الى سجل كلينتون الخارجي هي انه على ما يبدو لا يبالي بالسياسة الخارجية ولا يحبها ويحاول تجنب التعامل معها قدر الامكان . ولا يمكن الكلام عن " استراتيجية كلينتون " او " مبدأ كلينتون " الا من خلال هذا السياق . وكما كشفت مصادر مطلعة اوائل الخريف فانه خلال الاشهر الاولى في المنصب لم يخصص للتعامل المنظم مع الشؤون الخارجية سوى نصف ساعة في الاسبوع . ( اكثر الاوروبيين الذين عرفوا ذلك اصيبوا بصدمة من قلة اهتمام الشخص الذي يعتبره معظم الاوروبيين المسؤول الاول عن امنهم . اما غالبية الاميركيين فيبدو ان ذلك لا يقلقها ) .</p>
			<p>لكن اذا اردنا ان نتكهن بما سيقوله المؤرخون مستقبلا عن " مبدأ كلينتون " العالمي , بناء على معطيات السنة الاولى من حكمه , علينا ان نسجل السمات الرئيسية الآتية :</p>
			<p>ركز كلينتون في مجال السياسة الدولية على العلاقات الخارجية الاقتصادية اكثر مما على القضايا التقليدية مثل القوة العسكرية والديبلوماسية ( غير القابلة للقياس الدقيق مثل الاولى ) . وكان الانتصاران الكبيران لادارته على الصعيد الخارجي في مجال الاقتصاد الدولي , وهما اعادة التفاوض الناجحة في اتفاق التجارة الحرة لاميركا الشمالية ( نافتا ) واقراره في الكونغرس , والانهاء الناجح ( في الاخير ) للمفاوضات على اتفاق دورة اوروغواي للاتفاق العام للتجارة والتعريفات . ويتناقض هذا الانجازان بوضوح مع التردد والتذبذب والاهمال والاخطاء الاخرى التي برزت في التعامل مع قضايا مثل الصومال والبوسنة وهايتي , وهي كلها تتعلق بالقوة العسكرية والاهداف الديبلوماسية .</p>
			<p>وحتى في الحالة الوحيدة التي يجمع الرأي العام الاميركي على انها الأهم في الشؤون الخارجية , أي السياسة تجاه روسيا , فقد سيطرت الاعتبارات الاقتصادية على السياسية . ادى هذا الى الانتقاص من فاعلية السياسة الاميركية , وذلك من ناحيتين . الاولى , ان الولايات المتحدة ابدت درجة من البخل تصعب على التصديق كمصدر للمساعدات الى روسيا , ما يتناقض بشكل صارخ مع الطريقة التي عاملت بها دول المحور المهزومة في الحرب العالمية الثانية , كذلك المساعدات التي تستمر في ضخها الى اقتصاد اسرائيل النشيط ذي التقنية العالية , وعلى مستوى اقل , الى مصر . ويبدو ان البخل الاميركي هذا كان من بين العناصر الرئيسية في انحسار التاييد لحركة الاصلاح في روسيا . اثناء ذلك , وبناء على اعتبارات اقتصادية اكثر منها سياسية , تستمر الادارة في التحريض على تعجيل الاصلاح الاقتصادي , وذلك على نظام روسي مهدد بالانهيار امام الضغوط الاجتماعية والسياسية التي ترافق الاصلاح .</p>
			<p>خلال هذه السنة الاولى من سلطته حول كلينتون توجه السياسة الخارجية الاميركية في شكل ملحوظ من اوروبا الى آسيا . هذا التحول , الى حد ما , كان منتظرا , وهو يتناسق بالتأكيد مع تركيزه على الديبلوماسية الاقتصادية . ولم يكن للرئيس السابق جورج بوش , الذي ينتمي الى الجيل الاقدم من صانعي السياسة الاميركية , ان يقدم على تغيير كهذا . مع ذلك فان الديبلوماسيين الاوروبيين ابدوا قلقا لا بد من تفهمه عندما توجه كلينتون في رحلته الاولى الى الخارج الى آسيا وليس الى اوروبا .</p>
			<p>من الناحية الجغرافية لا يمكن القول ان اوروبا اقرب كثيرا الى الولايات المتحدة من اليابان , كما انها ليست اقرب من اميركا الوسطى أو الجنوبية . الا ان الطابع الحضاري السائد هنا مرتبط باللغة الانكليزية واوروبي التوجه , كما ان غالبية السكان من اصل اوروبي . والتاريخ كما يدرس في المدارس هو تاريخ الاوروبيين الذين " اكتشفوا " اميركا ثم " حضروها " بالتدريج , بدءا من الساحل الشرقي نحو الغربي .</p>
			<p>هذا المنظور التاريخي يواجه التحدي من قبل الكثير من الاميركيين اليوم . ويصر الاميركيون من اصل افريقي والاميركيون الاصليون على ادراج مصيرهم التاريخي في هذه القصة . فيما تسعى المجموعات السكانية المتزايدة ذات الاصل الآسيوي في لعب دورها في تحديد الهوية الاميركية , من بينها الاميركيون الكوريون واليابانيون والصينيون , الذين يسكنون مناطق بكاملها في المدن الواقعة على طول ساحل المحيط الهادىء . ولا اعتقد ان اطفال هذه المناطق يعتبرون الساحل الشرقي من الولايات المتحدة موطنهم الاصلي كما يفعل اطفال البيض , بل يعتبرون انفسهم جزءا من شبكة المجاميع السكانية على ساحلي الاطلسي التي تربطها علاقات الاقتصاد والتجارة . وهم بذلك يساهمون في عملية التغيير التي تشهدها هوية الولايات المتحدة .</p>
			<p>ربما كان كلينتون , في تحويله اهتمام السياسية الخارجية الى آسيا , يتجاوب مع بعض هذه التغيرات الداخلية . ومع أن كل هذا لم يزح اوروبا بعد من مركزها في الصدارة على الصعيد الدولي بالنسبة الى اميركا , فقد ادى , اضافة الى عناصر اخرى في سياسة كلينتون الخارجية , الى تناقص ثقة الكثيرين من صانعي السياسة الخارجية في اوروبا بالعلاقة مع الولايات المتحدة , وهي العلاقة التي لا يزالون يعتبرونها حيوية بالنسبة الى مستقبل قارتهم .</p>
			<p>الواضح ان كلينتون لم يفهم بعد الحاجة في سياسته الى التفكير الواضح والتخاطب الواضح والممارسات المتماسكة منطقيا . وفي العادة , اذا ارتكب زعيم خطأ على صعيد السياسة الداخلية فان لديه اكثر من فرصة لعقد اجتماع آخر أو تخفيف حدة الخلافات او ايجاد وسيلة اخرى لحل المشكلة , اوما شابه . لكن الامر ليس كذلك على صعيد العلاقات الدولية . فعندما اجرى وزير الخارجية وارن كريستوفر جولته الاولى في اوروبا مطلع الربيع الماضي بهدف التوصل الى اجماع حول السياسة ازاء البوسنة لم تكن لديه سوى فرصة واحدة ليخلف الانطباع الاول البالغ الاهمية على الزعماء الاوروبيين . لكنه لم ينجح في الاختبار , ومنذ ذلك الوقت يجهد لاستعادة الثقة الاوروبية . وعندما تحرك العسكريون الاميركيون تحت غطاء مظلة واهية من قرارات الامم المتحدة , في اتجاه ما بدا انه منازلة حاسمة مع جيش هايتي البائس , كانت لديهم فرصة واحدة فقط لفرض ارادتهم . لكنهم تراجعوا في اللحظة الاخيرة . وعندما هدد الرئيس كلينتون الصرب في البوسنة - الهرسك بغارات جوية نهاية الربيع الماضي كانت امامه تلك الفرصة وحدها للافصاح عن نواياه . لكنه تردد .</p>
			<p>يبدو ان لا نهاية للأمثلة الممكنة على تردد الادارة واتسامها بعدم الحسم في المواجهات المهمة على صعيد السياسة الخارجية . والمؤسف خصوصا ان هذه الاخفاقات الناجمة عن ضعف الارادة يغذي بعضها بعضا . اذ ليس من المستبعد ان يكون العسكريون الهايتيون راقبوا عن كثب عندما تراجع كلينتون عن المضي في تنفيذ التهديدات التي اطلقها ضد الصرب , والعكس صحيح .</p>
			<p>اما بالنسبة الى غياب تفكير واضح في السياسة الخارجية لهذه الادارة فان الامثلة كثيرة ايضا . فعلى صعيد القضية الحيوية المتعلقة بما ينبغي القيام به ازاء روسيا واوروبا الشرقية تبدو الادارة خاضعة لسيطرة المسؤولين المؤمنين بمقولة " روسيا اولا " . ويجادل هؤلاء , انطلاقا من ان روسيا اكثر اهمية بكثير من اوروبا الشرقية , ان الادارة ينبغي الا تقدم على أي شيء في اوروبا الشرقية من شأنه ان يزعج الروس . كان ذلك هو الاساس المنطقي وراء رفض طلبات بولندا وهنغاريا وسلوفاكيا وجمهورية تشيخيا للانضمام الى حلف الاطلسي . لكن دعاة " روسيا اولا " , الذين يتزعمهم ستروب تالبوت الصديق القديم للرئيس , فشلوا حتى الان في توفير الاموال اللازمة لتمويل علاقة متينة حقا مع روسيا ( انظر ما ورد اعلاه ) . لذا فان السياسة مهددة بان تنتهي الى اثارة نفور الاوروبيين الشرقيين والروس في آن .</p>
			<p>ويتجلى مثال آخر على التفكير المشوش في السياسة المتبعة حيال الشرق الاوسط . إذ ركزت الادارة على المسار الاسرائيلي - السوري للمفاوضات . لكن عندما فاجأها بيريز ورابين باتفاق اوسلو " كأمر واقع " , اعلنت تأييدها للتسوية الفلسطينية - الاسرائيلية المقترحة . الا انها عجزت حتى الان عن توظيف ثقلها او اي رأسمال سياسي لانجاح الاتفاق . ربما تكون السنة الاولى لولاية كلينتون انتهت باجتماع " تاريخي " مع الرئيس حافظ الاسد , هو الاول من نوعه منذ 17 عاما . لكن ليس واضحا حتى الان ما الذي سيلي ذلك , سواء على المسار السوري أم الفلسطيني . في غضون ذلك , تشير استقالة سام لويس المسؤول عن تخطيط السياسة والمعروف بتأييده القوي لاسرائيل الى انه حتى وزير الخارجية كريستوفر لم يكن مرتاحا لنوع المشورة التي كان يتلقاها من لويس , سواء على صعيد الشرق الاوسط ام بالنسبة الى القضايا الرئيسية في السياسة الخارجية .</p>
			<p>ان السمات المشاراليها اعلاه ل " عقيدة كلينتون " لا تبعث على السرور . لكنها تثير القلق خصوصا في عالم اصبح مدمنا في اتكاله على القيادة الاميركية بوصفها احدى حقائق الحياة الثابتة . لا يعني هذا انه في غياب قيادة اميركية واضحة فان اي قوة اخرى ذات شأن قد تقدمت لملء الفراغ وتولي جزء من الدور السابق للولايات المتحدة . العكس تماما هو الحاصل . اذ يبدو ان عدم الحسم الاميركي وجد صداه ايضا في عدم الحسم من جانب كل عواصم العالم الرئيسية الاخرى . ان انعكاس ذلك على الاستقرار العالمي , خصوصا بالنسبة الى استقرار الانظمة التي تعتمد الى حد كبير على دور اميركي فاعل , يبدو قاتما بالفعل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401240017" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اليمن : بداية الخروج من النفق</headline>
		<dateline>خيرالله خيرالله</dateline>
		<text>
			<p>لا شك ان الذين راهنوا على انفراط الوحدة اليمنية سيصابون باحباط بعد توقيع الاتفاق الأخير بين اطراف النزاع السياسي في اليمن . وسيزداد الشعور بالاحباط لدى هؤلاء ويتبين كم ان حساباتهم غير دقيقة عندما سيجتمع الرئيس علي عبدالله صالح والسيد علي سالم البيض لتوقيع الاتفاق بدورهما مع ما يعنيه ذلك من جهود ستبذل مستقبلا للخروج من الأزمة السياسية التي تمر فيها البلاد بعدما تبين ان كل طرف بات يعرف حدوده .</p>
			<p>الأزمة علمت اليمنيين الكثير . وفي مقدم ما تعلموه ان الوحدة هي ملجأهم الاول والأخير وانها ليست الشماعة التي في الامكان تعليق مشاكلهم عليها . صحيح ان الوحدة تمت بطريقة لم تأخذ في الحسبان ضرورة التفاوض المسبق حول كل صغيرة وكبيرة لتفادي الازمات مستقبلا , لكن الوقت لم يتأخر للعودة الى المفاوضات ووضع أسس جديدة للوحدة كي تتعزز . وهذا ما حصل بالفعل . والاهم من ذلك كله ان الحزب الاشتراكي اقتنع بأنه لا يمكن ان يكون صاحب مشروع آخر خارج الوحدة وذلك لسبب في غاية البساطة ان ليس ما يضمن له وحدته في حال تنفيذ مشروع من هذا النوع . اما حزب المؤتمر الشعبي العام الذي يتزعمه الرئيس علي صالح فكان عليه ان يدرك ان عليه ان يأخذ في الاعتبار ان الاشتراكي لا يزال شريكا فعليا في السلطة وانه لا يمكن ان يقبل بأقل من ذلك وان الوقت الذي تحكم فيه الاكثرية النيابية البلاد لم يحن بعد وان الديموقراطية اليمنية ما زالت في مرحلة البداية وان اليمنيين انفسهم الذين تصرفوا بشكل حضاري في الانتخابات الاخيرة عندما اقبلوا بالآلاف على صناديق الاقتراع وانتظروا ساعات ليدلوا بأصواتهم , انما كانوا يتعلمون ألف باء الديموقراطية قبل ان يباشروا ممارستها بالفعل .</p>
			<p>ما حصل حتى الآن هو بداية الخروج من نفق الأزمة . والبداية تبدو أكثر من جيدة اذ ان الطرفين سيباشران المفاوضات الجدية في شأن طريقة حكم البلاد في المرحلة المقبلة مع الأخذ في الاعتبار قوة كل طرف وقدراته وامكاناته واوراقه خصوصا ورقة القوات المسلحة التي لم تتوحد بعد . وبكلام آخر سيقوم الطرفان بمشاركة الطرف الثالث في الائتلاف , أي التجمع اليمني للاصلاح , بما كان يجب القيام به قبل الوحدة , علما بأنه يتبين مع مرور الوقت ان قرار الوحدة كان صائبا في حينه وانه لو لم يتخذ هذا القرار وقتذاك لما كانت تمت الوحدة ابدا مع ما يعنيه ذلك من كوارث على الشمال والجنوب في آن . . .</p>
			<p>كما كان متوقعا توصل اليمنيون الى حلول وسط بما يتفق مع طبيعتهم وطبيعة بلادهم التي لا تتحمل الحسم . وجاء الآن دور البحث الجدي عن حلول , للمشاكل من تفادي الوقوع في حرب المبالغات مرة أخرى . والمهم ان الجميع باتوا متفقين على ان لا بديل من الوحدة , وان أي حلول . بما في ذلك الفيديرالية أو اللامركزية الواسعة , لا يمكن ان تطرح الا من خلالها . اما الاهم فهو الاقتناع بأن الذي حصل حتى الآن ليس سوى بداية الطريق للخروج من نفق الأزمة . ولا شك ان علي صالح وعلي سالم البيض يتذكران الحديث المتبادل بينهما في النفق الذي افتتحاه في عدن قبل أيام من اعلان اتفاق الوحدة وتركيزهما على كيفية الخروج منه !</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401240018" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>أموال الهجرة</headline>
		<dateline>جوزيف سماحة</dateline>
		<text>
			<p>يقدر الدكتور يحيى الهندي رئيس غرفة الصناعة في دمشق أموال السوريين في الخارج بنحو 50 بليون دولار . ويضيف : " لم تدخل بعد أي مبالغ منها للاستثمار في سورية " .</p>
			<p>يشير هذا الكلام الى ملف شديد التعقيد ذي صلة بالثروات الوطنية المتنقلة في الأسواق العالمية وبدورها المحتمل في بلدانها . انها ظاهرة دولية تؤشر , في معظم الأحيان , في طبيعة الأوضاع الاقليمية والمحلية في البلد المعني .</p>
			<p>ثمة اتجاهات متضاربة في حركة رؤوس الأموال . واذا كان الطابع الغالب هو هجرة المال من دول الجنوب الى دول الشمال فان ظروفا معينة تدفع في اتجاه معاكس . ففي الصين , مثلا , يصعب تفسير الانتعاش الاقتصادي المستمر منذ عقد من الزمان والمرشح للاستمرار من غير القاء الضوء على الدور الذي يلعبه المتمولون الصينيون في الخارج . ثمة تدفق نقدي قل نظيره في اتجاه " البر الصيني " وهو اذ يطمئن الى وجود التشريعات الحامية للاستثمار والى انخفاض اسعار قوة العمل فانه يغلب " حسه الوطني " على ما عداه .</p>
			<p>هذا الحس الوطني هو المفقود لدى الرأسمالية الروسية الجديدة . وتشير التقديرات في هذا المجال الى ان حجم الكتلة النقدية الهاربة من البلاد , حوالي بليوني دولار شهريا , تفوق تلك الوافدة على شكل مساعدات أو قروض . ويتم التهريب عبر بيع المواد الأولية والاحتفاظ بقسم من العائدات في المصارف الأجنبية بحجة الخوف من المافيا أو اضطراب سوق العملات أو عدم الاستقرار السياسي . ولعل التطورات الأخيرة في روسيا والتشكيلة الجديدة للحكومة , واعتراضات البنك الدولي , ستدفع في اتجاه تعزيز هذه الوجهة .</p>
			<p>في وطننا العربي طرح الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي , بالحاح , قضية الأموال الفلسطينية في " الشتات " ودورها المحتمل في احداث التنمية في الضفة الغربية وقطاع غزة . وأبدى الرأسماليون الفلسطينيون حماسا مقرونا بالاستعداد لتوظيفات لا تسعى الى الربح . صحيح انهم يعيشون سجالا في ما بينهم حول درجة ربط هذه التنمية بالاستقلال الفعلي عن اسرائيل واستعادة الروابط مع العالم العربي غير ان الصحيح أيضا انهم شبه مجمعين على عدد من المطالب السياسية - الاقتصادية التي توحي بأنهم يرغبون في امتلاك كلمة يقولونها في شأن ترتيب البيت الفلسطيني . نحن هنا امام أموال لم تكن تملك وطنا وهي تريد " العودة " وتضغط لتوليد الشروط المناسبة لذلك . ولا يعدم الأمر وجود مغامرات متسرعة يمكن لها ان ترتد سلبا على الفلسطينيين من نوع المصير البائس الذي واجهه المصرف الاسباني المشارك في احدى اوائل الشركات القابضة التي اعلن عن تأسيسها .</p>
			<p>وفي حين تخوض مصر والجزائر مفاوضات صعبة جدا مع المؤسسات النقدية الدولية تقول التقديرات ان مواطني البلدين يملكون عشرات بلايين الدولارات في الخارج ويترددون في توظيفها , إما بسبب عدم الاكتراث أو تحقيقا للشعار القائل بأن " الرأسمال جبان " .</p>
			<p>وقد خاض لبنان , في هذا المجال , تجربة حديثة العهد تمثلت في الاكتتاب في الشركة العقارية لاعادة اعمار وسط بيروت . ولا تدل المعلومات التفصيلية , حتى الآن على الأقل , على حجم المساهمة من اللبنانيين في الخارج وما اذا كان البلد يشهد هجرة اليه . غير ان ما يمكن قوله , في هذا المجال , ان الموجودات اللبنانية تكاد توازي الرقم التقديري للموجودات السورية . . . يبقى معرفة وجهتها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401240019" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>ثقافة الحرب ثقافة السلام</headline>
		<dateline>محمد علي فرحات</dateline>
		<text>
			<p>منذ مؤتمر مدريد للسلام بين العرب واسرائيل , مرورا بتوقيع اتفاق غزة - أريحا في حديقة البيت الأبيض في واشنطن , وما سبق وما تلى من كلام وافعال وتغيير في التوجهات السياسية العربية وفي بعض القوانين , يقف معظم المثقفين العرب موقفا ثانويا من المسألة , نعني موقف التابع الذي يكتفي بردود الفعل , لا موقف المستشرف الذي يدل على ما يلوح في الأفق . ويستخدم هؤلاء المثقفون في نقاشاتهم القليلة المعلنة لغة سياسية صدمتها السياسة التي ربيت في كنفها وتسلحت بها لاغراق العرب بمؤلفات تدفع في وجهة هذه السياسة . وغالبا ما أخذ هؤلاء مفاتيح الأفكار من القادة السياسيين لا ليعرفوها أو ليناقشوها بل ليجملوا صورتها ويتوسعوا فيها , مستفيدين من الاطناب الذي يسم البلاغة العربية المعاصرة .</p>
			<p>ان صخب الكلام منذ اوائل الخمسينات حجب مساحات واسعة من المكان العربي والبشر العرب والمعاني العربية , يمكنها ان تشكل موضوعات غنية للكتابة الابداعية ومجالات بكرا لأهل البحث . فمن من المثقفين العرب المعاصرين , وبالتالي من قراء أعمال هؤلاء المثقفين , يعرف بالتفصيل اماكن الاجتماع وبشره في البيئات غير المدينية , ابتداء من جبال المغرب ومرورا بالمناطق الجنوبية من الجزائر وتونس وبليبيا ساحلا وداخلا وبمصر المطلة على البحر الأحمر ? . . . والسؤال نفسه يمكن ان يطرح حول بلاد الشام عدا لبنان , وعن شبه الجزيرة العربية عدا المدن السعودية الرئيسية والكويت ?</p>
			<p>وأي نهضة نتحدث عنها والمكتبة العربية الحديثة تشكو من نقص فادح في معظم ابواب المعارف , كما ان الكتاب العربي الحديث , هو إما مترجم ( بطريقة مشوهة وناقصة على الأغلب ) وإما موضوع يشكو من نقص المعلومات وضيق الأفق ?</p>
			<p>وكيف للعربي المعاصر ان يؤلف كتابا ذا شأن باللغة العربية , وهو يشكو نقص المصادر وانسداد الطرقات بين الدول العربية التي يتحكم بحدودها هاجس أمني مبالغ فيه , كي لا ننسى ضيق وقت الكاتب العربي , ويأسه الضمني من عائد الكتابة والنشر , فلا عائد معنويا لأن الكاتب يبرز باقترابه من السلطة لا بمدى أهمية كتابته , ولا عائد ماديا لأن الكتاب العربي جواز مرور الى مزيد من الفقر ?</p>
			<p>هل يعرف العرب انفسهم فعلا ? وهل صنع لهم مثقفوهم , المبدعون والباحثون , مرايا يشاهدون فيها انفسهم ?</p>
			<p>نعتقد ان الجواب سلبي في وجه عام ?</p>
			<p>ونلتفت الى مراكز الأبحاث التي تنبت كالفطر في عدد من العواصم العربية , لنرى أغلبها يقتصر على متابعة وتوثيق الحدث السياسي , أو القضايا التي تثير ضجة فتلفت نظر الأعلام , أو تلك التي يفتعل الأعلام الأجنبي الحديث عنها لغاية في نفوس يعاقبة اجانب .</p>
			<p>ويبدو بعض مراكز الأبحاث هذه اصغر من اسمه , فلا بحث ولا من يبحثون . كل ما في الأمر ان جهة ما تريد متابعة مسألة تعنيها في وسائل الأعلام فيقوم المركز بهذه المتابعة ويوثقها من دون ان يبث او يتحقق أو يقارن أو يستنتج .</p>
			<p>كما نلتفت الى السمة العامة للكتابة الابداعية عندنا , خصوصا في مجال الرواية والبحث الاجتماعي والتحقيق الميداني , فنجد المبدعين العرب في هذه المجالات يعيشون في " الغيوم " بعيدا عن أرض الواقع , ويكتبون الصورة الشائعة عن حركة الناس في أماكن عيشهم أكثر مما يكتبون عنهم ويستلهمونهم بالفعل .</p>
			<p>هكذا , كانت الغلبة منذ حوالى نصف قرن لنمط مكرور من الكتابات في مساحات ضيقة جدا تقتصر على شوارع ومقاه ونواد ومراكز احزاب في المدن , أو تقتصر على هذا " النجم " أو ذاك من " المنشطين " السياسيين لحركة ثقافية توشي الكلام السياسي الجاف وتكسبه طراوة ونداوة .</p>
			<p>ويبدو حملة هذا " التراث " الابداعي المعاصر ذي الحساسية السياسية وورثته مصدومين بالحال السياسية الراهنة , يكادون يفقدون القدرة على الكلام وهم يرون قادة كلامهم واقفين على عتبة الصلح , في الموقف الرمادي , لا الأبيض دائم ولا الأسود يدوم .</p>
			<p>ولن يستطيع ذوو الحساسية السياسية الذين ولدت كتاباتهم في كنفها وشبت وشاخت , ان يجدوا دورا للابداع العربي خارج كلام الحرب .</p>
			<p>. . . والدور هذا موجود , بل انه مطلوب في منطقتنا الشاسعة التي تقع في قلب العالم ولا تجد من يكتب عنها ويبحث في شؤونها سوى الأجانب . . . والقليل القليل من العرب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401240020" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>حق الملكية الفكرية والعلمية والفنية : داخل الاتفاقيات الدولية وخارجها . لمن تشكو إذا سرقوا أفكارك أو موسيقاك أو أفلامك . . . وباعوها ?</headline>
		<dateline>شربل داغر</dateline>
		<text>
			<p>تبدأ فعاليات معرض القاهرة الدولي للكتاب هذا الاسبوع في ظل الهواجس المستمرة حول الحال الصعبة للكتاب العربي كنوعية معرفية , وكانتاج قابل للوصول الى قرائه في أماكنهم المختلفة . . . وتطرح ايضا مشكلات التزوير الحاصلة في الانتاج الفكري والادبي والفني والعلمي في العالم العربي , وهي مشكلات لحظتها التوصيتان السابعة والثامنة الصادرتان في بيان مؤتمر وزراء الثقافة العرب الذي عقد اخيرا في بيروت , وجاء فيهما " دعوة الدول العربية الى وضع التشريعات الوطنية والقومية والدولية الخاصة بحماية الملكية الثقافية موضع التنفيذ " , ودعوة ايضا " الى تبادل المعلومات في ما بينها في ما يختص بتزوير الكتب والمصنفات الفنية " .</p>
			<p>" الحياة " تتابع هواجس المعرض والتوصيتين , لتقدم بعض مشكلات الملكية الثقافية والحلول في العالم , ولدى عدد من الدول العربية .</p>
			<p>ما سيكون أثر اتفاقية " الغات " على الحقوق الدولية للمؤلفين ?</p>
			<p>ففي بنود الاتفاقية الشهيرة , التي جرى التوقيع عليها في الساعات الأخيرة من يوم 15 كانون الاول ( ديسمبر ) المنصرم , والناظمة للتبادلات التجارية والدولية , يوجد قسم يسمى " التريبس " ( وهو اختصار الحروف الاولى من عنوانه بالانكليزية ) , ويعنى ب " تحرير " بعض " سمات الملكيات الثقافية " في التبادلات الدولية . أي ان الدول الموقعة على هذه الاتفاقية تلتزم شروطا جديدة في امور " الملكية الثقافية " عدا ان بعض هذه الدول يلتزم بموجب هذه الاتفاقية , ولأول مرة قانونا دوليا في شأن الحماية .</p>
			<p>قد يكون مفيدا , قبل تبين حقيقة النقل الجديدة , ان نتوقف أمام مسألة " حقوق المؤلفين " التي لا تشكل أمرا " بديهيا " في القانون الدولي . فكيف ذلك ? فأنت اذا كنت مسافرا , وحدث عليك اعتداء , تستطيع ان تتقدم الى أقرب مخفر شرطة , وتقدم شكوى قانونية , وتطالب بالذود عن حقوقك , اما اذا تحققت من وجود ترجمة لأحد كتبك في هذا البلد الأجنبي ( او من تحويل روايتك الى مسلسل تلفزيوني فيه , على سبيل المثال ) , فأنت لا تستطيع ان تتقدم حتى بمجرد شكوى ما اذا كان هذا البلد الأجنبي لم يوقع مع بلدك اية اتفاقية ثنائية , او اذا لم يوقع على اية اتفاقية دولية في شأن هذه الحماية .</p>
			<p>اتفاقيتان دوليتان ترعيان الحقوق الدولية للمؤلفين , قبل التوقيع على القسم الجديد من اتفاقية " الغات " , وهما : " اتفاقية برن " و " الاتفاقية الدولية " . فبعض البلاد تمنح الحماية للمصنفات التي انتجت في بلاد اخرى من دون وجود معاهدة دولية , فتكفل بمتقضى قوانينها مصنفات مواطنيها مثل مصنفات مواطني البلاد الأخرى , الا ان هناك بلادا أخرى ضمنت هذه الحماية بعد توقيعها على احدى هاتين الاتفاقيتين الدوليتين , او عليهما معا . ففي سنة 1886 جرى التوقيع على نص " اتفاقية برن لحماية المصنفات الادبية والفنية " بين عدد من الدول , وتمثلت مهمة هذه الاتفاقية في انها سوت في المعاملة بين الانتاج الوطني لكل دولة من الدول الاطراف وبين مصنفات كل دولة اخرى من تلك الدول , مانحة الحماية هذه من دون حاجة لاتخاد اية اجراءات .</p>
			<p>بعد الحرب العالمية الثانية تناول النقاش من جديد امكانية توسيع الحماية الدولية , سيما وان عددا من البلدان الغربية لم يكن موقعا على اتفاقية برن . ففي سنة 1947 قرر المؤتمر العام لليونيسكو في مدينة المكسيك ان المنظمة الدولية " ستدرس بأقصى سرعة ممكنة , ومع مراعاة الاتفاقات القائمة , مسألة تحسين الوضع بالنسبة لحقوق المؤلف على نطاق عالمي " . وفي سنة 1952 , في المؤتمر الدولي الحكومي لحقوق المؤلف في مدينة جنيف , اعتمد المؤتمر " الاتفاقية الدولية لحقوق المؤلف " , لا بوصفها بديلة عن الاتفاقيات المعقودة , بل " كأساس لتوفير الحماية في العلاقات بين البلاد ذات التقاليد الثقافية البالغة الاختلاف والتي يوجد في بعض الاحيان ثمة تعارض بين مصالحها " . وجرى العمل بهذه الاتفاقية منذ سنة 1955 .</p>
			<p>واذا كانت " اتفاقية برن " وضعت قوانين متشددة في أمر الحماية الدولية , فان هذه القوانين لم تلحظ امكان التساوي العادل بين الدول , أي المواقع المتفاوتة لدخول هذه البلدان في هذه الحماية : فكيف يمكن لبلدان نامية ان تشارك في تنمية ثقافتها عموما ما اذا كان عليها ان تدفع حقوق مصنفات صادرة عن دولة مصدرة للثقافة , وطاقتها الشرائية لا تساوي , بل تقع دون ما هي عليه في البلد المصدر ?</p>
			<p>نشأت , اذن , الاتفاقية الدولية ( التي جرى تكليف الاونيسكو بادارتها , وحتى اليوم ) , لتوسيع شمول الحماية دولا اخرى , على ان تأخذ الحماية في اعتبارها المستوى الاقتصادي - الاجتماعي في حساب مستوى التبادلات . هكذا انتهينا في السنوات الاخيرة الى الوضع التالي : 140 دول وقعت على " اتفاقية برن " , و 92 دولة على " الاتفاقية الدولية " , من دون ان تكون الدول الموقعة على الاولى موقعة على الثانية ( ف 25 دولة وقعت على " الاتفاقية الدولية " وحدها ) . الا ان السمة الغالبة في امر هاتين الاتفاقيتين هو ان الاتفاقية السويسرية المنشأ " اكثر تشددا " من اتفاقية الاونيسكو , بدليل ان الاولى منهما تكفل , على سبيل المثال , 50 سنة حماية لحقوق المؤلف بعد وفاته , فيما لا تكفل الاتفاقية الثانية سوى 25 سنة . فما أثر " الغات " على هاتين الاتفاقيتين ?</p>
			<p>" الغات " ثقافيا</p>
			<p>القانوني الروسي افغيني غاريسيموف شارك في " مفاوضات الغات " بل في مداولاتها , حيث ان عددا من الدول المعنية بهذه المفاوضات طلبت الاستماع الى رأيه في هذا الشق من التبادلات التجارية الدولية , بصفة " مراقب " عن الاونيسكو , وهو الذي يتسلم مسؤولية " الدائرة " المعنية بالكتب وحقوق المؤلفين في المنظمة الدولية . وأجابنا عند لقائنا به في مكتبه باليونيسكو عن اسئلة عدة متصلة بهذه المسألة :</p>
			<p>ما أثر " الغات " على مبدأ الحماية الدولية لحقوق المؤلفين ?</p>
			<p>- لا يسعني , بداية , سوى التأكيد على ضرورة وجود ضمانات دولية متزايدة لحقوق المؤلفين , ذلك اننا لا نقوى على تطوير الثقافة وتمكين أهلها من العيش في صورة لائقة والانصراف الى انتاج مصنفات اكثر جدة وعمقا , من دون حماية حقوقهم من السرقة والانتحال وخلافها . وقد عملنا في الاونيسكو دائما على توسيع عدد الدول الداخلة في اتفاقيات حامية لهذه الحقوق , ذلك ان الدول لن تلجأ , كلما وقعت خلافات فيما بينها حول هذه الحقوق , الى " محكمة لاهاي الدولية " ( التي تبت في الخلافات الدولية ) . . . الا اننا راعينا في عملنا ايضا الرغبة المزدوجة لعدد من الدول النامية : الانتساب الى قوانين دولية في الحماية , ودفع المتوجب عليها تبعا لمستوى دخلها , لا سيما في نقل وترجمة الكتب التربوية او غيرها من الكتب لأغراض تربوية .</p>
			<p>ولكن , ماذا عن " الغات " في صورة مباشرة ?</p>
			<p>- التزم القسم الخاص بالحماية في " الغات " بالحدود العليا التي نجدها في " اتفاقية برن " , لا في اتفاقية الاونيسكو , لا بل يشتمل هذا القسم على " آلية عواقب " في حال عدم التزام الدولة الموقعة بمقتضيات هذه الاتفاقية في شقها الثقافي .</p>
			<p>هل رضيت اليونيسكو بهذا الحل الذي لا يوافق تماما نهجها في التعامل , ولا اتفاقيتها الخصوصية ?</p>
			<p>- لنا رأينا طبعا في هذه المسألة , وقد عبرنا عنه في مداولات " الغات " , الا ان الدول , لا نحن , هي المعنية بأمر الموافقة , ما يمكنني قوله في هذا المجال هو التعبير عن خشيتي من كون عدد من الدول وقع ربما على عجل على هذه الاتفاقية - سيما وانه لم يكن اكيدا التوصل الى اتفاق نهائي حتى الساعات الأخيرة - من دون أن تتبين تماما شروطها الثقافية .</p>
			<p>أما لجأ بعض الدول الى التضحية ربما بالثقافة مقابل حصوله على تحرير شروط التجارة التي تصيب عددا من الصادرات ? الموز او النسيج بدلا عن الكتاب ?</p>
			<p>- ربما , ما يهمني التأكيد عليه , وما ندعو اليه في علاقتنا الدائمة بالدول , لا سيما النامية منها , هو التشجيع على وضع " قوانين وطنية " لحماية حقوق المؤلفين , وقبل أي شيء آخر . فعدد من الدول في العالم لا تعيش من دون قانون دولي لحماية مصنفاتها , بل من دون قوانين وطنية أساسا , حيث أن حقوق مؤلفيها الأولية معرضة دائما لشتى انواع التلاعب والاستنساب والتسلط ربما .</p>
			<p>ما هو حال البلاد العربية ازاء هذه القوانين الدولية ?</p>
			<p>- ورث بعض البلدان هذه القوانين مع التركة الاستعمارية , كما نلقى ذلك في عدد من بلدان المغرب العربي . الا انها لم تقم حتى ايامنا هذه بتبين تناسب مثل هذه القوانين والسياسة الموروثة مع حاجاتها الراهنة . وسارع عدد آخر من البلدان الى تبني " قوانين وطنية والتصويت عليها , كما جرى اخيرا في دولتي الامارات العربية المتحدة وقطر . التطور بطيء , الا انه اكيد , ويؤدي الى وعي متزايد بأهمية مسألة الحماية . الا ان هذا الوعي لا يترافق في بعض الاحيان مع بناء الاجهزة اللازمة لتحقيق الحماية هذه , اي المؤسسات واللجان المعنية بمراقبة احوال الحماية في البلد المعني " .</p>
			<p>هل سيتم تطبيق اتفاقية " الغات " ? ما سيكون أثرها الفعلي على التبادلات الثقافية ?</p>
			<p>- الاسئلة كثيرة سيما وان " الصناعات الثقافية " مرشحة للتزايد في التبادلات الدولية , حسب توقعات عدد من الخبراء والهيئات . ان دولة مثل الولايات المتحدة الاميركية , التي كان لها الدور الاول في " توجيه " مفاوضات " الغات " تعول الكثير على صادراتها الثقافية في ميزان مدفوعاتها . فهي انتظرت حتى سنة 1989 للتوقيع على " اتفاقية برن " ( بعد ان كانت تعتمد قوانين محلية خاصة بها ) , ما يدل على توجه لديها للتناسب مع دول العالم , واجدة فيه مصلحتها من دون شك . كيف لا ونحن نعلم ان " الصناعات الثقافية " تحقق 6 في المئة من الناتج القومي الاميركي , اي اكثر من زراعتها او من مصنوعاتها الالكترونية . ما يمكن قوله هو ان حماية حقوق المؤلفين الدولية , والوطنية قبل أي شيء آخر ( وهو ما يشكو منه غير كاتب عربي في بلده ) , لا يمكن النظر اليها من وجه نظر قانونية مجردة , او باستقلال عن شروط اتصال هذا البلد او ذاك ( قبل هذا المؤلف او ذاك ) بمصادر الثقافة أينما كانت . ويبدو في هذا المجال ان عدم إقدام عدد من الدول النامية - ومنها بعض الدول العربية - على التوقيع على الاتفاقيات الدولية في هذا الشأن لا يصدر بالضرورة عن كونها " خارجة على القوانين الدولية لحماية حقوق المؤلفين , بل لأن ذلك يناسب في هذا الطور حاجات تلك الدول النامية في " الترجمة " عن ثقافات العالم وعلومها من دون أية كلفة , فهل يصح اعتماد هذه السياسة لأمد طويل ? ذلك ان الجواب الايجابي عن هذا السؤال يعني في واقع الأمر التخلي عما هو مشروع ولازم في أية ثقافة , وهو أن تبقى مستهلكة ومترجمة وحسب بل منتجة ومصدرة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401240021" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>نص اتفاق برن لحماية الأعمال الادبية والفنية</headline>
		<text>
			<p>( عقد في 2 أيلول ( سبتمبر ) سنة 1886 وأعيد النظر فيه في برلين بتاريخ 13 تشرين الثاني ( نوفمبر ) سنة 1990 وفي روما بتاريخ 2 حزيران ( يونيو ) سنة 8219 ( طبق في لبنان اعتبارا من 42 كانون الاول ( ديسمبر ) سنة 3319 )</p>
			<p>" ان رئيس الريخ الالماني . ورئيس اتحاد جهورية النمسا . وجلالة ملك بلجيكا . ورئيس جمهورية البرازيل . وجلالة ملك بلغاريا . وجلالة ملك الدانمارك . وجلالة ملك اسبانيا . ورئيس جمهورية استونيا . ورئيس جمهورية فنلندا . ورئيس جمهورية فرنسا . وجلالة ملك بريطانيا العظمى وايرلندا والممتلكات البريطانية ما وراء البحار وامبراطور الهند . ورئيس جمهورية اليونان . وصاحب السمو الوصي على عرش هنغاريا . وجلالة ملك ايطاليا . وجلالة امبراطور اليابان . وجلالة صاحبة العصمة دوقة لكسمبورغ الكبيرة . وجلالة سلطان مراكش . ودولة برنس موناكو . وجلالة ملك النروج . وجلالة ملكة هولندا . ورئيس جمهورية بولونيا باسم بولونيا ومدينة دانتزيك الحرة . ورئيس جمهورية البورتكيز . وجلالة ملك رومانيا . وجلالة ملك اسوج . ومجلس الاتحاد السويسري . ودولتي سورية ولبنان الكبير . ورئيس جمهورية تشيكوسلوفاكيا . ودولة باي تونس . ورغبة منهم بحماية حقوق المؤلفين على آثارهم الادبية والفنية بقدر ما يتمكنون عليه من الوجهة الفعلية والتساوي .</p>
			<p>قرروا اعادة النظر واكمال الاتفاق الموقع بتاريخ 13 تشرين الثاني سنة 1990 وبالتالي عينوا مندوبين لهم مزودين بالصلاحية اللازمة وهم . . . الذين اتفقوا على ما يلي :</p>
			<p>المادة 1 - ان البلاد الخاضعة لهذا الاتفاق تشكل اتحاد حماية حقوق المؤلفين على آثارهم الادبية والفنية .</p>
			<p>المادة 2 - 1 ) تشمل عبارة " الآثار الادبية والفنية " جميع المنتوجات الادبية والعلمية والفنية مهما كانت طريقة او شكل نشرها كالكتب والكراريس وبقية الكتابات والمحاضرات والخطب والعظات الدينية وكل اثر من هذا النوع والقطع التمثيلة او التمثيلية الموسيقية والآثار المتعلقة بالرقص والتمثيل الصامت المضبوطة كتابة أو بغير الكتابة والتآليف الموسيقية بالفاظ وبغير الفاظ وآثار الرسم والتصوير الزيتي والهندسة والنحت والحفر والطبع على الحجر التصاوير في الكتب والخارطات الجغرافية والتصاميم والرسوم التمهيدية والاشغال الفنية المتعلقة بالجغرافيا او الرسوم الطوبرغرافية أو الهندسة أو العلوم .</p>
			<p>2 - تتمتع بالحماية كآثار متبكرة مع الاحتفاظ بحقوق مؤلف الاثر الاصلي الترجمات والاقتباسات والتطبيقات الموسيقية وغير ذلك من التحويلات التي تحدث لاثر ادبي أو فني وكذلك المجموعات المحتوية على آثار مختلفة .</p>
			<p>3 - على بلدان الاتحاد ان تؤمن حماية الآثار المذكورة أعلاه .</p>
			<p>4 - تحمى آثار الفن المستخدم في الصناعة بقدر ما تسمح به شرائع كل بلد .</p>
			<p>المادة 2 مكررة - 1 - تحتفظ الشرائع الداخلية في كل بلد من بلدان الاتحاد بحق منع الحماية المنصوص عليها في المادة السابقة بصورة جزئية او كلية عن الخطب السياسية او الخطب التي تلقى في المحاكمات القضائية .</p>
			<p>2 - تحتفظ ايضا الشرائع الداخلية في كل بلد من بلدان الاتحاد بحق تعيين الشروط المتوجبة لكي تنشر في الجرائد المحاضرات والخطب والعظات الدينية وكل اثر من هذا النوع لا يحق الا للمؤلف ان يجمع هذه الآثار بمجموعات .</p>
			<p>المادة 3 - يطبق هذا الاتفاق على الآثار الفوتوغرافية وعلى الآثار التي يستحصل عليها بطريقة شبيهة بالطريقة الفوتوغرافية . على بلدان الاتحاد حماية هذه الآثار .</p>
			<p>المادة 4 - 1 - يتمتع المؤلفون الذين هم من رعايا احد بلدان الاتحاد , في البلدان غير بلد الاثر الاصلي , في ما يتعلق بآثارهم غير المنشورة او المنشورة لاول مرة في بلد متحد بالحقوق التي تخولها كل بلد حاليا او ستخولها في المستقبل لاهاليها كما يتمتعون بالحقوق الممنوحة بصورة خاصة بموجب هذا الاتفاق .</p>
			<p>2 - لا يخضع التمتع واستعمال هذه الحقوق لأية معاملة . ان هذا التمتع وهذا الاستعمال هما مستقلان عن وجود الحماية في بلد الاثر الاصلي وعليه يفصل , فيما خلا احكام هذه الاتفاق في مدى الحماية وفي طرق المراجعة الممنوحة للمؤلف لحماية حقوقه وفقا لشرائع البلد المطلوب فيها الحماية .</p>
			<p>3 - يعتبر بلدا اصليا لاثر لم ينشر بلد المؤلف , ولاثر نشر بلد النشرة الاولى ولاثر نشر في وقت واحد في بلدان عديدة متحدة البلد الذي تمنح شرائعه اقصر مدة للحماية . اما فيما يتعلق بالآثار التي تنشر في وقت واحد في بلد خارج عن الاتحاد وفي بلد متحد فيعتبر هذا البلد الأخير بلدا اصليا للاثر .</p>
			<p>4 - يفهم بالآثار المنشورة حسب هذا الاتفاق الآثار المطبوعة وعليه فإن تمثيل اثر تمثيلي أو تمثيلي موسيقي وعزف قطعة موسيقية وعرض قطعة فنية وتشييد اثر هندسي لا يعتبر نشرا .</p>
			<p>المادة 5 - يتمتع رعايا البلد المتحد الذين ينشرون لاول مرة آثارهم في بلد متحد غير بلدهم بذات الحقوق الممنوحة للمؤلفين الذين هم من رعايا هذا البلد الأخير .</p>
			<p>المادة 6 - 1 - ان المؤلفين الذين ليسوا من رعايا احد بلدان الاتحاد والذين ينشرون لاول مرة اثارهم في بلد متحد يتمتعون في هذا البلد الأخير بذات الحقوق الممنوحة للمؤلفين رعايا هذا البلد ويتمتعون في بلدان الاتحاد الأخرى بالحقوق الممنوحة بموجب هذا الاتفاق .</p>
			<p>2 - اذا لم يحم احد البلدان الخارجة عن الاتحاد اثار المؤلفين التابعين لبلد متحد الحماية الكافية يمكن لهذا البلد الأخير ان يحد من نطاق حماية آثار المؤلفين الذين يكونون عند أول نشرها من رعايا بلد خارج عن الاتحاد وغير مقيمين الاقامة الفعلية في أحد بلدان الاتحاد .</p>
			<p>3 - لا يجوز الحد من نطاق الحماية المنصوص عنه في الفقرة السابقة ان يلحق ضررا بحقوق المؤلف المكتسبة على اثر نشر في بلد متحد قبل وضع هذا الحد موضع التنفيذ .</p>
			<p>4 - ان بلدان الاتحاد الذين يحدون من نطاق حماية حقوق المؤلفين عملاء بهذا المادة يبلغون ذلك الى حكومة الاتحاد السويسري بموجب تصريح خطي يحتوي على تعيين البلاد التي حد من نطاق الحماية تجاهها وعل ماهية هذا الحد . على حكومة سويسرا ابلاغ ذلك الى جميع بلدان الاتحاد .</p>
			<p>المادة 6 مكررة - 1 - يحتفظ المؤلف بحق المطالبة بالابوة على الاثر بصرف النظر عن كافة موجباته وحقوقه وحتى بعد انتقال هذه الموجبات الحقوق الى شخص آخر .</p>
			<p>ويحتفظ ايضا بحق الاعتراض على كل تغيير أو شطب أو أي تحويل ما يحدث على اثره من شأنه الضرر بشرفه او سمعته .</p>
			<p>2 - تحتفظ الشرائع الداخلية في بلد متحد بتعيين شروط ممارسة هذه الحقوق . اما طرق المراجعة لحمايتها فتعين بموجب تشريع البلاد المطلوب فيها الحماية .</p>
			<p>المادة 7 - 1 - يشمل مدى الحماية الممنوحة بموجب هذا الاتفاق مدة حياة المؤلف وخمسين سنة بعد وفاته .</p>
			<p>2 - على انه اذا لم تقبل جميع بلدان الاتحاد بتطبيق هذه المدة فتعين بموجب تشريع البلاد المطلوب فيها الحماية دون ان تتجاوز المدة المعينة في بلاد الاثر الاصلية وبالتالي ان بلدان الاتحاد ليست ملزمة بتطبيق الفقرة السابقة الا بقدر ما تتفق مع شرائعها الداخلية .</p>
			<p>3 - اما في ما يتعلق بالآثار الفوتوغرافية والآثار الناتجة عن طريقة شبيهة بالطريقة الفوتوغرافية والآثار التي تنشر بعد موت المؤلف والآثار المغفلة او ذات الاسم المستعار فتعين مدة حمايتها شرائع البلاد المطلوب فيها الحماية دون ان تتجاوز هذه المدة المدة المعينة في بلاد الاثر الاصلية .</p>
			<p>المادة 7 مكررة - 1 - ان مدة حق المؤلف الذي يخص عدة اشخاص اشتركوا في التأليف تحسب ابتداء من تاريخ وفاة آخر شخص حي .</p>
			<p>2 - لا يجوز لرعايا البلاد التي تمنح مدة حماية اقل من المدة المنصوص عنها في الفقرة الاولى ان يطالبوا في بلدان الاتحاد الاخرى بحماية اطول من هذه الاخيرة .</p>
			<p>3 - لا يجوز في أي حال من الاحوال انقضاء مدة الحماية قبل وفاة آخر شخص حي اشترك في التأليف .</p>
			<p>المادة 8 - يتمتع فقط مؤلفو الآثار غير المنشورة الذين هم من رعايا احد بلدان الاتحاد مؤلفو الآثار المشورة لاول مرة في احدى هذه البلاد بحق ترجمة أو الترخيص بترجمة آثارهم في بلدان الاتحاد الأخرى واثناء مدة حماية اثرهم الاصلي .</p>
			<p>المادة 9 - 1 ان القصص المنشورة تباعا والاخبار وغيرها من الآثار الادبية او العلمية او الفنية المنشورة في أحدى بلدان الاتحاد بواسطة جرائدها او مجلاتها الدورية لا يجوز نقلها في البلدان الأخرى الا بموافقة مؤلفيها .</p>
			<p>2 - يجوز نقل المقالات المتعلقة بأبحاث اقتضتها ظروف الساعة في الحقل الاقتصادي أو السياسي أو الديني ما لم يحتفظ صراحة بعدم النقل . ولكن يجب الاشارة بصورة صريحة الى مصدر المقال وتعاقب كل مخالفة لهذا الموجب وفقا لشرائع البلاد المطلوب فيها الحماية .</p>
			<p>3 - لا تطبق الحماية المقررة في هذا الاتفاق على الاخبار اليومية الحوادث المختلفة التي لها صفة الاخبار الصحفية فقط .</p>
			<p>المادة 10 - تطبق قوانين بلدان الاتحاد والاتفاقات الخاصة المعقودة او التي ستعقد في ما يتعلق بجواز نقل بعض القطع الادبية او العلمية ونشرها في مطبوعات معدة للتدريس أو في مطبوعات لها صفة علمية او في منتخبات ادبية .</p>
			<p>المادة 11 - 1 تطبق احكام هذا الاتفاق على عرض القطع التمثيلية او الموسيقية امام الجمهور وعلى عزف القطع الموسيقة في الدور العامة سواء كانت هذه الآثار منشورة أم لا .</p>
			<p>2 - يحمى مؤلفو الآثار التمثيلية او التمثيلية الموسيقية اثناء مدة تمتعهم بحقوقهم على الاثر الاصلي من تمثيل ترجمة اثارهم غير المرخص بها .</p>
			<p>3 - ان المؤلفين غير ملزمين لكي يستفيدوا من الحماية المنصوص عنها في هذه المادة ان يذكروا اثناء نشر الآثار ان تمثيلها او عزفها العام ممنوع .</p>
			<p>المادة 11 مكررة - 1 - يحق فقط لمؤلفي الآثار الادبية والفنية ان يسمحوا بنقل تلك الآثار للجمهور بواسطة محطات الاذاعة .</p>
			<p>2 - تحتفظ القوانين الداخلية في كل بلد متحد بالحق بتعيين شروط ممارسة الحق المنصوص عنه في الفقرة السابقة . ولكن يبقى مفعول هذه الشروط محصورا ضمن البلاد التي وضعتها ولا يمكنها في أي حال من الاحوال ان تمس حقوق المؤلف المعنوية أو حقه تقاضي تعويض عادل تعينه السلطات الصالحة ان لم يكن هناك أتفاق حبي .</p>
			<p>المادة 12 - يشمل بنوع خاص النقل غير المشروع الذي ينطبق عليه هذا الاتفاق التحويلات غير المباشرة التي تحدث دون ترخيص لاثر ادبي او فني كالاقتباسات والتعليقات الموسيقية وتحويل رواية او خبر او قصيدة الى قطعة تمثيلية وعكس هذا . . . الخ . وذلك اذا اقتصرت تلك التحويرات على نقل الاثر في شكله او في شكل ثان مع اجراء تغيير فيه من زيادة ونقص دون التعرض للجوهر او اتخاذ صفقة الاثر الجديد المبتكر .</p>
			<p>المادة 13 - 1 - لمؤلفي الآثار الموسيقية فقط الحق بالترخيص : اولا - بنسخ هذه الآثار على آلات معدة لترديدها بصورة ميكانيكية : ثانيا - بعزف هذه الآثار نفسها بواسطة تلك الآلات امام الجمهور .</p>
			<p>2 - يحق لكل بلد متحد في ما يتعلق به أن يدخل في شرائعه الداخلية تحفظات وشروطا تتعلق بتطبيق هذه المادة ولكن مفعول هذه التحفظات والشروط ينحصر في البلدان التي اوجدتها .</p>
			<p>3 - ليس لأحكام الفقرة الاولى من مفعول رجعي وبالتالي فهي لا تطبق في بلد متحد قبل دخوله الاتحاد , على الآثار التي تكون قد نقلت الى الآلات الميكانيكية بدون مخالفة للقوانين قبل وضع الاتفاق الموقع في برلين بتاريخ 31 ت 2 سنة 9810 موضع التنفيذ . ويقصد بالبلد ذلك الذي دخل الاتحاد بهذا التاريخ او في ما بعد .</p>
			<p>4 - يمكن حجز الاقتباسات التي جرت وفقا للفقرة الثانية والثالثة من هذه المادة والمستوردة بدون ترخيص من اصحاب الشأن الى بلد لا تكون فيه هذه الاقتباسات مسموحا بها قانونا .</p>
			<p>المادة 14 - 1 - لمؤلفي الآثار الادبية والعلمية والفنية وحدهم الحق بترخيص نقل واقتباس وعرض آثارهم امام الجمهور بواسطة السينما .</p>
			<p>2 - تحمى كآثار ادبية او فنية الآثار السينماتوغرافة عند ما يكون المؤلف قد اعطاها صفة الابتكار . في حال عدم وجود هذه الصفة تتمتع الآثار السينماتوغرافية بالحماية المفروضة للاثار الفوتوغرافية .</p>
			<p>3 - مع الاحتفاظ بحقوق مؤلف الاثر المنقول او المقتبس يحمى الاثر السينماتوغرافي كأثر مبتكر .</p>
			<p>4 - تطبق الاحكام السابقة على الآثار المنقولة او الناتجة بطريقة مماثلة للطريقة السينماتوغرافية .</p>
			<p>المادة 15 - 1 - كي يتمكن اصحاب الآثار المعتبرة حتى اثبات العكس متمتعة بالحماية المنصوص عنها في هذا الاتفاق من الاستفادة من هذه الحماية وبالتالي من ملاحقة المزورين امام محاكم مختلف بلدان الاتحاد يكفي ان يكون اسمهم مذكورا على المؤلف حسب الطريقة المتبعة .</p>
			<p>2 - في ما يتعلق بالآثار المغفلة او ذات الاسم المستعار يحق للطابع المذكور اسمه على المؤلف ان يحافظ على حقوق المؤلف ويعتبر هذا الطابع دون الحاجة الى دليل آخر كخليفة للمؤلف صاحب الاثر المغفل او ذي الاسم المستعار .</p>
			<p>المادة 16 - 1 - يحق للسلطات الصالحة حجز كل اثر مزور في بلدان الاتحاد حيث يكون للاثر الاصلي حق الحماية القانونية .</p>
			<p>2 - يمكن ايضا في هذه البلدان القاء الحجز على نسخ الاثر الصادرة عن بلاد لا تكون جارية عليه الحماية فيها او تكون تلك الحماية قد بطلت .</p>
			<p>3 - يلقى الحجز وفقا للقوانين الداخلية في كل بلد .</p>
			<p>المادة 17 - لا تمنع احكام هذا الاتفاق في اي حال من الاحوال استعمال حق الحكومة في كل بلد من بلدان الاتحاد من اتخاذ تدابير تشريعية او متعلقة بالامن الداخلي من شأنها الترخيص او مراقبة او منع انتشار او تمثيل او عرض كل تأليف او اثر يجب ان يتخذ تجاهه مثل هذه التدابير من قبل السلطة الصالحة في كل بلد متحد .</p>
			<p>المادة 18 - 1 - ان هذا الاتفاق يطبق على جميع الآثار التي لم تصبح عند وضعه موضع التنفيذ ملكا لدولة بلادها الاصلية بانتهاء مدة الحماية .</p>
			<p>2 - اذا اصبحت الآثار بانتهاء مدة حمايتها ملكا للدولة المطلوب فيها الحماية فلا يمكن حمايتها مجددا .</p>
			<p>3 - يطبق هذا المبدأ وفقا لاحكام الاتفاقات الخاصة المعقودة او التي ستعقد بين بلدان الاتحاد . وان لم يوجد مثل هذه الاتفاقات يضع كل بلد لنفسه فيما يختص به الانظمة المتعلقة بكيفية هذا التطبيق .</p>
			<p>4 - تطبق ايضا النصوص السابقة في حال دخول بلدان اخرى الاتحاد وفي حال تمديد الحماية تطبيقا للمادة السابقة او في حال الرجوع عن التحفظات .</p>
			<p>المادة 19 - لا تمنع احكام هذا الاتفاق من المطالبة بتطبيق احكام اشمل قد تنص عليها قوانين بلد من بلدان الاتحاد لصالح الأجانب بصورة عامة .</p>
			<p>المادة 20 - تحتفظ حكومات بلدان الاتحاد لنفسها بالحق في ان تعقد فيما بينها اتفاقات خصوصية اذا كانت تلك الاتفاقات ترمي الى اعطاء اصحاب الآثار حقوقا اعم من الحقوق الممنوحة لهم في الاتحاد او اذا كانت تشتمل على نصوص اخرى لا تخالف هذا الاتفاق . ان الاتفاقات الخصوصية الموجودة حاليا تبقى معمولا بها اذا كانت تتفق مع الشروط المذكورة اعلاه .</p>
			<p>المادة 21 - 1 - يبقى المكتب الدولي تحت اسم " مكتب الاتحاد الدولي لحماية الآثار الادبية والفنية " .</p>
			<p>2 - يوضع هذا المكتب تحت سلطة حكومة الاتحاد السويسري العليا وهذه الحكومة تنظمه وتراقب سيره .</p>
			<p>3 - ان لغة المكتب الرسمية هي اللغة الفرنسية .</p>
			<p>المادة 22 - 1 - يجمع المكتب الدولي التعليمات من اي نوع كانت المتعلقة بحماية حقوق المؤلفين على آثارهم الادبية والفنية ويرتبها وينشرها . ويقوم بالدروس ذات المنفعة المشتركة التي تهم الاتحاد ويحرر بواسطة الوثائق التي تضعها تحت تصرفه الادارات المختلفة " نشرة دورية " باللغة الفرنسية على المسائل المتعلقة بموضوع الاتحاد .</p>
			<p>تحتفظ حكومات بلدان الاتحاد بحقها في ان ترخص بالاتفاق المشترك للمكتب في اصدار طبعة من النشرة بلغة واحدة او في اكثر من لغة اذا اظهر الاختبار الحاجة الى ذلك .</p>
			<p>2 - يجب على المكتب الدولي ان يكون في كل وقت مستعدا ان يقدم لاعضاء الاتحاد التعليمات الخصوصية التي قد يحتاجونها بشأن المسائل المتعلقة بحماية الآثار الأدبية والفنية .</p>
			<p>3 - ينظم مدير المكتب الدولي تقريرا سنويا عن ادارته ويبلغ هذا التقرير الى جميع اعضاء الاتحاد .</p>
			<p>المادة 23 - 1 - تشترك بلدان الاتحاد بتحمل جميع مصارفات مكتب الاتحاد ولا يمكن حتى قرار آخر ان تتجاوز هذه المصارفات مبلغ 210000 فرنك سويسري في السنة . يمكن زيادة هذا المبلغ عند الحاجة بموجب قرار يتخذ بالاجماع في احد المؤتمرات المنصوص عنها في المادة 24 .</p>
			<p>2 - بغية تحديد نصيب كل بلد من مجموع هذه المصاريف تقسم بلدان الاتحاد او البلدان التي ستدخل فيه فيما بعد الى ست درجات تشترك كل منها بنسبة عدد من الوحدات على الصورة الاتية :</p>
			<p>الدرجة الاولى 25 وحدة</p>
			<p>الدرجة الثانية 20 وحدة</p>
			<p>الدرجة الثالثة 15 وحدة</p>
			<p>الدرجة الرابعة 10 وحدات</p>
			<p>الدرجة الخامسة 5 وحدات</p>
			<p>الدرجة السادسة 3 وحدات</p>
			<p>3 - يضرب هذا العدد من الوحدات بعدد بلدان الاتحاد التي تنتمي الى درجة واحدة ومن ثم يقسم مجموع المصاريف على نتيجة الضرب التي تساوي عدد الوحدات . فيكون العدد الناتج عن القسمة وحدة من مجموع المصاريف .</p>
			<p>4 - يعين كل بلد عند دخوله الدرجة التي يريد ان يكون فيها ويحتفظ فيما بعد بحق التغيير من درجة الى درجة .</p>
			<p>5 - تنظم الحكومة السويسرية ميزانية المكتب وتراقب المصاريف وتعطي السلفات اللازمة وتضع حسابا سنويا يبلغ الى جميع الادارات الاخرى .</p>
			<p>المادة 24 - 1 - يجوز اعادة النظر في هذا الاتفاق بغية ادخال مقررات من شأنها تحسين نظام الاتحاد .</p>
			<p>2 - تبحث هذه المسائل والمسائل التي تتعلق من وجوه اخرى بانتشار الاتحاد في مؤتمرات تعقد تباعا في بلدان الاتحاد بين مندوبي تلك البلدان . ان الحكومة التي سينعقد فيها المؤتمر تهيئ بمعاونة المكتب الدولي اشغال هذا المؤتمر . يحضر مدير المكتب جلسات المؤتمر ويشترك في المناقشات دون ان يكون له حق التصويت .</p>
			<p>3 - لا يعتبر اي تغيير يحدث لهذا الاتفاق صحيحا تجاه الاتحاد الا بموافقة البلدان التي تؤلفه .</p>
			<p>المادة 25 - 1 - يمكن للبلدان الخارجة عن الاتحاد والتي تؤمن الحماية القانونية على الحقوق التي تشكل موضوع هذا الاتفاق ان تدخل في الاتحاد بناء على طلبها .</p>
			<p>2 - يبلغ هذا الدخول الى حكومة الاتحاد السويسري وهذه بدورها تبلغه الى بقية الحكومات .</p>
			<p>3 - ان البلد بمجرد دخوله الاتحاد يخضع حكما لجميع بنود هذا الاتفاق كما يتمتع بجميع المنافع التي ينص عليها . لا يجري مفعول هذا الدخول الا بعد انقضاء شهر على ارسال التبليغ الموجه من حكومات الاتحاد السويسري الى بلدان الاتحاد وذلك ما لم يعين تاريخ لاحق من قبل الدولة الداخلة في الاتحاد . على ان هذا الدخول يمكن ان يذكر فيه ان الدولة الداخلة تريد ان تستبدل بصورة موقتة على الاقل المادة الثامنة في ما يتعلق بالترجمات بنصوص المادة الخامسة من اتفاق 1886 المعاد النظر فيه في باريس سنة 1896 . ان هذه النصوص لا تشير الا الى الترجمة للغة او للغات البلد .</p>
			<p>المادة 26 - 1 - يمكن لكل بلد متحد في أي وقت كان ان يبلغ خطيا حكومة الاتحاد السويسري بأن هذا الاتفاق يطبق على جميع او جزء من مستعمراته او ممتلكاته او البلاد المنتدب عليها او أي بلاد خاضعة لسلطته او حكومته . تطبق نصوص هذا الاتفاق فقط على البلاد المذكورة في التبليغ . لا تطبق نصوص هذا الاتفاق على هذه الاراضي ما لم يتم هذا التبليغ .</p>
			<p>2 - يمكن لكل بلد متحد في أي وقت كان ان يبلغ خطيا حكومة الاتحاد السويسري توقيف تطبيق هذا الاتفاق على جميع او جزء من الاراضي التي كانت موضوع التبليغ المنصوص عنه في الفقرة السابقة . يتوقف تطبيق هذا الاتفاق على البلاد المذكورة في التبليغ ابتداء من الشهر الثاني عشر الذي يلي استلام التبليغ الموجه لحكومة الاتحاد السويسري .</p>
			<p>3 - تحيل حكومة الاتحاد السويسري جميع التبليغات الموجهة اليها وفقا لنصوص الفقرتين الاولى والثانية من هذه المادة الى جميع بلدان الاتحاد .</p>
			<p>المادة 27 - 1 - يقوم هذا الاتفاق في ما يتعلق بالعلاقات بين الدول المتعاقدة مقام اتفاق برن المؤرخ في 6 ايلول ( سبتمبر ) سنة 1886 والاعمال التي اعادت فيما بعد النظر فيه . تبقى النصوص المطبقة سابقا معمولا بها في العلاقات بين الدول التي لا تصادق على هذا الاتفاق .</p>
			<p>2 - يمكن للدول الموقع باسمها على هذا الاتفاق ان تستفيد من التحفظات التي ادخلتها سابقا بشرط ان تصرح عنها عند ايداع صك المصادقة على هذا الاتفاق .</p>
			<p>3 - يمكن للبلاد التي هي الآن ضمن الاتحاد والتي لم يوقع بعد باسمها على هذا الاتفاق ان توقع عليه . وفي هذه الحالة تستفيد من نصوص الفقرة السابقة .</p>
			<p>المادة 28 - 1 - تصادق كل دولة على هذا الاتفاق وترسل مصادقتها الى روما في اول تموز ( يوليو ) سنة 1931 على الأكثر .</p>
			<p>2 - يعمل بهذا الاتفاق بين بلدان الاتحاد التي صدقت عليه بعد انقضاء شهر على تاريخ المصادقة . ولكن اذا صادقت عليه قبل هذا التاريخ ستة بلدان على الاقل من بلدان الاتحاد يعمل به بين هذه البلدان الستة بعد انقضاء شهر على ابلاغ حكومة الاتحاد السويسري تلك البلاد المصادقة السادسة ويعمل به في بلدان الاتحاد التي تصدق عليه فيما بعد , بعد انقضاء شهر على ابلاغ كل مصادقة .</p>
			<p>3 - يمكن للبلاد الخارجة عن الاتحاد حتى اول آب ( اغسطس ) سنة 1931 الدخول فيه بطريق الانضمام الى الاتفاق المعقود في برلين بتاريخ 13 تشرين الثاني ( نوفمبر ) سنة 1980 او الى هذا الاتفاق , ولكن لا يمكنها الانضمام ابتداء من اول آب سنة 1931 الا الى هذا الاتفاق .</p>
			<p>المادة 29 - 1 - يبقى معمولا بهذا الاتفاق لمدة غير محدودة وحتى انتهاء السنة التي تلي اليوم الذي طلب فيه ابطاله .</p>
			<p>2 - يقدم طلب الابطال الى حكومة الاتحاد السويسري ولا يكون له مفعول الا تجاه البلد الذي تقدم به . ويبقى هذا الاتفاق نافذا في جميع بلدان الاتحاد الاخرى .</p>
			<p>المادة 30 - 1 - يجب على البلدان التي تدخل في قوانينها مدة حماية الخمسين سنة المنصوص عنها في المادة السابعة فقرة اولى من هذا الاتفاق ان تبلغ ذلك كتابة الى حكومة الاتحاد السويسري التي بدورها تبلغ بقية بلدان الاتحاد .</p>
			<p>2 - تتبع الطريقة نفسها بشأن الدول التي ترجع عن التحفظات التي ادخلتها او ابقتها بموجب المادتين 25 و 27 . وللبيان وقع كل من المندوبين المطلقي الصلاحية على هذا الاتفاق الذي نظم في روما بتاريخ 2 حزيران ( يونيو ) 1928 على نسخة واحدة اودعت دائرة المحفوظات في حكومة جلالة ملك ايطاليا . ترسل نسخة طبق الاصل عن هذا الاتفاق الى كل من بلدان الاتحاد بواسطة ممثليها الديبلوماسيين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401240022" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>درجة علمية بريطانية في سباق الخيل !</headline>
		<text>
			<p>قررت جامعة بريطانية ان تخصص قسما جديدا لدراسة سباق الخيل والحصول على درجة علمية في ذلك المجال .</p>
			<p>فللمرة الأولى قررت جامعة بريستول البريطانية ان تفتح قسم سباق الخيل يقوم فيه الطلاب بزيارة ساحات السباق البريطانية ومقابلة أبرز المدربين وأصحاب الخيل .</p>
			<p>وأشار متحدث باسم الجامعة ان مهمة الطلاب الرئيسية لن تكون دراسة أشكال السباق والتوصل الى الفائزين , ولكن الدرجة العلمية سترتكز بشكل أساسي على خيل السباق والعوامل التي تؤدي الى فوزها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401240023" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وفاة " كوجاك " الشرطي البارع</headline>
		<text>
			<p>قال وكيل أعمال الممثل الاميركي تيلي سافالاس انه توفي عن عمر يناهز 70 عاما أول من أمس بعد صراع مع سرطان البروستات .</p>
			<p>وقال بوز ويليام ان سافالاس توفي في جناحه في فندق شيراتون يونيفرسال حيث كان يقيم في الاعوام الأخيرة . ولمع نجم سافالاس بعد اداء دور الشرطي البارع من نيويورك ثيو كوجاك في المسلسل التلفزيوني " كوجاك " الذي اذاعته شبكة " سي . بي . اس " في الفترة من عام 1973 الى عام 1978 . وأدى ادوار البطولة ايضا في عدد من الافلام السينمائية بينها فيلم " عاشق طيور الكاتراز " الذي رشحه للفوز بجازة الاوسكار لأحسن ممثل مساعد عام 1962 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401240024" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>لندن : نائب يطلب تدخل الحكومة في تربية الأميرين ويليام وهاري</headline>
		<text>
			<p>تسبب رفض رئيس الوزراء البريطاني جون ميجور ليلة أول من أمس الرد على اسئلة حول حال الأميرين ويليام وهاري , إبني الأمير تشارلز والأميرة ديانا , في اثارة زوبعة برلمانية حادة .</p>
			<p>فقد طالب النائب العمالي فرانك فيلد ميجور بالتدخل مباشرة في الطريقة التي تتم بها تربية الأميرين . ومنع النائب من حق توجيه أسئلة لميجور حول الأميرين الصغيرين , لأن الأمر , طبقا للقواعد البرلمانية , ليس من مسؤوليات رئيس الوزراء . وفي حديث لجريدة " ميل أون صنداي " , قال فيلد ان مستقبل الأميرين يجب ان يراقب بمعرفة مجموعة من " الرجال العقلاء " والخبراء المستقلين الذين يقفون على قدم المساواة مع القصر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401240025" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اعلان جوائز " غولدن غلوب " الاميركية . ستيفن سبيلبرغ : أفضل مخرج و أفضل فيلم</headline>
		<dateline>محمد رضا</dateline>
		<text>
			<p>فاز فيلم " لائحة شيندلر " بجائزة أفضل فيلم سينمائي درامي وفاز مخرجه ستيفن سبيلبرغ بجائزة أفضل مخرج , وذلك في الدورة الواحدة والخمسين لجوائز " غولدن غلوب " التي توزعها جمعية صحافة هوليوود الأجنبية .</p>
			<p>أقيمت حفلة توزيع الجوائز ليل أول من أمس وقدمها كل من الممثل البريطاني تيم كوراي والممثلة الاميركية فاي داناواي . وشملت عددا كبيرا من الضيوف - النجوم من بينهم شارلتون هستون وغيريغوري بيك وويز ستودي وآل باتشينو وجولييت لويس وألفر وودورد وكريستيان سلاتر .</p>
			<p>ويعتبر الوسط السينمائي في هوليوود جائزة " غولدن غلوب " مؤشرا لاتجاهات جوائز الأوسكار الأميركية التي ستعلن ترشيحاتها خلال الأيام القليلة المقبلة والتي ستوزع جوائزها في التاسع والعشرين من آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>لكن هناك من يشكك في ماهية اعضاء " غولدن غلوب " , وبالتالي قيمة الجائزة التي تمنحها . وكان تردد في السنوات القليلة السابقة , كما في هذا العام , من أن عددا كبيرا من اعضاء الجمعية لا يمارس الصحافة مطلقا , وهو اتهام رد عليه المتحدث الصحافي للجمعية بالنفي أكثر من مرة , من دون تأثير حاسم . ويعود غموض الحقيقة في هذا المجال الى ان الجمعية لا تنشر لائحة باعضائها المنتخبين على أي حال .</p>
			<p>على رغم ذلك , وبمساعدة هالة اعلامية فاعلة وادارة منظمة , تزداد أهمية الجائزة بالنسبة الى المجتمع السينمائي في هوليوود , ويؤم الحفلة عدد كبير من الوجوه الكبيرة في ميداني السينما والتلفزيون .</p>
			<p>وتتميز جوائز الجمعية بتقسيم الأفلام والاداءات التمثيلية الى دراما وكوميديا أو موسيقى . أي ان هناك جائزة ممنوحة لأفضل ممثل درامي هي غير تلك المممنوحة لأفضل ممثل في دور كوميدي او موسيقي . وهذا التمييز يعطي أفلام وشخصيات السنة المتميزة حظا مضاعفا للفوز . لكن الجمعية لا تغطي كافة اقسام وميادين العمل السينمائي كالديكور وتصميم المناظر وتصميم الملابس أو التصوير والخدع السينمائية كما تفعل جوائز الاوسكار الأعرق والأشهر محليا وعالميا .</p>
			<p>الى جانب " لائحة شيندلر " , الذي خطف جائزته , من بين اربعة أفلام درامية جيدة متنافسة هي " بقايا اليوم " لجيمس ايفوري و " باسم الأب " لجيم شريدان و " البيانو " لجين كامبيون و " عصر البراءة " لمارتن سكورسيزي , فاز فيلم " مسز داوتفاير " بجائزة أفضل فيلم كوميدي , وفاز ممثله روبين ويليامز بجائزة أفضل ممثل كوميدي .</p>
			<p>وفي الاخراج نال سبيلبرغ هنا أول جائزة كبيرة منذ أن باشر الاخراج السينمائي عام 1974 . وهو انتزع الجائزة من منافسيه جين كامبيون وجيمس ايفوري ومارتن سكورسيزي واندرو دايفيز ( عن فيلم " الهارب " ) .</p>
			<p>ونالت الممثلة هولي هنتر جائزة أفضل ممثلة درامية عن بطولتها وفي فيلم " البيانو " بينما نالت انجليلا باسيت جائزة موازية كأفضل ممثلة في فيلم كوميدي او موسيقي وذلك عن تمثيلها شخصية المغنية تينا تيرنر في فيلم " ما علاقة الحب به " . وفازت وينونا رايدر عن دورها في فيلم " عصر البراءة " كأفضل ممثلة مساندة .</p>
			<p>والى جانب روبين ويليامز عن دوره الكوميدي في " مسز داوتفاير " , نال الممثل توم هانكس جائزة أفضل تمثيل رجالي درامي عن فيلم " فيلادلفيا " حيث يلعب شخصية محام مصاب بالايدز . وفي نطاق أفضل تمثيل رجالي مساند حصل تومي لي جونز على جائزة أفضل ممثل مساند عن دوره في " الهارب " امام هاريسون فورد ( الذي كان احد منافسي توم هانكس في جائزته ) .</p>
			<p>وحصل فيلم " وداعا خليلتي " , وهو الفيلم التايواني ( الصيني ) الهونغ كونغي الذي كان تقاسم جائزة مهرجان " كان " الكبرى مع فيلم " البيانو " , على جائزة أفضل فيلم أجنبي . وهو بذلك نافس " ثلاثة ألوان : أزرق " الفرنسي و " جوستيتز " الالماني و " طيران البريء " الايطالي و " حفلة العرس " التايواني .</p>
			<p>ونال " لائحة شيندلر " تصفيقا اضافيا عندما نال كاتبه ستيفن زيليان جائزة أفضل سيناريو , وهي جائزة كانت المنافسة عليها شديدة , كون الاعمال المرشحة تستحق الفوز , وهي سيناريو فيلم " بقايا اليوم " الذي كتبته روث برووير جابفالا و " البيانو " لجين كامبيون و " اختصارات " لروبرت ألتمان وفرانك بارهايد و " فيلادلفيا " لرون نايزوونر .</p>
			<p>والملاحظ محاولة الفائزين اختصار لوائح الشكر التي يلقونها عادة على المنصة . ودار قليل من التعليق حول الزلزال , عكس ما توقعته الصحف هنا حينما تكهنت ان زلزال لوس انجليس سيكون محط تعليق معظم الفائزين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401240026" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مليون دولار لأول خطأ في بريد اميركا</headline>
		<text>
			<p>تزاحم هواة جمع الطوابع امام باب مواطن في اوريغون اشترى من دون ان يعلم واحدا من اندر الطوابع في التاريخ الاميركي .</p>
			<p>فقد اشترى دان بيسك طابعا من بين بضعة طوابع حملت صورة شقيق نجم رياضة الروديو بيل بيكيت عن طريق الخطأ بدلا من صورة النجم الشعبي الاميركي نفسه , وقدر الخبراء ان سعر الطابع الذي اشتراه يصل الى مليون دولار . وكانت هيئة البريد الاميركية تعد الطابع الذي يحمل صورة لاعب الروديو الشهير ضمن الاحتفال بعشرين بطلا من ابطال الغرب القديم , وسحبت مجموعة الطوابع الخاطئة استعدادا لطرح طوابع تحمل الصورة الصحيحة في اواخر شهر آذار ( مارس ) القادم .</p>
			<p>وهي المرة الأولى في تاريخ هيئة البريد الاميركية في مدى 147 عاما تصدر فيها طابعا صورته خاطئة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401240027" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>دولة الامارات تستضيف المؤتمر العالمي للطب الرياضي</headline>
		<text>
			<p>يعقد في فندق انتركونتننتال في مدينة الشارقة في الفترة الواقعة ما بين 26 و 29 آذار ( مارس ) المقبل مؤتمر الامارات العربية المتحدة الرابع والدورة الآسيوية للطب الرياضي .</p>
			<p>والحدث المزدوج الذي يعد بمثابة منتدى عالمي للطب الرياضي للأخصائيين الطبيين والرياضيين والذي يعقد تحت رعاية لجنة الامارات العربية المتحدة الأولمبية بالتعاون مع وزارتي الصحة والشباب والرياضة في الامارات وبتوجيه من اللجنة الطبية التابعة للجنة العالمية الاولمبية , سيضم مندوبين من دول مجلس التعاون الخليجي بالاضافة الى سورية ولبنان والاردن وباكستان .</p>
			<p>وسيشترك اثنا عشر متحدثا متخصصا في المجال الطبي من الولايات المتحدة الاميركية وأوروبا والشرق الأوسط مع خبراء من دول مجلس التعاون الخليجي في القاء محاضرات تتعلق بآخر الابحاث والتقنيات التي تم التوصل اليها في مجال الوقاية والعلاج من الاصابات الرياضية .</p>
			<p>كما ستنظم دورة الطب الرياضي بالتزامن مع المؤتمر حيث سيتمكن الرياضيون من الحصول على معلومات أولية عن طرق تفادي الاصابات ومعالجة تأثيراتها وذلك من عدد من المتحدثين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401240028" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>سباق مصري للهجن مطلع الشهر المقبل</headline>
		<dateline>حسن بيومي</dateline>
		<text>
			<p>تقيم محافظة شمال سيناء يوم 2 شباط ( فبراير ) المقبل مهرجانا لسباق الهجن .</p>
			<p>وصرح أيوب عثمان ان مهرجان هذا العام سيفوق المهرجان الأول وتم اعداد مضمار للسباق بطول 15 كيلومترا . وأضاف : " وجهت لجنة المسابقة الدعوة للمتسابقين من الدول العربية للاشتراك في هذا السباق الى جانب متسابقين من مختلف محافظات مصر " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401240029" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>روبرت ستيفانز أحسن ممثل في دور " الملك لير "</headline>
		<text>
			<p>حصل روبرت ستيفانز على جائزة أحسن ممثل من بين جوائز غلوب لأعمال شكسبير الكلاسيكية أمس لتجسيده دور الملك لير الذي دفع المشاهدين الى البكاء تأثرا .</p>
			<p>وحصلت بيني دوني على جائزة أحسن ممثلة في دور بورتشيا في مسرحية " تاجر البندقية " , بينما حصل ادريان نوبل على جائزة أحسن مخرج لاخراجه مسرحية " قصة الشتاء " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401240030" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مكة المكرمة : افتتاح المسابقة الدولية ال 16 لتلاوة القرآن وتجويده وتفسيره</headline>
		<text>
			<p>نيابة عن خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز افتتح الأمير سعود بن عبدالمحسن أمير منطقة مكة المكرمة بالنيابة مساء أول من أمس المسابقة الدولية السادسة عشرة لتلاوة القرآن الكريم وتجويده وتفسيره التي تنظمها وزارة الشؤون الاسلامية والاوقاف والدعوة والارشاد السعودية في قاعة التضامن الاسلامي في فندق مكة انتركونتيننتال , وذلك بحضور الدكتور عبدالله بن عبدالمحسن التركي وزير الشؤون الاسلامية والاوقاف والدعوة والارشاد السعودي .</p>
			<p>وألقى الأمير سعود بن عبدالمحسن كلمة خادم الحرمين الشريفين في المناسبة التي تؤكد التزام المملكة العربية السعودية تطبيق شرع الله وتحكيمه في كل شؤون الحياة وقال : " نفخر بأننا نستمد أحكامنا من كتاب ربنا وسنة رسولنا صلى الله عليه وسلم منذ ان تأسس هذا الكيان الشامخ والى يومنا هذا , ومن هنا جاء الاهتمام بالقرآن الكريم ففتحت المدارس وأقيمت الحلقات وشجعت جماعات تحفيظ القرآن وأقيم اكبر مجمع لطباعة المصحف الشريف في المدينة المنورة " .</p>
			<p>وجاء في كلمة الملك فهد : " لقد شهدت هذه البقاع الطاهرة الوحي العظيم الذي لا يأتي الباطل من بين يديه ولا من خلفه , ولقد اكرم الله قادة هذه البلاد وشرفهم بخدمة الحرمين الشريفين والسهر على راحة قاصدي هذه الديار المقدسة " .</p>
			<p>يشار الى ان عدد المشاركين في المسابقة السادسة عشرة لتلاوة القرآن الكريم وتجويده وتفسيره اكثر من 159 متسابقا ينتمون الى 69 دولة وجمعية اسلامية . وأقيمت المسابقة في 15 دورة متتالية سنويا في مكة المكرمة , وبلغ عدد الذين اشتركوا في المسابقات الماضية 2350 متسابقا . ومثل المشاركون 150 دولة من مختلف انحاء العالم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401240031" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>دار " شانيل " للأزياء تواصل اعتذارها من المسلمين</headline>
		<dateline>اعتدال سلامة</dateline>
		<text>
			<p>قال زعماء الطائفة الاسلامية في فرنسا بعد الاجتماع مع رئيس دار " شانيل " الفرنسية للازياء ان الله تعالى وحده هو الذي يستطيع ان يغفر الخطأ الفادح الذي ارتكبته " شانيل " عندما زينت ثيابا بآيات قرآنية .</p>
			<p>واحتج المسلمون بعد ان تهادت عارضة الازياء الالمانية كلوديا شيفر اثناء عرض ازياء اقيم في باريس منذ اسبوع وهي ترتدي ثوبا ضيقا اسود اللون طرز صدره بآيات قرآنية باللؤلؤ الرمادي .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " بيلد " الالمانية عن والدة شيفر قولها ان كلوديا لا تستطيع ان تخرج من دون حراس بسبب تهديدات مزعومة من المسلمين .</p>
			<p>وأمضى كلود اليت رئيس " شانيل " ساعتين مع دليل بوبكر رئيس الطائفة الاسلامية في فرنسا وامام مسجد باريس ومجموعة من زعماء المسلمين لكي يوضح لهم كيف وقع الخطأ ويعتذر .</p>
			<p>وقال اليت الذي سعى الى عقد هذا اللقاء للصحافيين " انا هنا لأعلن مسؤوليتي عن الخطأ الفادح الذي ارتكبته دار " شانيل " للازياء , ولكي اقدم اعتذاري للطائفة الاسلامية " .</p>
			<p>وأضاف قوله انه يعتقد ان بوبكر قبل اعتذاره وشكره .</p>
			<p>وقال بيان مشترك اصدره الرجلان ان بوبكر " تعهد بنقل اعتذار شانيل للمسلمين في العالم أجمع " , مضيفا قوله " ان الله وحده يستطيع ان يغفر الخطأ البشري " .</p>
			<p>ضجة في المانيا</p>
			<p>وفي المانيا اعتبر امام جامع هامبورغ نستي اولماز اكربان الثوب الذي عرضته " شانيل " تعديا سافرا على الدين الاسلامي . اما شعبان احمد من المركز الثقافي الاسلامي في ميونيخ فقال بأن كلوديا شيفر حكمت على نفسها بالموت بارتدائها هذا الثوب المهين .</p>
			<p>صاحب دار شنيل في ميونيخ مصمم الازياء الالماني المعروف مصمم الثوب كارل لاغرفيلد اعتذر بشدة من كل المسلمين قائلا انه استوحى التصميم من كتاب عن ضريح " تاج محل " في الهند وقيل له ان الكلمات العربية هي قصيدة حب . وأكد بأنه سيفكر جديا باتلاف الثوب وكل الصور التي اخذت للحسناء وهي ترتديه .</p>
			<p>لكن النائب الالماني هارتموت كوشيك استنكر حملة العداء ضد العارضة كلوديا شيفر , وندد بتهديدات من سماهم " المسلمين المتطرفين " وطالب بتوكيل حمايتها الى فرقة ال GSGA المعروفة بمكافحتها للارهاب الدولي وذلك أسوة بالسياسين والشخصيات المهمة .</p>
			<p>الممثلة تينا رولاند شددت على وجوب احترام المعتقدات الاسلامية في المانيا , وأكدت بأن الكنيسة الكاثوليكية كانت ستتحرك ايضا مستخدمة كل الوسائل التي لديها لمنع ثوب فيه الكثير من الخلاعة والاثارة لو كان مزركشا بكلمات من الكتاب المقدس .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>" إن الحياة وهي تكثف علينا</p>
			<p>المشكلات . . . إنما تريد منا : أن نفكر , لا</p>
			<p>أن : نقلق " ! !</p>
			<p>في زمن الأمراض : المفاجئة او المداهمة , والخبيثة , والمستعصية على الطب حتى الآن . . . أصبح الكثير يتعاطى الادوية " بروشتة " من الطبيب , وفي البلاد النامية : بوصفة من الجار , والقريب !</p>
			<p>وفي أكثر هذه الأدوية : مادة مهدئة , او منومة . . . وكمية من " الكيرتيزون " الذي ينفخ الانسان اكثر مما هو منفوخ !</p>
			<p>وأكثر نسبة من هذه المادة . . . يوجد في أدوية " الحساسية " , وأمراض الدماغ والقلب , ومشكلات الدم في الجسم المرهق !</p>
			<p>والبعض : لا يشكو من الحساسية الجلدية , بل . . . ربما كان يشكو من الحساسية العاطفية , او النفسية , او . . . ( الفلوسية ) ! !</p>
			<p>شغلة طويلة . . . لا آخر لها !</p>
			<p>وما زال الاطباء يتكاثرون , وقد " قلت بركتهم " . . . وأصبح عدد العيادات يتساوى بعدد ورش سمكرة وتصليح السيارات , ودواليبها . . . فالحفر والمطبات المتكاثرة هي الأخرى في الشوارع العربية , لا تقل نسبتها عن تلك الحفر والمطبات الموجودة في جسم الانسان , وفي نفسيته اليوم .</p>
			<p>وبعض الناس : لا يتعاطى الادوية . . . وإنما يتعاطى ( الحساسية ) في سلوكياته , وتصرفاته , وفهمه . . . ثم " يهمدها " بالأدوية المنومة !</p>
			<p>وبقية العالم - غير العربي - لا تتعاطى هذه الحساسية . . . بل تكاد تفقدها في نصرتها للشعوب المضطهدة , والمستباحة دماؤها .</p>
			<p>انهم - هناك - يتعاطون حقن العالم العربي بالذات , والاسلامي عموما . . . بالقلاقل , والنوازع , والانقسامات , وضرب بعضهم لبعضهم الآخر !</p>
			<p>ولا يتوقف استهداف الاقوياء للشعوب المغلوبة على امرها . . . برغم ان الاعلام العالمي قد اثار ضجة الآن على رئيس سيدة القوة / أميركا . . . متهما اياه بالتخلي عن وعوده اثناء الانتخابات بمناصرة شعب البوسنة , لأن ( الطبخة ) قد فاحت رائحتها من اميركا وبريطانيا التي كانت عظمى , ولأن السيد الرئيس " كلينتون " منشغل عن السياسة العالمية ( بشقاوة الولد الخلبوص ) ! !</p>
			<p>اما على امتداد العالم . . . فقد قيل : إن مائة ألف طفل مشوه . . . يولدون كل عام بسبب الاشعاعات الذرية , وبالتحديد في اليابان !</p>
			<p>ويطل الآن خطر , اكثر شراسة وأشد فتكا . . . لأنه ينخل قاع المجتمع , وينشر الامراض التي لن تنفع معها المنومات او المهدئات . . . فهي امراض تخلف عاهات في أقل خسائرها , وتحدث خلخلة نفسية تقضي على قدرات الشباب . . . ونقصد بها السموم / المخدرات . . . فالبعض من الاطفال الذين يولدون مشوهين , هم من آباء او امهات مدمنين على المخدرات . . . وبذلك يتم تضييع مئات من الشباب / عماد كل أمة كما يقولون ! !</p>
			<p>ولقد كانت تجربة : اغراق مجتمع الصين بالمخدرات , خطيرة , وذات أبعاد ما زالوا يعانون الى اليوم من آثارها . . . ولكن التجربة - هنا في العالم العربي - ستكون اكثر فداحة , وقسوة , وضياعا . . . لأن عددنا اقل من الذين يقطنون خلف سور الصين العظيم ! !</p>
			<p>إذن . . . احترسوا من تناول أي دواء لا يأمر بصرفه الطبيب ! !</p>
			<p>قرأت بالانكليزية مترجما عن صحيفة " هاأرتز " الاسرائيلية ان أحد اعتراضات رئيس الوزراء اسحق رابين على قمة جنيف بين الرئيسين الأسد وكلينتون الاشارة الى القرارات الدولية كأساس للتسوية الشاملة بين العرب واسرائيل .</p>
			<p>وكان الرئيس الأسد أشار في أول عبارة له خلال المؤتمر الصحافي المشترك في جنيف قبل اسبوع الى " هدف احلال سلام عادل وشامل في المنطقة على أساس تنفيذ قرارات مجلس الأمن الدولي 242 و 338 و 425 " .</p>
			<p>وذكر جويل ماركوس في " هاأرتز " ان المسؤولين الاميركيين دنيس روس ومارتن انديك نقلا الى رابين تفاصيل القمة فسألهما هذا بانزعاج لماذا أشار الرئيس السوري الى القرار 425 . وأضاف ان القرار لا يتحدث عن انسحاب اسرائيلي فقط من لبنان , بل أيضا عن الوجود السوري فيه .</p>
			<p>القرار 425 يتحدث في مادته الثانية عن اسرائيل بالاسم وهو يدعو " اسرائيل الى وقف أعمالها العسكرية ضد سيادة الأراضي اللبنانية وسحب قواتها فورا من جميع الأراضي اللبنانية " . ولكن القرار يدعو أيضا في فقرته الأولى الى " الاحترام الدقيق لأراضي لبنان وسيادته واستقلاله ضمن الحدود المعترف بها دوليا " .</p>
			<p>الفقرة الأولى تدعو جميع الدول الى احترام سيادة لبنان واستقلاله ووحدة أراضيه , ولا تستثني سورية , لذلك فكلام رابين صحيح , الا انه من قال له ان الرئيس الأسد لا يعرف هذا ولا يريد تنفيذه في حال الوصول الى تسوية شاملة وعادلة ?</p>
			<p>الواقع ان المسؤولين السوريين كلهم أكدوا مرة بعد مرة أن لا اطماع لهم في لبنان , وأن القوات السورية ستنسحب عندما تنسحب اسرائيل من جنوب لبنان . ونائب الرئيس عبدالحليم خدام اختار انعقاد القمة نفسها ليؤكد مرة أخرى ان ليس لسورية أطماع في لبنان .</p>
			<p>طبعا هناك لبنانيون كثيرون لا يصدقون هذا الكلام , غير انهم يصدقون الولايات المتحدة , مع انها ربما كانت سبب كثير من خيبات أملهم . وبما ان السلام هذه المرة تحت مظلة اميركية , فلعلهم وجدوا سببا للاطمئنان في مقابلة الرئيس كلينتون مع لاري كينغ في شبكة سي . ان . ان . يوم الخميس الماضي .</p>
			<p>وكان متفرج من نيوزيلندا , الأرجح انه من أصل لبناني , سأل الرئيس في البرنامج المذاع حيا : في اجتماعكم مع الرئيس الأسد في جنيف , هل طلبتم منه سحب القوات السورية من لبنان . . . أو هل سيكون لبنان ثمن السلام مع اسرائيل ?</p>
			<p>ورد كلينتون حرفيا : " لا , لا . لبنان لم يكن ثمن السلام . هو ( الرئيس الأسد ) وافق على انه كجزء من اتفاق السلام الشامل , يجب علينا تنفيذ اتفاق الطائف الذي يدعو , كما تعلم , الى ( وجود ) لبنان مستقل حر من جميع القوات الأجنبية . وقال الرئيس الأسد بوضوح انه اذا كان مرتاحا من وجهة نظره الى عقد اتفاق سلام شامل مع اسرائيل , فان على اسرائيل ايضا عقد اتفاق مع لبنان , ومع الأردن , وبالطبع مع منظمة التحرير الفلسطينية . وسيكون لبنان في النهاية دولة مستقلة , حرة من جميع القوات الأجنبية " .</p>
			<p>وبكلام آخر فعندنا الآن مواقف مجلس الأمن الدولي وسورية واسرائيل والولايات المتحدة , وكلها تشدد على انسحاب جميع القوات غير اللبنانية من لبنان .</p>
			<p>وبما ان الأمم المتحدة عاجزة والولايات المتحدة لا توحي بثقة كبيرة , فانه يبقى موقفا اسرائيل وسورية . وهناك احتلال اسرائيلي ووجود سوري , و " حزورة " ( فزورة ) ان سورية لن تنسحب قبل انسحاب اسرائيل , وإن هذه لن تنسحب قبل انسحاب سورية .</p>
			<p>العربي العاقل , خصوصا اللبناني , يعرف ان ثمة فرقا بين الوجودين السوري والاسرائيلي , فالأول جاء بدعوة لبنانية وعربية , والثاني حققته القوة العسكرية . ومع رغبتنا جميعا في قيام دولة الاستقلال اللبنانية على رجليها , فانه يبقى ان الانسحاب السوري غير ممكن قبل اعادة بناء مؤسسات الدولة اللبنانية , خصوصا الجيش القوي , وتجريد جميع الميليشيات الباقية من سلاحها نهائيا .</p>
			<p>غير ان مثل هذا اليوم لن يأتي الا مع اتفاق سلام شامل لا قبله , لذلك فانزعاج رابين من كلام الرئيس الأسد يعني ان الموقف السوري سليم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401240034" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>حول المدينة</headline>
		<text>
			<p>جمعية خريجي الجامعة الاميركية في بيروت ( فرع لندن ) تقيم حفلة عشاء يعود ريعها لتطوير مركز معالجة السرطان في مستشفى الجامعة واعادة تأهيل آلياتها الطبية مساء الأربعاء 26 الجاري في فندق دورتشستر . وستكون الحفلة على شرف رئيس الوزراء اللبناني السيد رفيق الحريري , وهو عضو مجلس أمناء الجامعة .</p>
			<p>وزير الشؤون الاسلامية والاوقاف والدعوة والارشاد السعودي عبدالله بن عبدالمحسن التركي استقبل أول من أمس السيد عبدالله طار موجي وزير الدولة للبيئة في سنغافورة المكلف شؤون المسلمين .</p>
			<p>يقيم جورج عسيلي رئيس الشعبة اللبنانية في غرفة التجارة العربية - البريطانية وأعضاء الشعبة بعد ظهر اليوم في فندق دورشستر في لندن لقاء عمل خاصا برجال الأعمال البريطانيين لمناسبة زيارة رئيس الوزراء اللبناني رفيق الحريري الذي يحضر اللقاء .</p>
			<p>السفير سهيل شماس رئيس الوفد اللبناني الى المفاوضات الثنائية وصل الى واشنطن للاعداد للدورة المقبلة من المفاوضات .</p>
			<p>تنظم دار " ليمان براذرز " المالية العالمية في 28 الجاري في فندق سافوي في لندن ندوة عن التوقعات الخاصة بالاقتصاد الاميركي للعام 1994 , يحضرها مصرفيون عالميون وعرب بينهم سامي بيضون رئيس دائرة الحسابات الخاصة في المؤسسة المذكورة .</p>
			<p>يشارك وفد ثقافي مصري يضم الشاعرين عبدالعليم القباني ويسري العزب والناقد مصطفى عبدالله في احتفال وزارة الثقافة التونسية من 27 الى 30 الجاري في الذكرى المئوية لميلاد بيرم التونسي .</p>
			<p>ألقت السيدة سعاد مقبل - ونزلي محاضرة عن " النساء كمحاميات في لبنان " والدكتورة مي يماني عن " النساء العاملات في السعودية " , في وحدة التدريب الدولية والمهنية التابعة لمعهد الدارسات القانونية المتقدمة ومركز القانون الاسلامي والشرق الأوسط في كلية الدراسات الشرقية والافريقية - لندن .</p>
			<p>تأسست في بيروت " جمعية الفن الفوتوغرافي في لبنان " وغايتها كما جاء في بيانها الاهتمام بالفن الفوتوغرافي واعداد دورات فنية وتقنية لهواة والمؤسسون هم : عبدالرحيم اللاز , صالح الرفاعي , اسماعيل حمدان , يوسف نخلة , أحمد أسعد , علي محمد , كوكو كشيشيان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401240035" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>تساؤلات حول الضربات الجوية الأطلسية في البوسنة . جنرالات الصرب يهددون بالرد الشامل</headline>
		<dateline>جميل روفائيل</dateline>
		<text>
			<p>التساؤل الأكثر تداولا الآن في البوسنة يدور حول اذا كانت التهديدات الأخيرة لحلف شمال الأطلسي ستسفر عن نتيجة ميدانية .</p>
			<p>ومع أن البوسنيين ليسوا راضين عن قرار الضربات الجوية بسبب محدودية نتائجها والصورة الفضفاضة التي يمكن ان تظهر فيها , اذ يمكن تأويلها بحسب الرغبات ووفق ما يشتهي كل فريق . وعبر عن ذلك صراحة وزير الخارجية البوسني عرفان ليوبيانكيتش حين طالب الأمم المتحدة برفع قرار الحظر عن الأسلحة المفروض على الحكومة البوسنية عوضا عن شن ضربات جوية ضد القوات الصربية , وقال " إن هذا سيكون حلا أفضل خصوصا وأن مواطني البوسنة يشعرون بالاحباط من وعود التدخل , لأن احدا لا ينفذ ذلك " .</p>
			<p>الصرب من جانبهم نددوا بتهديدات القرار واعتبروها تصرفا معرقلا لجهود إحلال السلام , لأنها تشجع المسلمين على " التمسك بخيار الحرب " , وعلى رغم ذلك أعلنوا القبول بنصفها , وهو المهم , لأنه يخص مجموعة من القوات الدولية , ووافقوا على السماح للكتيبة الكندية بمغادرة منطقة سريبرينيتسا وتبديلها بقوة أخرى , أما النصف الثاني الذي رفضوه فيخص فتح مطار توزلا أمام المساعدات الانسانية " خشية ان يستخدمه المسلمون في نقل الامدادات العسكرية " , لكنهم تركوا الباب مفتوحا للمساومات مع فتح المطار الذي يسيطرون عليه في بانيالوكا أيضا , وأما التهديد الخاص بحصار ساراييفو فلم يذكروه لأنهم يعلمون أنه " للاستهلاك الاعلامي " وجوابهم كان تصعيد القصف على مختلف انحاء المدينة .</p>
			<p>المراقبون للأحداث البوسنية لهم تجارب مريرة مع ترجمة الأقوال فيها الى أفعال , وأقرب مثال قرارات مجلس الأمن الدولي بحظر الطيران فوق سماء البوسنة الذي مضى عليه قرابة العام , ويبدو ان الطائرات الاطلسية التي يقال انها تراقب الاجواء ليل نهار , ليست مهمتها أكثر من نزهات من نوع خاص , وإلا فأين هي هذه الطائرات الرهيبة ( ! ) وقد احصى ممثلو الأمم المتحدة اكثر من 1500 خرق للحظر , وأكدوا ان الطيران غير المشروع لم يكن فقط لأغراض نقل الجرحى أو توزيع القوات العسكرية , وإنما ايضا ساهمت الطائرات الحربية بالقاء صواريخ جو - أرض عند الحاجة .</p>
			<p>والأدهى , ان رادارات الاواكس كذبت شهود العيان , ونفى مصدر أطلسي " ما تناقلته الأنباء عن استخدام مقاتلات في الاشتباكات الدائرة في وسط البوسنة " على رغم ان المتحدث باسم الأمم المتحدة في ساراييفو الكولونيل بيل ايكمان أكد الهجوم الذي حصل يوم 13 كانون الثاني ( يناير ) الجاري مشيرا الى نوع الطائرات الكرواتية والفعاليات والأوقات والمواقع والاضرار في فيتاز ونوفي ترافنيك .</p>
			<p>وقراءة سريعة لتناقضات الذين حضروا قمة الأطلسي بالنسبة لمشكلة البوسنة , تظهر أنهم من النوع الذي يتفق على الكلام على ان لا يتفق على التنفيذ حتى داخل البلد الواحد ليس غريبا ان نرى رئيسا للجمهورية أو الوزراء موافقا ووزير الخارجية متشككا والمشرف على الدفاع معارضا . . . وهكذا دواليك .</p>
			<p>ومختلف المواقف يتطلب مجالا أكثر مما يستوعبه هذا الموضوع , وسنكتفي بالاشارة الى مقتطفات مما قاله رئيس الاركان الاميركي جون شاليكاشفيلي " ان العملية العسكرية الجوية هي بحد ذاتها غير كافية للارغام على فتح مطار توزلا أمام الرحلات الانسانية , لأن القيام بذلك واستخدامه لا يمكن تأمينه الا من خلال القوات البرية , واميركا لا تخطط لاشراك الجنود الاميركيين في قوات حفظ السلام قبل التوصل الى اتفاق سلمي وتأمين الشروط لتنفيذ هذا الاتفاق " .</p>
			<p>ليس غريبا ان يرى المطلعون أن حلف الاطلسي أراد من قراره تغطية الانشقاق في صفوفه بشأن قضية البوسنة , خصوصا وان الفترة التي سبقت انعقاد قمته شهدت شكاوى من قادة القوات الدولية في يوغوسلافيا السابقة , ولهذا فقد قوم المراقبون بأن بريطانيا وفرنسا تقدمتا باقتراح هجمات عسكرية محدودة ومحددة لقطع الطريق على أي حديث للقيام بعمليات أوسع نطاقا وأشد خطورة .</p>
			<p>وبقي موقف الامين العام للأمم المتحدة بطرس غالي الحاسم للأمور , الذي تنصب عليه الاتهامات من مختلف الجهات والأطراف , على رغم ان مهمته تنحصر في تنفيذ القرارات ونقل التقارير وتقويم الامور , وأوضح بأنه مستعد للسماح بالعملية العسكرية الاطلسية اذا تسلم طلبا بذلك من مسؤولي الامم المتحدة في البوسنة , وأمر ممثله ياسوشي اكاشي استجلاء الوضع واعداد التقرير في شأن مدى ايجابية النتائج التي تتأتى من استخدام القوة الجوية في المناطق التي حددها قرار قمة الاطلسي وتشير المعلومات المتوافرة الى ان اكاشي ليس مستعدا ان يتحمل مسؤولية العواقب التي ستنجم عن الضربات , لأنه يتوخى احلال وحفظ السلام مهما طال الزمن , كما فعل في كمبوديا حيث ظل يعمل للأمم المتحدة حتى اعاد الأمور الى نصابها , وانه لا بد وان يقترح حلا بديلا عن القصف الجوي , لا يزيد الطين بلة برأيه .</p>
			<p>لا شك ان صرب البوسنة لهم من الاسلحة التي ورثوها عن الجيش اليوغوسلافي السابق , وتواصل جمهورية الصرب تزويدهم بالمزيد منها , ما يؤهلهم لاظهار نوع من المقاومة لأي تدخل تدخل خارجي , الذي هو الآخر ربما كان اكثر اثرا لو تم في بداية الحرب , حين كانت الرقعة التي يسيطر عليها الصرب محدودة , اما الآن وهم يتبخترون في ثلاثة ارباع اراضي البوسنة - الهرسك واتخذوا كثيرا من الاحتياطات , ونثروا اسلحتهم بين الغابات والصخور والكهوف والملاجئ الحصينة المعدة منذ عهد تيتو , فان الذين يقولون " فات الأوان " لهم حججهم التي يجب ان تؤخذ بالاعتبار . وحين نشرت صحيفة " فيتشرني نوفوستى " البلغرادية المقربة من الرئيس سلوبودان ميلوسيفيتش في عددها الصادر يوم 17 كانون الثاني ( يناير ) الجاري موضوعا طويلا يكشف بعض القدرات العسكرية للصرب , فانها لم تفعل ذلك هباء , وانما كان بايعاز من الحكومة ورسالة مفتوحة مفادها " اذا جئتم فنحن هنا ولن نسكت " .</p>
			<p>تهديدات بالرد</p>
			<p>افتتحت الصحيفة موضوعها بمقدمة جاء فيها : اذا نفذ الاطلسيون قرارهم فسينفذون مغامرة قاتلة لسائر المنطقة , وليعلموا ان العثور على ابرة في حقل قمح سيكون اسهل عليهم من اكتشاف مخابئ اسلحة جيش صرب البوسنة , فقد استعد الصرب لكل مجابهة قبل التهديدات بوقت مناسب .</p>
			<p>وتطرقت الى بعض انواع الاسلحة وذكرت : ليس سرا ان لدى صرب البوسنة عددا هائلا من صواريخ ( كوب ) التي تطلق من الشاحنات وسيارات الجيب وتصيب الاهداف على ارتفاعات متوسطة وعالية , وصواريخ ( فولهوف ) الرهيبة بمقدرتها على متابعة واسقاط الهدف على ارتفاع حتى 30 كيلومترا وهي تنطلق بالسرعة التي تحلق بها احدث الطائرات في قوات حلف شمال الاطلسي , اضافة الى مدافع ( بوفورس ) المضادة للطائرات من الانتاج السويدي التي تطلق آلافا عدة من الرصاصات في الدقيقة الواحدة وهي معروفة بدقة اصاباتها . ويملك هذا الجيش الاجهزة العاملة بأشعة الليزر من نوع ( ستريلا ) التي تطلق القذائف وهي محمولة على الكتف وتصيب الهدف بمهارة الى مسافة 3500 متر , وهذا يعني ان الطائرات التي تكون مهمتها قصف الاهداف من ارتفاع منخفض ستكون صيدا سهلا للجندي الصربي .</p>
			<p>وتناولت الصحيفة وعورة التضاريس الارضية في البوسنة " اذ يصعب على احدث الاجهزة الالكترونية اكتشاف الاهداف فيها وإصابتها بدقة , وإذا علمنا انه في حرب الخليج تحققت 17 في المئة فقط من الاصابات المباشرة , ندرك الى اي حد ستكون ضئيلة جهود الطائرات الاطلسية . . . وقد صدق اولئك الذين تحفظوا على تهديدات حلف شمال الأطلسي " .</p>
			<p>حتى رئيس اركان الجيش اليوغوسلافي ( اتحاد جمهوريتي الصرب والجبل الاسود ) الحالي الجنرال موتشيلو بيريشتش صرح متوعدا " نحن مسلحون بأنظمة من الصواريخ الجبارة ذات الاغراض المتنوعة اعتبارا من تحطيم الدبابات حتى المدى البعيد , وعندنا وحدات قوية من افواج المدرعات والمدفعية تستطيع ان تلحق بالعدو ضربات شديدة اينما وجد " .</p>
			<p>وعندما يتبجج القائد العسكري لصرب البوسنة الجنرال راتكو ملاديتش بقوته , يجب ان تؤخذ أقواله على موضع الجد , خصوصا وأنه لا يخفي بأنه يحمل حقدا دفينا متوارثا لغير الصرب , سببه - كما قال بنفسه - يعود الى مقتل والده في الحرب العالمية الثانية وهو يدافع عن الصرب , اذ بقي في عهدة والدته وعمره سنتان وعلمته جيدا بأن العدالة هي دائما بجانب الأقوى , وكانت تعني ان عليه ان يدافع حتى عن قبور الصرب .</p>
			<p>ليس خافيا على الصحافيين المقيمين في مناطق يوغوسلافيا السابقة ان عسكريي جمهورية الصرب اعلنوا مرارا في الفترة الاخيرة ان لديهم صواريخ ارض - ارض يفوق مداها الف كيلومتر مع اصابة دقيقة لا يتجاوز الخطأ فيها عشرة امتار .</p>
			<p>ويعلم هؤلاء الصحافيون ايضا , ان المحاربين الصرب الحقيقيين في البوسنة ليسوا من اهل تلك البلاد , وانما الجيش الصربي ( اليوغوسلافي ) الذي يشارك في الحرب بكل ما لديه من قوة , اعتبارا من الخبراء الى الجنود ووصولا الى الاسلحة الثقيلة والكيماوية , وهي امور ربما تقصدت صحيفة " فيتشرني نوفوستي " بعدم الاشارة اليها .</p>
			<p>معلق عسكري في صحيفة " بوليتيكا " شبه الرسمية التي تصدر في بلغراد , افاد بأن قرار حلف شمال الاطلسي , حتى لو تم تنفيذه , فانه لن يكون له تأثير قوي على مجرى الحرب وقوة الصرب , نظرا لمحدودية مجاله . . . لان الصرب يخشون حقا ان تضرب الجسور وطرق المواصلات والمطارات ومصانع الاسلحة وما الى ذلك , اما ما هو موجود في جبال سريبرينيتسا وتوزلا وحتى ساراييفو فهو من الهوامش لا غير .</p>
			<p>واكد المعلق , انه لا يرى حاجة لمقاومة الطائرات الاطلسية , اذا كان هدفها ينحصر في ما اشار اليه قرار قمة الاطلسي , لأن الكسب الاعلامي للصرب والاستفادة من تأثير الاصدقاء واولئك الذين يتذبذبون في مواقفهم هو الاجدى , وقد يؤدي الى انسحاب من يتحينون الفرصة لذلك , فيخلو الجو اكثر لفرض الشروط الصربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401240036" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بريد القراء - إرحمونا !</headline>
		<dateline>وائل قرداحي</dateline>
		<text>
			<p>النص : السيد رئيس التحرير</p>
			<p>تحية طيبة وبعد</p>
			<p>تطالعنا يوميا كتابات وتصريحات من مسؤولين لبنانيين أقل ما يقال فيها وعنها انه تملق وتبعية وصوت صاحبه .</p>
			<p>واليوم تحديدا ( 16 / 1 / 94 ) قرأت للوزير بشارة مرهج ما عنوانه " واثقون أن لبنان في قلب الأسد " . ألهذه الدرجة ترتهن السيادة وحرية القرار في لبنان ? !</p>
			<p>فبدل أن يعول على ما سيحمله الأسد للبنان لماذا لا يتطلعون الى لقاء تاريخي مماثل مع الادارة الاميركية ? ! أم أننا أصبحنا قاصدين ? !</p>
			<p>هل خلا لبنان من الرجال والادمغة ليعول على مندوب سورية ليحمل لبنان في قلبه ? !</p>
			<p>لبنان الذي أعطى العالم الكثير الكثير , هل يعقل أن يكون على أبواب القرن الواحد والعشرين أعجز من أن يدير أموره بنفسه ? !</p>
			<p>كفانا ذلا ومهزلة . إرحمونا وارحموا شعبنا المشرد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401240038" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الملك فهد وعرفات يلتقيان اليوم في الرياض</headline>
		<dateline>عبدالله ناصر الشهري</dateline>
		<text>
			<p>وصل أمس الى جدة الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات وكان متوقعا ان يتوجه الى مكة المكرمة ( 70 كيلومترا جنوب جدة ) لأداء مناسك العمرة ثم يعود اليها ليغادرها صباحا الى الرياض حيث يلتقي خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز وكبار المسؤولين السعوديين .</p>
			<p>وكان من المقرر ان يصل عرفات الى العاصمة السعودية مساء امس الا ان قرار سفره من القاهرة الى دمشق لتعزية الرئيس السوري حافظ الأسد بوفاة نجله أدى الى إرجاء موعد اللقاء الى اليوم .</p>
			<p>وصرح عرفات لدى وصوله في ساعة مبكرة امس الى القاهرة انه سيلتقي مع بعض المسؤولين السعوديين للبحث في آخر تطورات عملية السلام . وأكد السفير الفلسطيني لدى تونس في تصريح لوكالة الانباء الفلسطينية ( وفا ) عقب لقائه أول من أمس السفير السعودي في تونس ان لقاء عرفات مع الملك فهد " سيعزز العلاقات الفلسطينية - السعودية مثلما يعزز التضامن العربي بما يخدم قضايا الأمة العربية " . ويرافق عرفات وفد رسمي يضم السيد أحمد قريع ( ابو علاء ) مدير الدائرة الاقتصادية والسيد ياسر عبدربه مدير الدائرة الاعلامية .</p>
			<p>وتستغرق زيارة الزعيم الفلسطيني للمملكة نحو أربع وعشرين ساعة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401240039" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الاشتراكي يتهم الزنداني بالتحريض وجارالله عمر يحذر من " مفاجأة " . البيض يربط عودته الى صنعاء ببدء العمل لتنفيذ وثيقة الحل</headline>
		<dateline>اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر قريبة من قيادة الحزب الاشتراكي اليمني في عدن ان قادة الحزب يرفضون العودة الى العاصمة صنعاء لمباشرة مهماتهم التنفيذية والدستورية , استجابة لدعوة رئيس مجلس الرئاسة الأمين العام للمؤتمر الشعبي العام الفريق علي عبدالله صالح .</p>
			<p>وقالت المصادر ل " الحياة " ان قادة الاشتراكي وفي مقدمهم الأمين العام للحزب نائب رئيس مجلس الرئاسة السيد علي سالم البيض وعضو المجلس السيد سالم صالح محمد ورئيس الوزراء عضو المكتب السياسي للحزب المهندس حيدر ابو بكر العطاس " أكدوا رفضهم العودة الى العاصمة قبل بدء تنفيذ ما تضمنته وثيقة العهد والاتفاق " التي توصلت اليها لجنة الحوار في 18 كانون الثاني ( يناير ) الجاري لحل الأزمة السياسية في اليمن .</p>
			<p>وتجددت الحملات الاعلامية بين الحزب الاشتراكي والمؤتمر الشعبي العام , ورأى مراقبون في عدن ان رفض قادة الاشتراكي العودة الى صنعاء قبل تنفيذ الوثيقة يؤكد انعدام الثقة بين احزاب الائتلاف الحكومي , المؤتمر الشعبي العام والاشتراكي والتجمع اليمني للاصلاح . وابدى هؤلاء المراقبون مخاوف من مؤشرات الى أزمة جديدة , وذكروا بالكلمة التي القاها البيض امام اللجنة المركزية للحزب الاشتراكي أول من أمس وقال فيها ان " الثورة البيضاء بدأت في اليمن " , واعتبر ان " دولة الوحدة لم تقم بعد " .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصادر موثوق بها في صنعاء ان لجنة المتابعة التي كلفت وضع الترتيبات واجراء اتصالات لتحديد مكان التوقيع على الوثيقة وموعده لم تتوصل الى نتائج " على رغم وجود مؤشرات الى اختيار مدينة عدن مكانا " للتوقيع .</p>
			<p>ونقلت " وكالة " فرانس برس " عن ناطق باسم المؤتمر الشعبي ان الرئيس علي صالح لا يمانع في توقيع الوثيقة في عدن وان " قادة عربا خصوصا الملك حسين والسلطان قابوس بن سعيد وممثلين عن دول توسطت لحل الأزمة من بينها الولايات المتحدة ودول الاتحاد الاوروبي سيشاركون في احتفال التوقيع " . لكن وزير الثقافة عضو المكتب السياسي للاشتراكي السيد جار الله عمر حذر من " مفاجأة أمنية او عسكرية كبيرة لقطع الطريق على تنفيذ الاتفاق " .</p>
			<p>ونسبت الوكالة الى رئيس " رابطة ابناء اليمن " السيد عبدالرحمن الجفري ان " انعدام الثقة بين احزاب الائتلاف الحكومي سيجعل تطبيق الاتفاق صعبا " .</p>
			<p>الى ذلك دانت عناصر في الاشتراكي " لقاءات عضو مجلس الرئاسة الشيخ عبدالمجيد الزنداني ( تجمع الاصلاح ) مع وحدات القوات المسلحة في المعسكرات الشمالية " , مؤكدة ان " هذه اللقاءات التي تمت بعد صدور وثيقة العهد والاتفاق تبين رغبة الآخرين في عدم حل الأزمة وفقا لما جاء في الوثيقة " . واستنكرت " قيام الزنداني بتحريض عناصر القوات المسلحة في تلك المعسكرات ضد الحزب الاشتراكي " .</p>
			<p>وما زالت الأسواق الخاصة بالعملات الصعبة في عدن تشهد تضاربا في عملية صرف الدولار الذي واصل هبوطه , وامتنع تجار صرف العملات عن بيعه في الوقت الذي تشهد أسعار المواد الغذائية والاستهلاكية ارتفاعا مستمرا منذ بداية الأزمة في 19 آب ( اغسطس ) الماضي . ويتوقع مراقبون شللا في بيع تلك المواد وشرائها اذا استمر الوضع الاقتصادي في التدهور .</p>
			<p>ورحبت " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) ب " اتفاق الاخوة في اليمن الشقيق على تجاوز الفتنة التي كادت تعصف بوحدة الشعب اليمني وامنه واستقراره " . ودعت في بيان أصدرته أمس , القوى السياسية اليمنية الى " ان تتجاوز مصالحها الذاتية لمصلحة وحدة اليمن وأمنه " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401240040" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وفد وزاري في لندن يسعى للحصول على اعتراف بريطاني . " ارض الصومال " تؤسس جيشها والاستفتاء على الاستقلال في تموز</headline>
		<dateline>يوسف خازم</dateline>
		<text>
			<p>حددت " جمهورية أرض الصومال " تموز ( يوليو ) المقبل لاجراء استفتاء على استقلالها رسميا عن الصومال , واعلنت تأسيس الطلائع الاولى لجيشها الوطني من ستة آلاف رجل , ووضع النواة لانشاء جهاز للشرطة الوطنية .</p>
			<p>وفي هذا الاطار يبدأ اليوم الاثنين وفد من " جمهورية أرض الصومال " سلسلة لقاءات في لندن تشمل مسؤولين في كل من وزارة الخارجية البريطانية ومكتب الكومنولث ووزارة التنمية البريطانية لما وراء البحار واعضاء في اللجان البرلمانية للصومال وارض الصومال , وذلك في اطار السعي للحصول على اعتراف بريطاني باستقلال هذه " الجمهورية " الواقعة في شمال الصومال التي كانت اعلنت فك روابطها مع الجنوب في أيار ( مايو ) 1991 .</p>
			<p>ويضم الوفد , الذي كان زار السويد وسيزور فرنسا في المهمة نفسها , كلا من وزير الداخلية السيد موسى بيحي عبدي ووزير الثروات المائية والطبيعية السيد محمد علي عطية ووزير التربية والتعليم السيد سليمان محمود آدن والمنسق الحكومي مع منظمات الاغاثة الطوعية غير الحكومية السيد محمد عبدي ديمبل .</p>
			<p>وقال الوزير بيحي عبدي في تصريح الى " الحياة " امس , ان استقلال " ارض الصومال " صار أمرا واقعا , و " سنشرح للمسؤولين البريطانيين آخر تطورات الوضع في بلادنا , وسنطلب منهم الاعتراف بدولتنا المستقلة وتزويدنا مساعدات تنموية واقتصادية . فشعبنا اتخذ قراره بالاستقلال من خلال مؤتمرات عدة عقدها زعماء القبائل وحكامها في ارض الصومال التي تنعم بالامن والاستقرار . ولدينا حاليا حكومة هي الثانية منذ اعلان الجمهورية ومجلس تشريعي ( برلمان ) ومجلس شيوخ . واعلنا اخيرا الميثاق الوطني الذي حدد موعدا لاجراء الاستفتاء على الاستقلال في تموز المقبل , كما وافق البرلمان على لجنة عينت اخيرا لوضع مشروع الدستور الدائم للبلاد " .</p>
			<p>واضاف : ان سلطات " ارض الصومال " بدأت عملية تأسيس مرافق الدولة الاساسية . واشار الى " ان نحو 60 في المئة من عائدات الدولة تأتي من ميناء بربرا . وبدأنا تأسيس جيشنا الوطني من ستة آلاف رجل , كما بدأنا اعداد جهاز الشرطة الوطنية والجهاز القضائي " .</p>
			<p>ويعمل أعضاء الحكومة والبرلمان ومجلس الشيوخ حاليا بصفة متطوعين لا يحصلون على اي رواتب . ولم تعترف اي دولة حتى الان ب " جمهورية أرض الصومال " المؤلفة من خمسة اقاليم . وسئل بيحي عن رفض بعض زعماء القبائل في الاقاليم الصومالية الخمسة استقلال الشمال , فاجاب : " ان هناك اعتراضات على الاستقلال , لكنها تصدر عن افراد وليس عن زعماء القبائل الذين وقعوا جميعهم على اعلان فك الروابط مع الجنوب في مؤتمر عقد في مدينة بوروما مطلع العام الماضي " .</p>
			<p>واعترف بيحي بأن " عناصر مسلحة غير منضبطة " لا تزال تسيطر على مطار هرغيسا عاصمة " ارض الصومال " , لكنه قلل من تأثير هذا الامر على دور السلطة المركزية . وقال : " واجهنا مثل هذه المشكلة العام الماضي مع عناصر غير منضبطة كانت تسيطر على ميناء بربرا الذي صار حاليا تحت سيطرتنا . ونحن نعمل الان لاستعادة المطار بالوسائل السلمية , علما ان الجماعات المسيطرة على المطار تدير هذا المرفق الحيوي في شكل جيد ونحن على اتصال معها " .</p>
			<p>وانتقد وزير داخلية " ارض الصومال " الامم المتحدة وعمليتها الثانية في الصومال " يونوصوم - 2 " , وقال : " انها تعرقل جهودنا في تثبيت استقلالنا , لذلك رفضنا ولا نزال محاولات الامم المتحدة ارسال قوات الى بلادنا , كما رفضنا محاولاتها فرض انظمتها علينا " . وقال ان حكومة بلاده دعت حكومات دول عدة ومنظمات دولية واقليمية للاشراف على الاستفتاء ومراقبة نزاهته . واكد " ان الاستفتاء سيجرى في موعده حتى لو رفضت الامم المتحدة الاشراف عليه " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401240041" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>في غياب جبهة التحرير الوطني وحزب آيت أحمد وجبهة الانقاذ . عشية ندوة الحوار في الجزائر : بوتفليقة " المرشح الوحيد " للرئاسة ?</headline>
		<text>
			<p>تعمل الأجهزة المختصة في السلطة الجزائرية لافتتاح الندوة الوطنية للحوار , غدا الثلثاء , على رغم تأكيد عدم مشاركة جبهة التحرير الوطني وجبهة القوى الاشتراكية , وقرار غير معلن من جبهة الانقاذ بمقاطعة أعمال الندوة , فضلا عن عزم عدد من الاحزاب الصغيرة على عدم المشاركة إذ اعلن رئيس حزب التجمع من اجل الثقافة والديموقراطية السيد سعيد سعدي في مؤتمر صحافي عقده امس ان حزبه سيقاطع .</p>
			<p>وعقد أمس اجتماع بين المجلس الأعلى للدولة ولجنة الحوار الوطني . ولم تعط تفاصيل .</p>
			<p>في غضون ذلك ( أ ف ب ) أعلنت أجهزة الامن الجزائرية ان مواطنا يهوديا تونسيا يدعى ريمون لوزوم ( 62 عاما ) قتل امس في الجزائر العاصمة . ولم تفد الاجهزة بأي معلومات عن ظروف الجريمة ومنفذيها . وكان لوزوم اختصاصيا في النظارات الطبية , ويملك محلا في وسط العاصمة منذ أكثر من ثلاثين عاما . وهو تقدم بطلب للحصول على الجنسية الجزائرية .</p>
			<p>وتتساءل الأوساط السياسية والاعلامية في الجزائر , عشية انعقاد الندوة الوطنية , عن " الخليفة الجديد " للسيد علي كافي رئيس المجلس الأعلى للدولة الذي تنتهي مدته في 31 من الشهر الجاري .</p>
			<p>ولا يزال السيد عبدالعزيز بوتفليقة ( وزير الخارجية في عهد الرئيس الراحل هواري بومدين وعضو اللجنة المركزية لجبهة التحرير الوطني ) الاسم الأكثر تداولا في الدوائر الرسمية للدولة الجزائرية , خصوصا بعد لقائه المؤسسة العسكرية وترشيحه " الموقت " لرئاسة الفترة الانتقالية .</p>
			<p>وأكد مصدر موثوق به ل " الحياة " ان المؤسسة العسكرية قبلت الشروط التي طرحها بوتفليقة وهي :</p>
			<p>1 - ان تعينه المؤسسة العسكرية رئيسا , وان لا يأتي تعيينه باقتراح من " الندوة الوطنية " المقرر انعقادها غدا في قصر الأمم .</p>
			<p>2 - ان يعطى كامل الصلاحيات المخولة لرئيس الجمهورية وفقا للدستور الحالي , ولا يقبل بالصيغة الجماعية لتقسيم السلطة , التي كانت متبعة في المجلس الاعلى للدولة بأعضائه الخمسة , أو تلك المقترحة في " وثيقة أرضية الحوار " وتلحظ وجود نائبين او نائب للرئيس .</p>
			<p>3 - العمل بالدستور الحالي ورفض تعديله , او تبني " وثيقة أرضية الحوار " كدستور جديد .</p>
			<p>4 - ان يعطى الصلاحيات الكاملة في تعيين رئيس الحكومة أو اقالته .</p>
			<p>5 - عدم الزامه بالصيغة المقترحة في " وثيقة أرضية الحوار " في ما يتعلق ب " المجلس الوطني الانتقالي " المعين من جانب المشاركين في الندوة الوطنية من أحزاب ومنظمات وجمعيات وطنية .</p>
			<p>ويرى المتابعون للتطورات في قبول المؤسسة العسكرية شروط السيد بوتفليقة بمثابة الغاء لدور " الندوة الوطنية " , ولا يرون أي فائدة من انعقادها الصوري , خصوصا بعدما تأكدت مقاطعتها من جانب جبهة القوى الاشتراكية بزعامة حسين آيت أحمد , وجبهة التحرير الوطني بقيادة أمينها العام السيد عبدالحميد مهري , ولا يستبعد ان تعلن قيادة الجبهة الاسلامية للانقاذ مقاطعتها ايضا .</p>
			<p>كما ان بعض الأحزاب الثانوية قد يعلن ايضا مقاطعة الحوار , حسب مصادر مقربة من قياداته .</p>
			<p>وجاءت ردود الفعل الأولى من جبهة التحرير الوطني التي ابلغت السيد بوتفليقة بأنها " لا تستطيع ترشيحه او دعمه " , وذلك بعد لقاء تم بين السيدين بوتفليقة ومهري استمر ساعتين , وتبعه اجتماع طارئ للمكتب السياسي لجبهة التحرير الوطني الذي اصدر بيان مقاطعة جبهة التحرير الوطني للندوة الوطنية .</p>
			<p>وأوضحت مصادر قريبة من لجنة الحوار ل " الحياة " ان المقاطعة التي أعلنت عنها جبهة التحرير الوطني جاءت كرد فعل على عدم رد لجنة الحوار على الرسالة التي بعث بها مهري الى اللجنة يوم الخميس الماضي طالبا توضيحات حول " مضمون الندوة الوطنية وجدول اعمالها والأطراف المشاركة فيها وكيفية اتخاذ القرارات اثناء الندوة " . وتفسر مصادر مطلعة " التوتر " بين الأحزاب الكبرى والمتوسطة ب " التوتر " الذي ظهر في خطاب الرئيس علي كافي في الاجتماع الطارئ للمجلس الوطني للمجاهدين في فندق الأوراسي , أول من امس , باعتباره الأمين العام لمنظمة المجاهدين , اذ أشار الى " المناورات " التي تطبع سلوك بعض الأحزاب .</p>
			<p>ويذهب بعض المراقبين السياسيين الى ان لجنة الحوار الوطني تجاوزت " تطلعات " الاحزاب الكبيرة والمتوسطة في التعاون مع السلطة لصياغة " المرحلة الانتقالية " وتحديد الاسماء المشاركة فيها . كما لوحظ ان توزيع المقاعد لم يكن منصفا بل ان احزابا ليست لها قاعدة حظيت بنصف المقاعد التي حظيت بها احزاب تقاسمت مقاعد البرلمان في انتخابات 26 كانون الاول ( ديسمبر ) 1991 .</p>
			<p>وتعتبر مصادر مطلعة ان مقاطعة جبهة التحرير الوطني للندوة هي بمثابة " اعتراض صريح " على اختيار السيد بوتفليقة كمرشح وحيد لقيادة المرحلة الانتقالية في هذه الفترة الصعبة التي تحتاج الى وجه من الوجوه الأكثر حضورا في الشارع الجزائري , والأكثر اجماعا بين الجبهات الثلاث والقوى السياسية والاجتماعية , والقادر على اطفاء فتيل العنف المتواصل , ومؤشرات " الحرب الأهلية " وفقا لما تتحدث عنه الصحافة الجزائرية .</p>
			<p>ومن ردود الفعل الأخرى ما يتردد في الأوساط القريبة من الجبهة الاسلامية للانقاذ من ان بوتفليقة " غامض الأصل " . وتتساءل هذه الاوساط : " كيف يتبوأ رجل مثله مركز الصدارة في قيادة الأمة وفي عنقه ملف عن أموال للدولة اختفت ولم تصدر في حقه براءة ذمة , والجميع يتذكر مثوله امام المجلس الاعلى للمحاسبة الذي اتهمه بسرقة أموال الدولة " .</p>
			<p>وعلى رغم ان الندوة الوطنية ستحظى بتغطية اعلامية يشارك فيها 400 صحافي منهم 150 أجنبيا , فإن اعلان الجبهات الكبرى عن مقاطعتها للندوة أدى الى اعلان بعض الأحزاب الصغرى مقاطعته , وفي مقدمها حزب العمال الذي ترأسه السيدة لويزة حنون . كما ان هناك أخبارا تفيد بأن اجراءات أمنية شديدة ستتخذ في ال 24 الساعة المقبلة , ومنها اغلاق بعض نقاط الحدود , ومراقبة حركة التنقل بين مختلف الولايات الجزائرية</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401240042" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>نائب حكمتيار يتهمه بالتفرد في قرار التحالف مع الميليشيات . المعارضة تشن هجوما بريا عنيفا ضد مواقع الموالين للرئيس الافغاني</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان - عبدالله الحاج</dateline>
		<text>
			<p>شنت القوات الافغانية المعارضة هجوما بريا كبيرا ضد مواقع القوات الموالية للرئيس برهان الدين رباني جنوب شرقي كابول . ومهدت طائرات الميليشيات الاوزبكية ( المشاركة في التحالف المعارض ) للهجوم بغارات جوية عنيفة . واتهم احد القريبين من رئيس الوزراء الافغاني قلب الدين حكمتيار الاخير بأنه تفرد في قرار التحالف مع الميليشيات لتدبير انقلاب ضد رئيس الدولة .</p>
			<p>وتبادل طرفا النزاع الادعاءات في شأن تقدم قواتهما على الارض في وقت نقلت وكالة " رويتر " عن مصادر مستقلة في باكستان ان قوات رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار المناهض لرباني احرزت تقدما في معارك امس .</p>
			<p>وقالت مصادر المعارضة ل " الحياة " ان انصار حكمتيار استولوا على بعض المواقع الحكومية في ضاحيتي مكروريان وبولي محمود خان على بعد 500 متر عن القصر الرئاسي شرقي العاصمة .</p>
			<p>لكن مصادر قريبة من الرئاسة قالت ل " الحياة " ان قواتها تمكنت من السيطرة على ضاحية مكروريان بكاملها و " طهرتها " من المعارضين .</p>
			<p>وطاولت الغارات الجوية التي شنتها طائرات الميليشيات ( بزعامة عبدالرشيد دوستم ) مناطق عدة شمال العاصمة وشرقها من بينها قاعدة بغرام الجوية وجبل السراج والقصر الرئاسي وحي وزير اكبر خان الديبلوماسي . وعند الظهر انهمرت مئات القذائف على كابول مصدرها مرابض المعارضة . واستهدف معظمها وسط المدينة حيث القسم الاكبر من السلاح الثقيل الذي تملكه القوات الحكومية .</p>
			<p>وسمع دوي تراشق عنيف بالاسلحة الخفيفة والمتوسطة في محيط قلعة بالاحصار جنوب غربي كابول حيث خطوط التماس بين الميليشيات والقوات الحكومية . وقصفت مدفعية الميليشيات المتمركزة في تبة مهرانجان ضاحية مكروريان بالمدفعية الثقيلة .</p>
			<p>في غضون ذلك , اتهم قاضي محمد امين وقاد نائب حكمتيار في رئاسة الحزب الاسلامي الاخير بأنه تفرد في تحالفه مع الميليشيات من دون ان يبلغ اعضاء المجلس التنفيذي بالحزب بهذا الامر . وقال في تصريح ل " الحياة " ان حكمتيار ودوستم خططا لتدبير انقلاب ضد الدولة الاسلامية . وأكد ان رباني هو الرئيس الشرعي للبلاد حتى تنتهي فترة ولايته .</p>
			<p>واتهم وقاد الميليشيات بأنها كانت البادئة في الهجوم على مواقع ومراكز الدولة الاسلامية في مطلع الشهر . وشدد على وجوب ان يتابع المجاهدون وأبناء الشعب جهادهم ضد الميليشيات وفلول النظام الشيوعي السابق " حتى نضيع عليهم فرصة القيام بمثل هذه الجرائم مرة اخرى ونمنعهم من فرض انفسهم على الشعب كأبطال لكل تغيير " .</p>
			<p>من جهة اخرى , افادت " وكالة الانباء الافغانية الاسلامية " ان 150 شخصا قتلوا نتيجة القصف المدفعي في كابول امس . وتمسك طرفا النزاع بعد 23 يوما على القتال بينهما بمواقفهما السياسية .</p>
			<p>وأكدت المعارضة انها لن توقف القتال حتى يستقيل رباني في وقت اكدت مصادر الاخير تصميمه على مواصلة الجهاد ضد من وصفتهم ب " فلول المتآمرين " .</p>
			<p>الى ذلك , اعلن الناطق باسم اللجنة الدولية للصليب الاحمر في كابول اطلاق حملة عبر الاذاعة لحض المتقاتلين على احترام سلامة السكان المدنيين . وأضاف ان قافلة من ثلاث شاحنات تابعة للجنة الدولية للصليب الاحمر ( وهي الثانية منذ بدء المعارك قبل ثلاثة اسابيع وصلت الى محيط كابول قادمة من جلال آباد شرق البلاد وهو تحمل عشرين طنا من المساعدات العاجلة . ويبدو ان القافلة لم تتمكن من دخول العاصمة بسبب المعارك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401240043" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>القضاء المصري يصدر قرارا بوقف معرض " ملكات مصر " في طوكيو</headline>
		<dateline>علي عطا</dateline>
		<text>
			<p>لم يكن وزير الثقافة المصري فاروق حسني يتوقع , بعدما عبرت مجموعة كبيرة من المثقفين المصريين في بداية الشهر الجاري عن تضامنها مع سياسة وزارته , وبعد الاستجواب البرلماني الشهير الذي قدم ضده , ان يصدر القضاء المصري حكما يرفض بوضوح جانبا مهما من الجوانب التي تقوم عليها تلك السياسة .</p>
			<p>وهذا الحكم الذي اصدرته محكمة القضاء الاداري , أول من أمس , يقضي بوقف معرض " ملكات مصر " الذي افتتحه الوزير حسني بنفسه في العاصمة اليابانية طوكيو يوم الجمعة الماضي , بناء على دعوى رفعتها في هذا الشأن الدكتورة نعمات أحمد فؤاد .</p>
			<p>وكانت موافقة الوزير حسني , ومن ثم موافقة رئيس الوزراء الدكتور عاطف صدقي , على اقامة هذا المعرض أثارتا ضجة كبيرة , اذ يضم المعرض 72 قطعة اثرية نادرة سلمتها هيئة الآثار المصرية الاسبوع الماضي الى شركتي اعلانات يابانيتين لعرضها في عدد من المدن اليابانية لمدة 14 شهرا مقابل مليون و 750 ألف دولار .</p>
			<p>وينص الحكم القضائي الذي يعتبر الاول من نوعه , على ان الآثار المصرية هي ملك للشعب المصري عموما وهي أسمى من الاملاك العامة للدولة . وجاء في الحكم ايضا : " ان المشروع نظم عملية عرض الآثار في الخارج , وأجاز بقرار من رئيس الجمهورية عرض بعض الآثار المصرية خارج البلاد على ان تقوم بذلك هيئة الآثار المصرية بنفسها , والا تكون هذه القطع التي تتم الموافقة على عرضها فريدة من نوعها او يخشى عليها من التلف " . وخلصت الى القول : " ان هذه القطع الاثرية التي يضمها معرض " ملكات مصر " هي من الآثار الفريدة التي يخشى عليها من التلف عند عرضها في اليابان " .</p>
			<p>واعتبرت الدكتورة نعمات أحمد فؤاد في تصريحات الى " الحياة " , امس , ان هذا الحكم نفذ الى ما هو أعمق حتى من بنود القانون الذي ينظم سفر الآثار المصرية الى الخارج اذ نص على ان هذه الآثار هي " تراث لا يعوض " . والدكتورة نعمات استاذة جامعية سبق ان شغلت منصب المديرة العامة للمجلس الاعلى للثقافة , وهي اقامت الدعوى بدافع الحرص على التراث .</p>
			<p>وقالت ان هذا الحكم " يدل على شرف القضاء المصري ونزاهته , كما ان الطعن في صحته لن يوقف تنفيذه من الناحية القانونية " . وأضافت : " انه لا يوجد في مصر قاض واحد يسمح له ضميره , وهو ضمير الأمة , بأن يوافق على سفر الآثار المصرية التي يخشى عليها من الكسر او التلف الى الخارج , والمشكلة هي انه تمت الموافقة على اقامة معرض " ملكات مصر " بالاتفاق مع شركتي اعلانات وليس مع دولة او هيئة علمية كما ينص القانون " .</p>
			<p>وأشارت الى ان الوزير حسني يردد دائما " ان الثقافة تجارة " معتبرة ان " التاجر الشاطر لا يسلم مجوهرات 4 ملكات فرعونيات و 72 قطعة نادرة بينها تمثال لرأس الملكة تي وسيف الملك احمس الذي طرد به الهكسوس من مصر ويرمز الى بداية تاريخ العصر الفرعوني , الى شركة اعلانات " .</p>
			<p>وقالت ان بين القطع الاثرية التي يضمها المعرض تمثالا للملك خفرع وهو من أنفس ما تملكه مصر من مقتنيات اثرية , وحق اختيار هذه القطع الاثرية النادرة لعرضها خارج البلاد - بالاتفاق مع شركة اعلانات - لا يملكه حتى رئيس الجمهورية , اذ ان المادة العاشرة من القانون 117 لسنة 1983 تنص على انه لا يمكن الاتفاق على عرض آثار مصرية نادرة في الخارج الا مع الدول او المتاحف او الهيئات العلمية الدولية المعترف بها , ويجوز لرئيس الجمهورية ان يوافق على خروج بعض القطع الاثرية في شكل محدود , أي انه لا يجوز السماح بسفر القطع الاثرية التي يخشى عليها من التلف والتي تعتبر نادرة .</p>
			<p>وعلى رغم ان حكم محكمة القضاء الاداري في مجلس الدولة واجب النفاذ حتى لو تم تقديم طعن يشكك في صحته الا انه لم يعرف على وجه التحديد بعد اذا كانت وزارة الثقافة المصرية ستبادر من جانبها الى فسخ عقد اقامة معرض " ملكات مصر " في اليابان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401240044" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وصل الى لندن على رأس وفد وزاري . الحريري ل " الحياة " : المحادثات تتناول سبل تطوير التعاون واعطاء الشركات البريطانية " غطاء سياسيا " لمعاودة العمل</headline>
		<dateline>محمد شقير</dateline>
		<text>
			<p>وصل الى لندن امس رئيس مجلس الوزراء رفيق الحريري على رأس وفد وزاري في اول زيارة رسمية لبريطانيا يقوم بها رئيس للحكومة اللبنانية منذ العام 1975 , ويجري خلال زيارته التي تستغرق ثلاثة ايام محادثات مع كبار المسؤولين البريطانيين في مقدمهم نظيره البريطاني جون ميجور تتناول قضايا سياسية واقتصادية واعمارية اضافة الى امكان المساهمة في دعم خطة تجهيز الجيش اللبناني وقوى الامن الداخلي .</p>
			<p>وغادر الحريري بيروت ظهرا ورافقه في زيارته التي تبدأ رسميا صباح اليوم وتنتهي مساء بعد غد الاربعاء , وفد ضم وزير الدفاع محسن دلول , ووزير الدولة للشؤون المالية فؤاد السنيورة , ووزير الداخلية بشارة مرهج ووزير الدولة جان عبيد وحاكم مصرف لبنان رياض سلامة , والمدير العام لقوى الامن الداخلي اللواء رفيق الحسن . كذلك رافقه مستشاراه نهاد المشنوق وعبداللطيف الشماع والعقيد مصطفى ابراهيم مدير مكتب وزير الدفاع . وينضم الى الوفد من القاهرة العقيد سالم ابو ضاهر مدير مكتب قائد الجيش العماد اميل لحود والعقيد نجيب حداد من مديرية التجهيز اللذان عقدا لقاءات مع المسؤولين في وزارة الدفاع المصرية تأتي في سياق البحث في حجم المساهمة المصرية في دعم خطة تحديث الجيش اللبناني التي باشرتها قيادته منذ اكثر من ثلاث سنوات .</p>
			<p>وقبل سفره الى لندن , قال الرئيس الحريري ل " الحياة " انه سيبحث مع كبار المسؤولين البريطانيين وعلى رأسهم ميجور والوزراء المختصين في حضور الوزراء اللبنانيين في اوجه التعاون بين البلدين في مختلف الحقول في ضوء الخطة التي اعدتها الحكومة اللبنانية لاعادة تأهيل المرافق الحيوية انطلاقا من بدء ورشة الانماء والاعمار .</p>
			<p>وتوقع رئيس الحكومة , ان يشمل البحث القضايا السياسية الراهنة والعلاقات الثنائية بين البلدين والمرحلة التي بلغتها محادثات السلام في منطقة الشرق الاوسط , في اعقاب النجاح الذي حققته القمة السورية - الاميركية التي انعقدت اخيرا بين الرئيسين حافظ الاسد وبيل كلينتون في جنيف .</p>
			<p>وردا على سؤال أكد انه وأعضاء الوفد الوزاري المرافق له , يحملون ملفات تتعلق بكل ما يهم لبنان , على مستويات التعاون الاقتصادي والدور الذي يمكن لبريطانيا أن تلعبه على هذا الصعيد اضافة الى عقد لقاءات مع رجال الاعمال وممثلي الشركات البريطانية .</p>
			<p>ولفت الرئيس الحريري الى ان لدى الحكومة , من خلال وزارتي الدفاع والداخلية , برامج لتحديث أسلحة الجيش اللبناني وقوى الامن الداخلي " على ان تؤخذ في الاعتبار ظروفنا الراهنة , التي تقتضي تقديم تسهيلات بالنسبة الى تسديد القيمة المترتبة على تزويدنا معدات جديدة " .</p>
			<p>وأكد ان " لدينا برامج مماثلة في خصوص اعادة تأهيل شبكات المياه والكهرباء والطرق بما فيها مد الجسور وتعميم المعامل لحرق النفايات . وسنعمل للوقوف على حجم المساهمة البريطانية في كل هذه المشاريع التي بدأت تأخذ طريقها الى التنفيذ في اطار الخطة التي اعدتها الحكومة للنهوض بالبلد ولا تقتصر على ازالة آثار الحرب وما ألحقته من اضرار بالمرافق الحيوية الرئيسية بل تقوم على الاعداد لمواكبة الدول المتطورة لنكون على اهبة الاستعداد لمواجهة متطلبات السلام العادل والشامل في منطقة الشرق الاوسط " .</p>
			<p>وكشف الرئيس الحريري النقاب عن تحرك لدى الحكومة البريطانية سيقوم به " من اجل اعطاء الشركات البريطانية التي ترغب في العمل في لبنان كتاب الضمان العادي الذي من شأنه ان يشجعها على معاودة العمل في لبنان في مجالات التعاون , اذ لا تقدم هذه الشركات على الاستثمار من دونه , وكنا نجحنا في وقت سابق في اقناع الحكومة الفرنسية في استصدار بيان مماثل اتاح لها معاودة العمل والاستثمار في مختلف الحقول والميادين في لبنان " .</p>
			<p>واشار رئيس الحكومة الى ان لدى الشركات الفرنسية " غطاء سياسيا , قامت بتوفيره لها الحكومة الفرنسية , ومثل هذا الغطاء يشكل ضمانة في وجه الاخطار السياسية مع تقديري باننا سنجد استجابة بريطانية " .</p>
			<p>يذكر ان الرئيس الحريري سيعود الى بيروت الخميس المقبل , وربما عن طريق اللاذقية التي يتوجه منها الى بلدة القرداحة لتقديم التعازي مجددا الى الرئيس السوري بوفاة نجله . ويتوقع ان يمضي ساعات هناك قبل ان يعود الى العاصمة اللبنانية .</p>
			<p>وكان الحريري أجرى قبل دقائق من توجهه الى لندن اتصالا هاتفيا برئيس الجمهورية الياس الهراوي تشاور واياه خلاله في التطورات المحلية والاقليمية والدولية . واستقبل في منزله في قريطم رئيس جمعية المقاصد الخيرية الاسلامية تمام سلام . ثم التقى عددا من الوزراء ورئيس مجلس الانماء والاعمار المهندس الفضل شلق واطلع منهم على سير العمل في المجالات التي يهتمون بها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401240045" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مقتل عنصر ل " الجنوبي " في انفجار عبوة في حولا</headline>
		<text>
			<p>أعلنت " المقاومة الاسلامية " الجناح العسكري ل " حزب الله " ان احدى مجموعاتها " قامت عند الحادية عشرة والربع من قبل ظهر امس بتفجير عبوة ناسفة بدورية مشاة مشتركة للقوات الاسرائيلية و " جيش لبنان الجنوبي " داخل بلدة حولا في الشريط الحدودي المحتل ما ادى الى وقوع اصابات عديدة بين عناصر الدورية . وقال بيان المقاومة " ان ثلاثة عناصر من افراد الدورية قتلوا وشوهدوا بالعين المجردة " .</p>
			<p>واعترفت اذاعة اسرائيل بالعملية وبمقتل احد عناصر " الجنوبي " .</p>
			<p>من جهة ثانية , قصفت القوات الاسرائيلية قبل ظهر امس بلدة شقرا واطرافها ووادي السلوقي بمدافع الهاون من عيار 120 ملم ما ادى الى تضرر عدد من المنازل في شقرا .</p>
			<p>واطلقت الزوارق الحربية الاسرائيلية قبل الظهر النار على مراكب الصيادين قبالة شاطئ صور .</p>
			<p>على صعيد آخر , أكد الشيخ عبدالمجيد عمار ( حزب الله ) في حفل تأبيني أمس ان المقاومة " ستستمر ضد الاحتلال الصهيوني رغم كل أشكال الحصار " , واعتبر " ان الرهان على انهاء المقاومة هو رهان خاسر " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401240046" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>صفير لمواصلة الصلاة لبلوغ سلام عادل وشامل</headline>
		<text>
			<p>دعا البطريرك الماروني نصرالله صفير الى " مواصلة الصلاة لبلوغ سلام كامل وعادل وشامل سنظفر به لا بقوتنا انما بالصلاة والغفران " .</p>
			<p>وتحدث البطريرك صفير في عظة الاحد امس عن النداء الذي وجهه البابا يوحنا بولس الثاني من اجل السلام في البلقان , فقال " أفلا نجد في كل ما سمعناه عن بلدان البلقان اصداء لما جرى عندنا في لبنان , وهذا ما يوجب علينا فيما نصلي من اجل السلام في تلك البلدان ان نشكر الله على رأفته بنا لاخراج بلدنا من آتون الحرب التي اشتعلت على ارضنا ? " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401240047" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الخليل يحذر من كارثة اجتماعية</headline>
		<text>
			<p>أقيم احتفال تكريمي في صور امس شارك فيه عدد من فاعليات المنطقة والنائب الدكتور علي الخليل ممثلا رئيس المجلس النيابي نبيه بري . وألقى الخليل كلمة باسم رئيس المجلس حذر فيها " من كارثة اجتماعية في وقت لم تتم نقلة في الاقتصاد الوطني الذي يعاني من مشكلات " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401240048" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>ابي نادر : كلمات الطائف حلوة لكن المسيرة بطيئة</headline>
		<text>
			<p>لمناسبة الذكرى الثامنة عشرة لتهجير اهالي الدامور , اقيم قداس في مدرسة الحكمة الاشرفية ترأسه رئيس اساقفة بيروت للموارنة المطران خليل ابي نادر الذي أمل في عظته " ان يكون قطار العودة الى الدامور سريعا لا كما نرى ونلمس " . واضاف : " ان كل اقتتال على ارض لبنان من الدامور حتى كل قرية ما كان الا جهنميا عقيما وجريمة لا تغتفر " . وقال " لكن قوات الجحيم لن تقوى على ارادة شعبنا الوطنية الجامعة في الدامور وفي كل لبنان " .</p>
			<p>واشار ابي نادر الى " ان الكلام شبه الفارغ الذي نسمع كل يوم من مسؤولين مبشرين بخير عميم آت لا يدعو دائما الى التفاؤل والابتسامة " . وقال " ان اتفاق الطائف يقول ان ارض لبنان ارض واحدة لكل اللبنانيين فلكل لبناني الحق في الاقامة على اي جزء منها . لا فرز للشعب ولا تجزئة ولا تقسيم وميثاقنا اساسه العيش المشترك " . واضاف " كلمات الطائف الحلوة عمرها اربع سنوات والمسيرة لا تزال بطيئة والثقة خافتة الصوت خجولة لان العزيمة لدى الحكم واهنة ارادة وامنا وخزانة وبنية تحتية وفوقية الى غير ذلك من صعاب ومشقات وموانع عمل " .</p>
			<p>وختم : " اسمعوا ايها المسؤولون قداسنا الاتي قريبا في الدامور باب الشوفين وكل قرية مهجرة في لبنان . اين انتم ايها المسؤولون اسمعوا وانتفعوا وكونوا خداما اقوياء عاملين للميثاق الجديد " .</p>
			<p>وحضر القداس النائبان سمير عون وخليل عبدالنور والوزير السابق جوزف الهاشم والسيد فؤاد مالك ممثلا قائد " القوات اللبنانية " الدكتور سمير جعجع واعضاء هيئة الانقاذ الكتائبية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401240049" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>كيف يواجه لبنان تحولات عملية السلام ? . التركيز على القرار 425 غير كاف والحكومة أمام خيارات سياسية وأمنية</headline>
		<dateline>بشارة شربل</dateline>
		<text>
			<p>مع عودة المفاوضات الثنائية العربية - الاسرائيلية في واشنطن يجد الجانب العربي نفسه امام ديناميكية جديدة في هذه المفاوضات . والتغيير المقترح على كيفيات التفاوض يشير الى ان الجولات الجديدة مدعوة الى معالجة أعمق لمواضيع الخلاف تمهيدا لتمكين الحكومات المعنية من اتخاد قرارات من نوع اعلان المبادئ او ما يشبه ذلك . فبين توقف المفاوضات ومعاودتها انعقدت قمة جنيف التي ستلقي بظلها على كل المسارات لا سيما منها المسارين السوري - الاسرائيلي واللبناني - الاسرائيلي لتدفعهما خطوات نحو تقدم ملموس .</p>
			<p>وربما لم يخطئ الحكم اللبناني حين اختار التنسيق الكامل مع سورية وضبط توقيت خطواته على وتيرة خطواتها . فأي افتراق او انفراد كان يمكن ان يكون مكلفا , هذا فضلا عن انه متعذر اصلا . لكن جديد المفاوضات هو ان لبنان لا يستطيع الاستمرار في رفع شعار تطبيق القرار 425 واعتماده سياسة وحيدة . فنتائج قمة جنيف أكدت ما سبق لمؤتمر مدريد ان أشار اليه , وهو ان المفاوضات لا تدور حول شروط هدنة او انهاء حال الحرب بل حول علاقات سلم طبيعية او عادية مع كل ما يعنيه ذلك وعلى مختلف الصعد . ولا يعني هذا ان على المفاوض اللبناني ان يسقط القرار 425 من بين أوراقه . وقد حرص الرئيس السوري حافظ الأسد على الاشارة اليه في جنيف في معرض تشديده على ضرورة ان يكون السلام عادلا وشاملا ومستندا الى قرارات الشرعية الدولية . لكن لبنان ملزم بأن يكون لديه تصور شامل للسلام الذي يمكن ان تتمخض عنه المفاوضات على المسار اللبناني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وواضح ان حكومة الرئيس رفيق الحريري ستجد نفسها مطالبة في الأشهر المقبلة بتقديم اجابات صريحة عن أسئلة كانت تفضل في الأشهر الماضية تحاشي الرد عليها أو ارجاء الاجابة عنها بانتظار ان تنضج الظروف سوريا وتاليا على الصعيد اللبناني . ففي المؤتمر الصحافي الذي عقده في ختام محادثاته مع الأسد , تعمد الرئيس بيل كلينتون الاشارة بالاسم الى حزب العمال الكردستاني وجماعة " الجبهة الشعبية - القيادة العامة " بزعامة أحمد جبريل و " حزب الله " ومجموعات أخرى . والغارة الأخيرة التي شنتها الطائرات الاسرائيلية على الناعمة جنوب بيروت واستهدفت خلالها مواقع ل " القيادة العامة " لا تحتاج الى جهد لتفسير ما تحمله من الرسائل في اتجاه بيروت ودمشق معا .</p>
			<p>والمسألة اذا ليست مسألة البحث عن آلية لتنفيذ القرار 425 أي للانسحاب الاسرائيلي الكامل وغير المشروط , كما حرص لبنان على القول لدى ذهابه الى مؤتمر مدريد قبل أكثر من عامين . المسألة هي في النهاية , وبوضوح كامل , مسألة السلام مع اسرائيل مع كل ما يطرحه على لبنان من تحديات سياسية واقتصادية وثقافية , سيحدد أسلوب التنبه اليها خلال المفاوضات موقع لبنان مستقبلا .</p>
			<p>وهكذا لم يعد في استطاعة لبنان الاكتفاء بالعبارات العمومية امام الاستحقاقات المقتربة . وباتت قدرة المفاوض اللبناني على التفاوض بكفاءة , للحد على الأقل من الخسائر , مرهونة بقدرة الحكومة على اتخاذ قرارات سياسية وأمنية صعبة من نوع وقف المقاومة ونزع أسلحة الرافضين ومنعهم من شن عمليات عسكرية أو استخدام الأراضي اللبنانية .</p>
			<p>ولا شك ان استمرار التنسيق الشامل والكامل مع سورية هو الخيار اللبناني المرشح للاستمرار , وهو كان ضرورة ولا يزال . لكن هذا لا يلغي ضرورة وجود تصور لبناني لموضوع السلام مع اسرائيل . وقبل التصور لا بد من التساؤل عما اذا كان لبنان يملك الملفات الضرورية لإدارة مفاوضات بالغة التعقيد , خصوصا ان أي تقدم حاسم على صعيد المفاوضات الثنائية سيدفع لبنان الى المشاركة لاحقا في المفاوضات المتعددة الأطراف , وهي لا تقل أهمية أو خطورة .</p>
			<p>وعلى رغم كفاءة المفاوضين اللبنانيين يصعب الاعتقاد ان لبنان يتسلح بالملفات اللازمة . ويزيد من هذه الصعوبة حال فقدان الود القائمة بين رئيس الوزراء ووزير الخارجية . وكان يمكن تجاهل غياب الود لو لم يتحول الى حال من عدم التنسيق التي لم تعد تحتاج الى دليل . فهل يمكن الاستسلام للحروب الحكومية والمعارك بالواسطة فيما يواجه لبنان استحقاقات تمس سلامته ودوره ومستقبله ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401240050" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>المجلس يبدأ الخميس مناقشة الموازنة العامة . قطب نيابي يدعو الى سجال هادئ</headline>
		<text>
			<p>ينتظر ان يوجه رئيس المجلس النيابي نبيه بري دعوة الى النواب لعقد جلسة نيابية هذا الاسبوع , تخصص لمناقشة الموازنة العامة للعام 1994 في ضوء البيان المفصل الذي كان تلاه رئيس مجلس الوزراء رفيق الحريري في الجلسة التي انعقدت يوم الخميس الماضي وتقرر خلالها تأجيل المناقشة بناء لطلب النواب الذين ارتأوا افساح المجال امامهم للاطلاع على تفاصيل البيان المطول كي يتسنى لهم مناقشة الحكومة على اعمالها بعد مضي سنة وشهرين على ولادتها .</p>
			<p>وتوقع قطب نيابي ل " الحياة " بأن تعقد الجلسة الخميس المقبل في 27 كانون الثاني ( يناير ) الجاري بعدما تقرر ارجاء بدء المناقشة الى موعد آخر بدلا من يوم الجمعة الماضي بسبب وفاة نجل الرئيس السوري الرائد الركن باسل حافظ الاسد , بناء لاجماع النواب والحكومة على تعليق اعمال المجلس لمدة خمسة ايام حدادا على وفاته . وقال ان الحكومة ستتمثل بنائب رئيس مجلس الوزراء ميشال المر والوزراء , نظرا لأن موعد انعقادها يسبق عودة رئيس الحكومة رفيق الحريري من لندن .</p>
			<p>واستبعد القطب النيابي حصول مفاجآت سياسية غير مألوفة اثناء جلسات المناقشة التي يجب ان تنتهي قبل حلول الاول من شباط ( فبراير ) وهو الموعد المحدد لمناقشة الموازنة العامة للعام 1994 , بندا بندا وصولا الى التصديق عليها , والا يحق للحكومة بعد انقضاء المهلة المذكورة اصدارها في مرسوم .</p>
			<p>وقال انه سيكون بين ايدي النواب , البيان المطول الذي تلاه الرئيس الحريري وضمنه كل ما قامت به الحكومة طول الفترة الزمنية التي انقضت على تأليفها , وجاء اشبه ببيان وزاري جديد يحتوي على الانجازات التي تحققت والمشاريع " الموعودة " التي هي حتى الان قيد التنفيذ اضافة الى اشارته الصريحة لما واجهته وتواجهه الحكومة من مصاعب .</p>
			<p>ولفت القطب النيابي الى " ان المناقشات ستتم بطابع ايجابي نأمل ان يتخللها سجال هادئ فيبادر النواب الى المصارحة بعيدا من المغالاة في المعارضة او في الموالاة بما حققته الحكومة على الصعيدين السياسي والاقتصادي قياسا على الاوضاع التي كانت سائدة قبل ان ترى النور مع تقديرنا بأن محاسبتها تنطلق من انها حكومة استثنائية وغير عادية " .</p>
			<p>واعتبر انه لم يكن في وسع الرئيس الحريري الا الاعداد لمثل هذا البيان الذي استمعنا اليه , وعزا ذلك الى ان النواب سيقولون كل شيء وهذا يحتم على الحكومة ان تطالعهم بجردة تفصيلية لما آلت اليه الاوضاع , فيكون لديهم ما يتيح لهم الاخذ والرد تحت سقف ضرورة التواصل بين السلطتين الاشتراعية والاجرائية من اجل توثيق التعاون من موقع مبدأ الفصل بين السلطات .</p>
			<p>ودعا القطب النيابي الى " الافادة من جلسات المناقشة بما يؤمن استمرار التعاون , من دون ان نغفل الحديث عن ملاحظاتنا على طريقة الاداء الحكومي شرط ان تبقى ضمن حدودها المعقولة , فلا نحاكم الحكومة استنادا الى مواقف مسبقة بصرف النظر عن تقويمنا الايجابي للبيان الوزاري الذي لم يترك شاردة او واردة الا وتطرق اليها , وهذا يحتم علينا ان نسرد بموضوعية ما للحكومة وما عليها وان نتجنب التعاطي معها وكأن الاوضاع في البلاد لا تزال عند نقطة الصفر " .</p>
			<p>ولم يغب عن باله " حدة المواقف التي سيدلي بها نواب كتلة الوفاء للمقاومة بزعامة " حزب الله " ونواب اخرون ممن قرروا معارضة رئيس الحكومة وعقدوا العزم منذ فترة طويلة على التعرض اليه , وبعضهم ممن كان طالب باستقالة الحكومة " .</p>
			<p>ورأى بان المجلس النيابي بتركيبته الراهنة " يتمتع بالقدرة التي تتيح له ان يستوعب المعارضة طالما ان طرح الثقة بالحكومة في نهاية الجلسة امر غير وارد حتى من قبل اشد المعارضين الذين سيكتفون بتسجيل موقف لن يبلغ مرحلة اعلان حال الاستنفار القصوى على طريق ترحيل الحكومة , لاعتقادهم بأن الاكثرية النيابية لن تتجاوب مع مطلبهم " .</p>
			<p>وختم القطب النيابي موضحا بان غياب الرئيس الحريري عن الجلسة نظرا الى وجوده خارج البلاد من شأنه ان يخفف من وطأة الحملات الشخصية التي قد تقتصر على بعض النواب المعارضين دون الاخرين الذين سيبدون ملاحظاتهم باسلوب هادئ من دون ان يغيب عن بالهم التركيز على الهم المعيشي وضرورة الالتفات اليه , بخطوات تساعد على خفض اسعار المواد الغذائية والاستهلاكية خصوصا انه اشار بصراحة الى هذا الموضوع في سياق حديثه عن الشق المعيشي ولم يغفل الصعوبات التي تواجه الحكومة التي تسعى " بشكل حثيث الى الاستقرار الاقتصادي والنقدي والتحسن التدريجي في سعر صرف الليرة مما سيؤدي الى انخفاض الاسعار على المدى الطويل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401240051" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الحداد على باسل الأسد استمر لليوم الثالث</headline>
		<text>
			<p>استمر امس الحداد المعلن على نجل الرئيس السوري الرائد الركن باسل الاسد لليوم الثالث على التوالي ما عكس جمودا في الحركة السياسية في لبنان وأدى الى غياب النشاط السياسي .</p>
			<p>وفي هذا الاطار , استمر تقاطر الوفود من مختلف المناطق اللبنانية الى سورية لتقديم واجب التعزية فيما المؤسسات الاعلامية المرئية والمسموعة لا تزال تبث الآيات القرآنية والموسيقى الكلاسيكية والبرامج الاخبارية فقط .</p>
			<p>وشهدت منطقة الكولا في بيروت قبل ظهر امس مسيرة تأبينية انتهت الى مقر حزب البعث .</p>
			<p>وفي بلدة جب جنين أقامت الطوائف المسيحية قداسا وجنازا للفقيد وانطلقت مسيرة صامتة من الكنيسة باتجاه قسم البقاع الجنوبي في الامن السوري حيث تم تقديم التعازي لرئيس القسم .</p>
			<p>وبعث الرئيس كامل الأسعد ببرقية تعزية الى الرئيس الأسد جاء فيها : " مصابكم المفجع أدمى منا القلب . اشاطركم مشاعر الحزن العميق وأسأل الله سبحانه ان يتغمد الفقيد الغالي بواسع رحمته وان يمدكم بعونه تعالى بالصبر والعزيمة لمتابعة المسيرة القومية التي تقودون من أجل صون الحق وكرامة الانسان في هذا المنعطف المصيري التاريخي الذي تواجهه الأمة العربية " .</p>
			<p>وجال وزير العمل عبدالله الامين على عدد من مناطق الجنوب وشارك في تقبل التعازي بالراحل .</p>
			<p>وفي مقر المراقبين السوريين في الرميلة , استمر توافد الشخصيات النيابية والحزبية والروحية المعزية .</p>
			<p>واصدر المكتب الاعلامي في دار الفتوى البيان الآتي : " بسبب وفاة نجل سيادة الرئيس حافظ الاسد الرائد الركن باسل الاسد , قطع سماحة قائمقام مفتي الجمهورية الشيخ محمد رشيد قباني زيارته الرسمية الى سلطنة عمان وقرر العودة الى بيروت لتقبل التعازي بوفاة الفقيد المأسوف على شبابه " .</p>
			<p>وكان المفتي قباني توجه فور وصوله الى مسقط في البحرين الى مبنى السفارة السورية وقد والوفد المرافق التعازي الى السفير السوري السيد عبدالكريم الصباغ وسيعود الى بيروت على متن اول طائرة على ان يصل اليوم لتقبل التعازي في دار الفتوى بعد ظهر اليوم نفسه وكذلك غد وبعد غد الاربعاء .</p>
			<p>وفي هذا الاطار توجه نائب رئيس المجلس الاسلامي الشيعي الاعلى الشيخ محمد مهدي شمس الدين على رأس وفد من علماء المجلس الى القرداحة لتقديم التعازي .</p>
			<p>وكان شمس الدين قطع زيارته للكويت ووصل الى بيروت ظهرا , وقال انه " فجع بالوفاة " , واعتبر " انها لا تصيب الرئيس حافظ الاسد فقط بل ان الجميع فقدوا بالراحل اخا وولدا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401240052" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الاستماع الى الشهود في جريمة بعبدا تأجل حدادا</headline>
		<text>
			<p>أرجأ المجلس العدلي برئاسة القاضي فيليب خيرالله , وعضوية القضاة السادة : حسن قواص , جورج قاصوف , منح متري , حكمت هرموش وممثل النيابة العامة القاضي هشام قبلان , الى السبت المقبل جلسة الاستماع الى افادات شهود الادعاء في قضية مقتل الاخوين انطونيوس في بعبدا بتاريخ 22 / 12 / 92 " حدادا على نجل الرئيس السوري الرائد الركن باسل الاسد . ووقف المجلس والحضور دقيقة صمت " . وأبلغ الشهود وجوب الحضور في الجلسة المقبلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401240053" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اتفقا في أوسلو على لقاء في سويسرا بعد محادثات فلسطينية اسرائيلية في باريس . عرفات يتحدث عن خلافات محدودة وبيريز متفائل ب " أفكار جديدة "</headline>
		<text>
			<p>زار الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات القاهرة أمس وأبلغ الرئيس حسني مبارك نتائج المحادثات التي اجراها في أوسلو مساء السبت مع وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز .</p>
			<p>وأعلن عرفات في أوسلو ليل السبت ان هناك " خلافات صغيرة " وأنه اتفق وبيريز على عقد لقاء جديد في دافوس ( سويسرا ) هذا الأسبوع , معربا عن أمله بأن يكون الاجتماع " مهما جدا " لإزالة العقبات التي تعترض تطبيق اتفاق الحكم الذاتي في أريحا وقطاع غزة . ومن جانبه قال وزير الخارجية الاسرائيلي : " اعتقد اننا اقتربنا كثيرا من الاتفاق وتطرقنا الى أفكار جديدة " . وكشف ان لقاء فلسطينيا - اسرائيليا سيعقد في باريس منتصف الأسبوع لوضع مشروع اتفاق خطي يحصر نقاط الخلاف بين الجانبين .</p>
			<p>يذكر ان عرفات وبيريز ووزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر شاركوا السبت في تشييع جنازة وزير خارجية النروج يورغان يوهان هولست الذي لعب دورا في المحادثات السرية بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية , التي أدت الى الاعتراف المتبادل بين المنظمة والدولة العبرية وتوقيع اتفاق اعلان المبادئ الخاص بالحكم الذاتي في أريحا وقطاع غزة أولا .</p>
			<p>وصرح الرئيس الفلسطيني لدى وصوله الى العاصمة المصرية صباح امس آتيا من اوسلو بأن " الجميع يعرف ان هناك عقبات كثيرة حالت دون تنفيذ ( الاتفاق ) , ونتوقع ان تستمر المحادثات ( مع اسرائيل ) للوصول الى وسائل جديدة لازالة تلك العقبات " .</p>
			<p>وقال عرفات في أوسلو بعد اجتماعه مع بيريز الذي استغرق ساعة : " تغلبنا على بعض الخلافات , لكننا ما زلنا بحاجة الى وقت للتغلب على باقي العقبات , واذا توافرت الارادة هناك وسيلة . نحن متأكدون ان كلا منا لديه هذه الارادة " .</p>
			<p>وعقد عرفات وبيريز مؤتمرا صحافيا بعد اللقاء وأكدا انهما سيجتمعان مجددا في دافوس الأحد المقبل . وسئل وزير الخارجية الاسرائيلي هل سيؤمن اللقاء المرتقب فرصة لكسر الجمود في المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية فأجاب : " هناك فرصة لنتمكن من الاتفاق على معظم النقاط , ولا يمكن أحدا ان يؤكد اننا سنتوصل الى اتفاق , انما يمكنني القول ان لدينا المناخ الملائم " . وكان متوقعا ان يحضر بيريز وعرفات اجتماع المنتدى الاقتصادي العالمي في دافوس الأسبوع المقبل للمشاركة في نقاشات عن الشرق الأوسط , ولكن لم تعلن سابقا اجتماعات ثنائية في المدينة .</p>
			<p>وسئل بيريز أيضا هل يمكن سحب القوات الاسرائيلية من أريحا وقطاع غزة قبل حلول الموعد المحدد في 13 نيسان ( ابريل ) فقال : " سنحاول ان نفعل اقصى ما في امكاننا " . ومن النقاط الأخرى التي تعترض تنفيذ الاتفاق السيطرة على المعابر الحدودية بين الاردن وأريحا , ومصر وغزة . ولم يتفق بعد على تحديد مساحة منطقة أريحا وعلى الترتيبات الأمنية في المستوطنات اليهودية داخل مناطق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وأوضح الوزير الاسرائيلي ان محادثات دافوس ستسبقها اتصالات غير رسمية بين الجانبين تهدف الى اعداد قائمة بنقاط الاتفاق التي سيعرضها وعرفات هذا الأسبوع . وأضاف ان المحادثات ستستمر في طابا وواشنطن , مؤكدا ان " كل شيء قمنا به جديد . انه سابقة , ومن الطبيعي ان كل جانب حريص على ألا تكون السابقة الخطأ " .</p>
			<p>ووصف عرفات السلام بأنه " هدف ثمين " وتابع ان تحقيق السلام " سيتيح لنا مواجهة ووقف كل أشكال العنف والارهاب التي تضر بنا جميعا " .</p>
			<p>وزاد بيريز : " نحن جادون جدا في محاولاتنا لتحقيق سلام حقيقي في الشرق الأوسط . . . بعض المبادئ ترجم الى خطوات اكثر تحديدا " , وقال ان المسائل العالقة هي " المعابر وتحديد منطقة أريحا , وبعض الترتيبات الأمنية " .</p>
			<p>ووصف الرئيس الفلسطيني المحادثات بأنها كانت " مثمرة جدا " , معربا عن أمله بأن يكون اجتماع دافوس " موعدا مهما جدا لتحقيق ما نتطلع اليه " . ولفت الى وجود " خلافات صغيرة " , مؤكدا والوزير الاسرائيلي ان مفاوضات فلسطينية - اسرائيلية ستجري في طابا المصرية بموازاة محادثات دافوس .</p>
			<p>معروف ان كريستوفر التقى صباح السبت كلا من عرفات وبيريز وحضهما على حل المشكلات العالقة .</p>
			<p>الى ذلك نقلت الاذاعة الاسرائيلية عن بيريز أمس انه وعرفات " اقتربا كثيرا " من كسر حال الجمود على صعيد تطبيق اتفاق الحكم الذاتي . وأشار الى " أفكار جديدة " تم التطرق اليها في اوسلو " وأعتقد اننا اقتربنا كثيرا من الاتفاق لكنني افضل في هذه المرحلة الا ادخل في التفاصيل , فالأشياء التي يرفضونها ( الفلسطينيون ) أمس يعودون ليقولوا اليوم انها تحتاج الى درس " .</p>
			<p>وتابع في حديث الى الاذاعة قبيل مغادرته العاصمة النروجية ان المستشار القانوني لوزارة الخارجية الاسرائيلية يوئيل سينغر ورئيس الدائرة الاقتصادية في منظمة التحرير السيد أحمد قريع ( ابو علاء ) سيلتقيان منتصف هذا الأسبوع في باريس في محاولة للتوصل الى مشروع اتفاق مكتوب " يرفع لاحقا الى رئيس الوزراء اسحق رابين للموافقة عليه " .</p>
			<p>وأوضحت الاذاعة ان مشروع الاتفاق قد يوقع نهاية الاسبوع خلال لقاء بيريز وعرفات في دافوس .</p>
			<p>وكانت المفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية على تطبيق اعلان المبادئ الموقع في الثالث عشر من أيلول ( سبتمبر ) الماضي تعثرت وتأخر بدء انسحاب الجيش الاسرائيلي من غزة وأريحا الذي كان مقررا في الثالث عشر من كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي .</p>
			<p>وحسب الاذاعة وافقت اسرائيل أخيرا على ان تتمتع أريحا بوضع يجعلها نوعا من " عاصمة " للحكم الذاتي الفلسطيني . وتابعت ان الخلاف على مساحة منطقة أريحا لم يحل , علما ان اسرائيل تقترح مساحة 60 كيلومترا مربعا في حين تطالب منظمة التحرير بمساحة أكبر بثلاثة أضعاف على الأقل .</p>
			<p>وأشارت الى ان المفاوضات الثنائية التي تستأنف اليوم في واشنطن على مستوى رؤساء الوفود ستتناول على المسار الفلسطيني انتخابات مجلس الحكم الذاتي التي ستجري الصيف المقبل وفقا لاعلان المبادئ . وذكرت الاذاعة ان مفاوضات طابا ستتناول نقل السلطات الى الفلسطينيين .</p>
			<p>وفي هذا السياق اعلن وزير خارجية النروج بالوكالة بيورن توري عودال ان بلاده ستؤسس صندوقا جديدا لمساعدة الفلسطينيين في أريحا وقطاع غزة , وذلك تكريما للوزير الراحل هولست . وصرح بعد لقاء عرفات - بيريز بأنه بات " اكثر تفاؤلا مما كنت قبل أيام قليلة " , لافتا الى ان الرئيس الفلسطيني والوزير الاسرائيلي " ملتزمان شخصيا " دفع المفاوضات . وأعرب عن ثقته في ان " العملية ستكلل بالنجاح وسينفذ اعلان المبادئ " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401240054" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بيريز : صندوق دولي رأسماله 25 مليون دولار لأول موازنة للحكم الذاتي الفلسطيني</headline>
		<text>
			<p>أعلن وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز أمس الأحد في حديث مع الاذاعة الاسرائيلة عن انشاء صندوق دولي برأسمال قدره 25 مليون دولار لتمويل أول ميزانية للحكم الذاتي الفلسطيني .</p>
			<p>وقال بيريز من أوسلو حيث التقى أول من امس السبت الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات ان " هذا الصندوق انشئ لمساعدة الفلسطينيين الذين ليس لديهم الأموال الضرورية , لتمويل النفقات الأولى للموازنة والنفقات الادارية في ظل الحكم الذاتي " .</p>
			<p>وأضاف الوزير الاسرائيلي ان " الصندوق سيكون برئاسة ممثل عن الامم المتحدة وسيضم أيضا ممثلين عن الولايات المتحدة والنروج واليابان " .</p>
			<p>وقال ايضا ان الولايات المتحدة ستقدم مبلغ 10 ملايين دولار وستقدم كل من النروج واليابان 5,7 مليون دولار . وتابع من دون اعطاء مزيد من التفاصيل ان " المانحين سيحددون كيفية استخدام المال كي لا يهدر على مآرب شخصية أو حزبية " .</p>
			<p>وكان المجتمع الدولي لا سيما الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي والدول الاسكندنافية واليابان والبنك الدولي , أعلن في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي منح مساعدة بقيمة تزيد عن بليوني دولار للحكم الذاتي الفلسطيني على مدى خمس سنوات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401240055" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>كريستوفر يطالب اسرائيل والمنظمة بالتمسك ب " نهج " هولست</headline>
		<text>
			<p>لقاء الرئيس ياسر عرفات ووزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز في اوسلو مساء السبت عقد في مقر الحكومة النروجية الذي اجريت فيه المحادثات السرية الفلسطينية - الاسرائيلية العام الماضي قبل اعلان اتفاق المبادئ بين اسرائيل ومنظمة التحرير . وشارك في اللقاء وزير الخارجية النروجي بالوكالة بيورن تورغودال , بعد تشييع جنازة وزير الخارجية يوهان يورغان هولست الذي يعد صانع المحادثات السرية التي مهدت للاتفاق .</p>
			<p>وحضر مراسم التشييع في كاتدرائية اوسلو اكثر من الف شخص . وذكر وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر في كلمة تأبين بقول هولست ان ما فعله ليس سوى اغتنام الفرصة التي اتيحت لدفع عملية السلام . ودعا كريستوفر اسرائيل والمنظمة الى " اكمال الرسالة وحملها معا الى ( تحقيق ) السلام " احياء لذكرى هولست . وتابع ان " التاريخ سيسجل الدور الرئيسي الذي قام به هولست والنروج في المساعدة على تحويل الشرق الأوسط من مرجل للعداء الى مهد للأمل . وعلى كل منا الآن ان يعتمد النهج الرائع لهولست " . وقبل الجنازة اشاد عرفات بهولست ووصفه بأنه " البطل الحقيقي " لاتفاق السلام .</p>
			<p>وشارك ممثلون من نحو 60 دولة في تشييع الجنازة , وقالت غرو هارلم بروتلند رئيسة وزراء النروج ان هولست " كان القوة المحركة للجهود الرامية لتحقيق السلام والتعاون بين الدول . نحن منينا بخسارة فادحة بفقده " .</p>
			<p>وقال بيريز ان هولست " عمل بلا كلل وفاز بسرعة بثقة الجانبين الاسرائيلي والفلسطيني " . ونشرت صحيفة نروجية كلمة رثاء كتبها وزير الخارجية الاسرائيلي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401240056" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>طلبة جامعة الأزهر في غزة يحتجون على انتشار الاسلحة</headline>
		<text>
			<p>احتج المئات من طلبة جامعة الأزهر في قطاع غزة المحتل على انتشار الأسلحة والقتال الدائر بين أجنحة في الفصائل , ودعوا منظمة التحرير الفلسطينية الى التصدي لتجار السلاح .</p>
			<p>وقالت مصادر فلسطينية امس ان نحو 600 من طلبة جامعة الازهر في مدينة غزة نظموا مسيرة صامتة أول من أمس الى مكتب المنظمة .</p>
			<p>وكان القتال بين فصائل فلسطينية بلغ ذروته قبل اسبوعين عندما قتل اثنان من المارة خلال اشتباك بين جناحين في مخيم البريج للاجئين الفلسطينيين .</p>
			<p>ويخشى كثيرون من سكان غزة ان يؤدي تدفق السلاح الذي تنامى أخيرا في القطاع وصاحبته حالة تقترب من الفوضى في القطاع المزدحم الفقير , الى حرب أهلية لدى تسلم المنظمة السلطة طبقا لاتفاق الحكم الذاتي الموقع بينها وبين اسرائيل . وتعتبر هذه المسيرة التظاهرة الأولى من نوعها ضد أعمال العنف الجارية بين الفلسطينيين وسوق السلاح السوداء .</p>
			<p>وقال منير ابو رزق عضو حركة " فتح " كبرى حركات المقاومة الفلسطينية التي يتزعمها ياسر عرفات بعد ان حضر المسيرة ان كل تجار السلاح المحليين معروفون لاعضاء " فتح " وأن الطلبة بعثوا برسالة الى قيادة المنظمة في تونس طالبوا فيها بقمع تجار السلاح اذا اقتضت الضرورة ذلك .</p>
			<p>وقال بشير مشراوي وهو أحد زعماء الطلبة ان الدم الفلسطيني والوطن والشعب والديانة والمصير واحد ولا يجب ان تسفك نقطة دماء فلسطينية واحدة بأيد فلسطينية .</p>
			<p>وفي مخيم البريج , اعلنت مجموعة من زعماء المخيم من بينهم عدد من قادة " فتح " اضرابا عن الطعام امس الى أجل غير مسمى في محاولة لاقناع المنظمة بوقف محادثاتها مع اسرائيل الى ان يتم اطلاق سراح جميع المعتقلين الفلسطينيين .</p>
			<p>وقال السكان ان اعضاء " فتح " مسحوا كل الشعارات المؤيدة لاتفاق السلام الذي وقعته المنظمة مع اسرائيل من على الحوائط .</p>
			<p>وشكا مؤيدو " فتح " والمنظمة في الضفة الغربية وقطاع غزة المحتلين من تأخير تطبيق اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني ومطالب اسرائيل المغالية في تقديم تنازلات فلسطينية . وتعتبر هذه المرة الأولى التي يطالب فيها علنا اعضاء في " فتح " المنظمة بتعليق مفاوضاتها مع اسرائيل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401240057" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مسؤول اسرائيلي : إتمام الانسحاب من غزة وأريحا في نيسان مستحيل</headline>
		<text>
			<p>قال مسؤول عسكري اسرائيلي كبير ان الجيش الاسرائيلي لن يتمكن من انهاء انسحابه من قطاع غزة المحتل واريحا في الضفة الغربية المحتلة بحلول 13 نيسان ( ابريل ) المقبل .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " يديعوت احرونوت " عن هذا المسؤول قوله " لا يوجد أدنى شك انه لن يكون لدينا الوقت لانجاز خطة الانسحاب من غزة وأريحا قبل منتصف نيسان ( ابريل ) كما هو منصوص عليه في اعلان المبادئ " الموقع في 13 ايلول ( سبتمبر ) 1993 في واشنطن بين منظمة التحرير الفلسطينية واسرائيل .</p>
			<p>وينص اتفاق اعلان المبادئ الخاص بالحكم الذاتي على ان يبدأ الانسحاب الاسرائيلي في 13 كانون الأول ( ديسمبر ) 1993 وينتهي بعد أربعة أشهر كأقصى حد . لكن هذا الانسحاب تأخر بسبب الخلافات على تطبيق اتفاق الحكم الذاتي في غزة وأريحا . واكد رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين مرارا انه لا توجد أي " مواعيد مقدسة " . وأضاف المسؤول الاسرائيلي : " ربما سيكون هناك تأخير لشهر أو شهرين " .</p>
			<p>لكن رغم تعثر مفاوضات طابا في مصر فان الجيش الاسرائيلي يحضر لعملية الانسحاب التي يطلق عليها اسم عملية " قوس قزح " . وقد دعي بعض الاحتياط من وحدات النقل واللوجستية والادارة العسكرية ليهتموا بعملية اعادة انتشار الجيش في شباط ( فبراير ) وآذار ( مارس ) المقبلين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401240058" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>5 عراقيين يطلبون اللجوء الى اسرائيل</headline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر الشرطة الاسرائيلية امس ان خمسة عراقيين قادمين من الاردن طلبوا خلال اسبوع اللجوء السياسي الى اسرائيل .</p>
			<p>وكان الجيش الاسرائيلي اوقف صباح الاربعاء الماضي صلاح حسن ( 39 عاما ) واسماعيل عنطش ( 29 عاما ) وبسام وطاير ( 27 عاما ) قرب سادوم في جنوب شرقي اسرائيل بعد ان عبروا البحر الميت سباحة مستخدمين عجلات للعوم . وأحيلوا الجمعة الماضي امام قاض قرر تمديد فترة احتجازهم عشرة ايام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401240059" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الرئيس السوري تلقى التعازي من كلينتون ورفسنجاني والحسن الثاني . عرفات في سورية فجأة لتعزية الأسد بوفاة باسل</headline>
		<text>
			<p>قدم الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات تعازيه في القرداحة أمس الى الرئيس السوري حافظ الأسد بوفاة نجله الأكبر الرائد الركن باسل الأسد الذي توفي الجمعة الماضي في حادث سيارة على الطريق الى مطار دمشق وشيعت جنازته أول من أمس السبت . وكان الرئيسان الاميركي بيل كلينتون والايراني هاشمي رفسنجاني والعاهل المغربي الملك الحسن الثاني عزوا الأسد بوفاة نجله أول من أمس .</p>
			<p>وتوجه عرفات الى القرداحة بلدة الرئيس الأسد قرب اللاذقية بعد لقاء عقده في القاهرة مع الرئيس حسني مبارك وقبل توجهه في اليوم ذاته من سورية الى المملكة العربية السعودية لاداء العمرة والاجتماع مع خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز .</p>
			<p>وقال مسؤولون سوريون أول من أمس ان كلينتون اتصل هاتفيا بالرئيس الأسد ليعرب له عن تعازيه بوفاة ابنه . واضافوا ان الرئيس الاميركي الذي عقد أول اجتماع له مع الأسد في جنيف الأحد الماضي اجرى الاتصال في ساعة متقدمة من ليل الجمعة الماضي بعد ساعات قليلة على مقتل باسل الأسد في حادث السيارة .</p>
			<p>الى ذلك , اعلنت اذاعة طهران ان الرئيس الايراني بعث أول من أمس برسالة تعزية الى الرئيس السوري بمقتل نجله باسل . وأعرب رفسنجاني في رسالته للأسد عن " حزنه وتأثره " لهذه الخسارة .</p>
			<p>وبعث الملك الحسن الثاني أول من أمس رسالة الى الأسد يعزيه فيها بمقتل نجله باسل . وقال العاهل المغربي في برقيته انه تلقى " بكثير من الأسى وفاة باسل الأسد " . وأضاف : " اننا نشاطركم من صميم القلب مصابكم ونتقدم منكم بأحر تعازينا في هذا المصاب الأليم " . وكان الرئيسان المصري واللبناني الياس الهراوي وولي العهد الاردني الامير حسن بن طلال عادوا الى بلادهم بعد تقديم العزاء أول من أمس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401240060" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>" مجلس الجامعة العربية سيدرس طلبا لرفع المقاطعة عن الشركات الأميركية " . عبدالمجيد ل " الحياة " : 94 عام السلام في المنطقة واسرائيل ستنسحب كليا من الجولان والجنوب اللبناني</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>أكد الأمين العام لجامعة الدول العربية الدكتور عصمت عبدالمجيد ان العام 1994 سيكون عام السلام في المنطقة " وان كنت لا أعرف آلية التفاوض " بين الوفود العربية والاسرائيلية , وان اسرائيل ستنسحب من الأراضي العربية المحتلة , وأشار الى ان الدول العربية متفقة على مبدأ المصالحة في ما بينها وان موضوع رفع المقاطعة العربية لاسرائيل سيعرض على مجلس الجامعة العربية في آذار ( مارس ) المقبل بناء على طلب وزير التجارة الأميركي رونالد براون لدعم الشركات الأميركية اتفاق " غزة - أريحا " الذي اعتبره عبدالمجيد " خطوة أولى " نحو السلام .</p>
			<p>وقال الدكتور عبدالمجيد في تصريح الى " الحياة " ان المقاطعة العربية لا تزال موجودة بالنسبة الى اسرائيل " لأن أسبابا لا تزال قائمة , وهي احتلالها للاراضي العربية " , وأشار الى ان الوزير الأميركي براون طلب من جامعة الدول العربية رفع المقاطعة من الدرجة الثالثة على الشركات الأميركية التي لها دور في دعم اتفاق " غزة - أريحا " في اطار المساعدات الأميركية للاتفاق " وسيعرض الموضوع في اجتماع مجلس الجامعة لأن قرار المقاطعة صدر عن المجلس ولا يمكن الغاؤه الا بقرار " , لكنه اكد ان الوزير الأميركي " لم يتعرض للمقاطعة العربية لاسرائيل " التي تصنف من الدرجة الأولى " ومجلس الجامعة حر في اتخاذ القرار المناسب , ونتفهم الطلب الأميركي " .</p>
			<p>وعن اتفاق أوسلو , قال عبدالمجيد انه " لم يكن خطأ , وهو خطوة أولى والجانب الفلسطيني يريد الوصول الى حقه خطوة خطوة " . وأضاف : " ليست المسألة احراجا لأحد , كان هناك بعض المخاوف من اعلان المبادئ ( الفلسطيني - الاسرائيلي ) ولا أتهم أحدا بالتخوين , واحترام الرأي الآخر مسألة حضارية " .</p>
			<p>وقال عبدالمجيد ان السلام " سيحل في العام الجاري , ولا اعرف آلية التفاوض لتحديد موعد دقيق " , مؤكدا انه لا يوجد عنده " أدنى شك في ان اسرائيل ستنسحب من الجولان انسحابا كاملا , ومن جنوب لبنان أيضا " . وأشار الى ان المفاوضات مع الاسرائيليين " ليست سهلة , وتفاوضنا لأننا انتصرنا في حرب اكتوبر ( تشرين الأول ) العام 1973 , ونحن كمصريين فاوضناهم على مساحة قدرها كيلومتر مربع مدة أربع سنوات , ونحن كعرب لدينا أسلوب جيد في التفاوض , والحق معنا " .</p>
			<p>وأضاف ان التحدي العربي - الاسرائيلي الجديد سيكون حول المياه " لأننا وضعنا اطارا كان موجودا , لكن لم نلتفت اليه في السابق , لأن الصراع العربي - الاسرائيلي , وخصوصا الجانب العسكري منه , هو خدمة لنا , وانتصرنا في هذا الصراع " .</p>
			<p>وعن المصالحة العربية - العربية قال الأمين العام للجامعة العربية ان الدول العربية جميعا متفقة على مبدأ المصالحة " وقال بعضهم ان الوقت ليس مناسبا , ونحتاج بعض الاجراءات " . وأضاف ان " الخصام بدأ في العد التنازلي , والمصالحة حساسة في كل بلد عربي , لكن لا بد من المصارحة لأجل المصالحة وهي ليست مستحيلة " . وأشار الى انه ارسل مبعوثا هو السفير ميهوب ميهوب الى بغداد للبحث في مسألة المصالحة " ولا أريد ان احرج المسؤولين العراقيين وأقول ما اشعر به بأسلوب أدبي , وهم قبلوا قرارات مجلس الأمن وأريدهم ان ينفذوها حتى يرفع الحصار عن الشعب العراقي " .</p>
			<p>وقال انه يسعى لعقد قمة عربية " مهمة , بعد الاعداد الكافي لها , ولا اريد عقدها من دون هدف , ومن الأفضل ان ننتظر الظرف الملائم " . وأضاف ان الدول العربية لا تزال تعيش " مشاكل أزمة الخليج , ولا بد ان نعالج كل شيء بالمصارحة قبل المصالحة " , وأشار الى انه طالب بآلية للتوصل الى المصالحة " بتشكيل رئاسة ثلاثية لمجلس الجامعة ( ترويكا ) من المغرب وموريتانيا ومصر للبحث في امكانية الوصول اليها , وهي ليست مستحيلة , مع العلم انها ناتجة عن أزمة غير مسبوقة في العالم العربي وهي أن يقوم بلد عربي بالاعتداء على بلد ( عربي ) آخر " . وشدد على انه لا بد من التداول في المسألة باسلوب عقلاني لتجاوز صعوباتها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401240061" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اتصالات لتشكيل جبهة وطنية اسلامية</headline>
		<dateline>جمال خاشقجي</dateline>
		<text>
			<p>تقول مصادر جزائرية معارضة ان اتصالات تجري حاليا بين قيادات الجبهة الاسلامية في الداخل والخارج وشخصيات سياسية وطنية لتشكيل جبهة وطنية اسلامية تجمع مختلف الشخصيات والاتجاهات المعارضة للنظام الجزائري .</p>
			<p>ويقول مسؤول جزائري احتل في السابق منصبا رفيعا وطلب عدم ذكر اسمه " ان العمل الجديد هو لجمع الذين يشعرون بالحاجة الى تحرك يجمع مختلف التيارات لانقاذ الوطن من الاقلية التي استأثرت بالسلطة وتدفع البلاد الى كارثة " . وأضاف : " ان الجبهة الاسلامية تحملت وحدها معظم عبء المواجهة مع النظام . وحان الوقت ليقف الجميع معها بعدما استنفدت جميع فرص الحل . فالممسكون بالسلطة لا يدركون او لا يهمهم ان يدركوا الى اين يدفعون البلاد , اذ رتبوا اوضاعهم خارج الجزائر وبسبب خلافاتهم الشديدة صاروا عاجزين عن اتخاذ قرار شجاع " . وتؤكد المصادر ان الاطراف كلها تنتظر حاليا الى ما يمكن ان تسفر عنه ندوة الحوار الوطني غدا وبعد غد . ورغم تشاؤم غالبيتها فانها تأمل في حصول مفاجأة تتضمن حسب قول المسؤول الجزائري " تحديد موعد لاستئناف الانتخابات وتسليم السلطة الى جهات تحظى بقبول جميع الاطراف وابتعاد الذين تسببوا في الكارثة الحالية " .</p>
			<p>ولا يتوقع معظم المسؤولين والمراقبين سوى امرين : اما استمرار الوضع الحالي بظهور مؤسسات جديدة للحكم وأسماء جديدة ويبقى الجيش يدير العمل من بعد , واما يتسلم الجيش الحكم مباشرة . وفي الحالين لا تتوقف الازمة بل تتفاقم ويزداد العمل العسكري الذي اتسعت رقعته وكثر انصاره خلال الاشهر الاخيرة , فباتوا يقومون بعمليات كبيرة ينفذها عشرات الافراد مما يوحي انهم كسبوا خبرات من الجيش .</p>
			<p>والمعروف ان عددا كبيرا من كوادر الحكم السابق , وجبهة التحرير الوطني ومستقلين , يمضون حاليا معظم أوقاتهم خارج الجزائر , وبينهم ضباط وسفراء ووزراء سابقون , ويزداد عددهم باطراد خصوصا في باريس التي لا ترحب بهم حين يبدأون نشاطهم ضد السلطات الجزائرية الحالية . ومن أبرز الشخصيات عبدالحميد الابراهيمي رئيس الوزراء السابق المقيم في لندن , ووزير الخارجية السابق الطالب الابراهيمي المرشح لترؤس مرحلة انتقالية في حال الموافقة على مشروعه السياسي الذي يحظى بالموافقة المبدئية للجبهة الاسلامية للانقاذ . ويتنقل زعيم جبهة القوى الاشتراكية حسين آيت احمد ورئيس التجمع من اجل الديموقراطية الرئيس السابق احمد بن بله بين الجزائر وفرنسا وسويسرا . كما لوحظ ازدياد تعاون الاسلاميين المنتمين الى احزاب غير الجبهة الاسلامية مع الناشطين في الجبهة في الولايات المتحدة وأوروبا وبالتحديد العناصر المقربة من حركتي النهضة وحماس . وباتوا يقومون بجمع التبرعات ومخاطبة الرأي العام والمشاركة في المنتديات والمؤتمرات التي تعقد في اميركا وأوروبا لعرض القضية الجزائرية . ويعزو عدد من المراقبين ذلك الى تخلي التنظيم الدولي للاخوان المسلمين والقيادات الاسلامية المستقلة عن الطروحات التي قدمها لهم في ايام الصراع الأولى زعيم حركة حماس الشيخ محفوظ النحناح الذي قلل من أهمية الجبهة وقدرتها على الصمود على اساس " انها تيار عشوائي ورد فعل غير مؤسس وفق تنظيم دقيق يستطيع الاستمرار والصمود امام الهجمة الشرسة من الدولة " . وهو كان يقول ان الجبهة الاسلامية " اصابها التعجل وجبهة التحرير اصابها الترهل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401240062" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>القذافي أسف لأن أبو نضال وجبريل لم يلبيا دعوته . الداخلية المصرية توضح ان خروج الكيخيا رسميا غير ثابت</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>تلقى الرئيس المصري حسني مبارك اتصالا هاتفيا امس من الزعيم الليبي العقيد معمر القذافي ذكرت مصادر رسمية انه تناول تطورات قضية الشرق الاوسط وأزمة لوكربي .</p>
			<p>وأوضحت وزارة الداخلية المصرية ان التصريحات التي صدرت عن الوزير اللواء حسن الالفي بأنه " لم يثبت خروج وزير الخارجية الليبي السابق منصور الكيخيا من مصر " تعني انه " لم يثبت خروجه بشكل رسمي من المنافذ الشرعية " .</p>
			<p>وصرح السيد محمد فائق الأمين العام للمنظمة العربية لحقوق الانسان بأن تصريحات الوزير اثارت قلقا وبلبلة في اوساط المنظمة وعائلة الكيخيا كونها تعني وجوده في مصر وبالتالي طرح اسئلة عن اسباب عدم كشف مصيره ومكانه ومدى اعتبار التصريح تبرئة لساحة ليبيا من الاتهامات التي ترددت عن تورطها في الحادث الغامض . وأكد ان بيان وزارة الداخلية جواب على توضيحات في هذا الشأن طلبتها المنظمة .</p>
			<p>وأضاف فائق في تصريح ل " الحياة " : " تقرر انشاء اللجنة العربية لتبني قضية منصور الكيخيا كلجنة مركزية في مقر المنظمة في القاهرة , وتشكيل لجان فرعية اخرى في العواصم والمدن العربية التي توجد بها مكاتب محلية للمنظمة , وينضم الى عضويتها اي عضو في المنظمة او من خارجها " .</p>
			<p>واشار الى انه , حسب اتفاقه مع وزير الداخلية , أطلع المنظمة على خطوات التحقيق الذي لا تزال السلطات المصرية تجريه في هذا الصدد , موضحا انه يطلع على تفاصيل التحقيق , ومعربا عن ارتياحه لقرار الالفي عدم اغلاق ملف الكيخيا حتى التوصل الى نتيجة .</p>
			<p>وفي سرت ( أ ف ب ) , اعرب القذافي في خطاب نقلته امس الاحد " وكالة الجماهيرية للأنباء " الليبية الرسمية عن اسفه لعدم استجابة أبو نضال زعيم " فتح - المجلس الثوري " وأحمد جبريل الأمين العام ل " الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين - القيادة العامة " دعوته لزيارة ليبيا .</p>
			<p>وقال القذافي " يحرمون علينا ولا يريدوننا ان نقابل قادة فصائل المقاومة الفلسطينية ومنهم ابو نضال وأحمد جبريل اللذين يؤسفني جدا انني وجهت اليهما الدعوة ولم يأتيا . وكان المفروض ان يلبيا هذه الدعوة لأنني أريد ان أقابلهما علنا " .</p>
			<p>وجاء ذلك في خطاب القاه القذافي اثناء افتتاح الدورة السنوية للمؤتمر الشعبي العام ( برلمان ) السبت في سرت ( 400 كيلومتر شرق طرابلس ) .</p>
			<p>وكان الزعيم الليبي أعلن في 12 كانون الأول / ديسمبر الماضي استعداده لاستقبال المعارضين الفلسطينيين لاتفاق الحكم الذاتي لا سيما منهم ابو نضال وأحمد جبريل ( مقره في دمشق ) .</p>
			<p>وأكدت ليبيا مرارا بعد استضافتها في اواخر الثمانينات مقر القيادة العامة وقواعد " فتح - المجلس الثوري " قطع روابطها مع ابو نضال واقفال مخيماته في ليبيا .</p>
			<p>من جهة اخرى , ذكرت مجلة " دير شبيغل " الألمانية في عددها الذي يصدر اليوم ان " ليبيا وقبرص تشكلان مركزا للصرب الذين يمولون الحرب في البوسنة لابرام صفقات الاسلحة وتبييض الاموال " .</p>
			<p>وأضافت " ان افراد العصابات الصربية يمولون الحرب في البوسنة عبر شبكة تهريب متنوعة لها فروع اخرى في العالم وتصل قيمة صفقات الى بلايين الدولارات " .</p>
			<p>وأوضحت المجلة ان " الأعمال الاجرامية ونشاطات اجهزة الاستخبارات الصربية مرتبطة حاليا " . وأفادت ان " 45 من كبار العملاء السريين و 200 موظف سابق من نقابة جينيكس يعملون على نقل غنائم الحرب بين القاهرة ونيقوسيا ونيويورك وأوتاوا ويقومون بشراء الاسلحة وتسليمها " .</p>
			<p>وأفادت المجلة الصادرة في هامبورغ ( شمال المانيا ) ان الاتحاد الأوروبي والولايات المتحدة يضغطان حاليا على قبرص لكشف النشاطات غير الشرعية التي تقوم بها الشبكات الصربية . ونقلت معلومات من البنك الدولي ان " نحو خمسة بلايين دولار من الأموال الصربية المهربة مرت عبر قبرص " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401240063" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>ليبيا تطالب برفع الحظر لتنظيم " رالي " للطيران</headline>
		<text>
			<p>أكد مصدر رسمي امس الاحد ان ليبيا طلبت من مجلس الامن رفع الحظر الجوي المفروض عليها لتنظيم " رالي دولي للطيران " .</p>
			<p>ويأتي هذا الطلب اثر مبادرة قام بها مدير شركة الطيران الليبية الخاصة " تبستي ايرويز " محمد ابو سيف لتنظيم رالي للطيران في ليبيا في الربيع المقبل .</p>
			<p>وصرح ابو سيف ل " وكالة فرانس برس " ان اكثر من 160 طيارا بينهم فرنسيون وبريطانيون وايطاليون وأميركيون اكدوا رغبتهم في المشاركة في الرالي الذي سيقطع على ثلاث مراحل مسافة 3750 كيلومترا منها 3700 كيلومتر فوق الصحراء . وأكد ان السلطات الليبية طلبت من مجلس الامن السماح للطيارين وطائراتهم بالدخول الى ليبيا .</p>
			<p>يذكر ان الحظر الدولي المفروض منذ نيسان ( ابريل ) 1992 على ليبيا المتهمة بمساندة الارهاب يمنع اي حركة طيران مع هذا البلد كما يحظر تسليم اي معدات او خدمات في مجال الطيران .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401240064" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>واشنطن عادت الى الاهتمام بالرباط آخذة في الاعتبار الوضع في الجزائر . لقاء وفد الكونغرس بالحسن الثاني يبدد فتورا في العلاقات الاميركية المغربية</headline>
		<dateline>محمد الأشهب</dateline>
		<text>
			<p>استقبل العاهل المغربي الملك الحسن الثاني أول من أمس وفدا من الكونغرس الاميركي يزور المغرب برئاسة توم ولينتوس , وعقد الطرفان جلسة عمل في القصر الملكي في بوزنيقة جنوب العاصمة في حضور مسؤولين مغاربة رفيعي المستوى .</p>
			<p>وعلى رغم ان الزيارة ترتدي طابعا اقتصاديا للبحث في دعم مجالات التعاون المشترك وتعزيز الاستثمارات , فانها تعتبر الأولى يقوم بها وفد أميركي منذ اعلان تعيين سفير جديد للولايات المتحدة في الرباط , . هو مارك شارل غيتسبورغ الذي تأخر التحاقه بالمغرب بضعة أشهر .</p>
			<p>وعزت بعض الأوساط التأخير الى فتور في العلاقات بين الرباط وواشنطن , بسبب انتقادات لوضع حقوق الانسان في المغرب . الا ان مسؤولا أميركيا بارزا هو سام جيجيدنسون نائب رئيس لجنة الشؤون الخارجية في الكونغرس قلل من شأن هذه التأويلات . وأكد انها " مجرد تكهنات " وأن الولايات المتحدة تدرك دور المغرب ومساهماته في اقرار السلم , وكذلك وساطاته المحمودة في حل نزاعات عدة , كما في الكونغو وأنغولا .</p>
			<p>وأعرب المسؤول الاميركي عن اعتقاده بأن المغرب مدعو لاحتلال مكانة متميزة في الولايات المتحدة من خلال الدور الذي اضطلع به في تحريك تسوية الشرق الأوسط , وهي اشارة الى دور الوساطة التي قامت به الرباط في هذا المجال , كونها العاصمة العربية الوحيدة التي لا تقيم علاقات ديبلوماسية مع اسرائيل واستضافت لقاءات عدة لمسؤولين اسرائيليين زاروا المغرب , وفي مقدمهم رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين ووزير خارجيته شمعون بيريز .</p>
			<p>الى ذلك , دعا المسؤول الاميركي الى معاودة النظر في قرار الادارة الاميركية خفض مساعداتها الى البلدان النامية . ومن بينها المغرب . وكان الموقف من أوضاع حقوق الانسان ونتائج الانتخابات الاشتراعية الأخيرة اسهمت في تكريس نوع من الفتور في العلاقات بين الرباط وواشنطن خصوصا ان وفدا اميركيا راقب مسار الانتخابات الأخيرة في بعض الدوائر التي تحوم الشكوك حول نتائجها لا سيما في مدينة الدار البيضاء , وبالذات في دائرة الحي الحسني التي اعلن فيها فوز السيد المعطي بوعبيد زعيم الاتحاد الدستوري رئيس الوزراء المغربي السابق . اذ استند بعض احزاب المعارضة التي تشكك في ذلك الفوز الى تقارير أعدها مسؤولون وخبراء اميركيون راقبوا سير العمليات الانتخابية في تلك الدائرة . والمحت مصادر عدة الى ضغوط على الأوساط المغربية المسؤولة لحضها على الافساح في المجال امام مشاركة احزاب المعارضة الرئيسية في الجهاز الحكومي لتكريس صيغة للتناوب السياسي بين الشركاء في المعارضة والغالبية للحفاظ على مظاهر الاستقرار في البلاد . وربما كانت تطورات الوضع في الجزائر , حسب مصادر عدة , ساهمت في معاودة الطرح الاميركي لمستقبل الوضع في منطقة المغرب العربي , وحتمت الانفتاح مجددا على الرباط , كونها تشكل عنصر توازن في الشمال الأفريقي , ما يعني وضع المنطقة ضمن ترتيبات الأولويات الاميركية في عهد الادارة الجديدة .</p>
			<p>الى ذلك , توقعت مصادر عدة ان ينزع المغرب الى تحقيق مزيد من الانفراج السياسي لتكريس مكانة دولية متميزة . الا ان الرهان الأساسي يكمن في تعبيد الطريق امام امكان تنظيم استفتاء لتقرير المصير في الصحراء الغربية في منتصف العام الجاري .</p>
			<p>ورد مسؤولون مغاربة على ملاحظات قدمها نواب غربيون زاروا المغرب أخيرا بالتأكيد " ان المغرب ليس مسؤولا عن عرقلة جهود الأمم المتحدة لتنظيم الاستفتاء في الصحراء . وأن التعاطي مع أوضاع حقوق الانسان عرف تطورا ملموسا , وهو شأن داخلي على أي حال " . وفي ذلك اشارة الى نوعية الاهتمامات التي تشغل المغاربيين وشركاءهم الأوروبيين والغربيين في الفترة الراهنة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401240065" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>صحيفة " الثورة " تتهم أجهزة الدولة بالعجز أمام تدهور الدينار . صدام يحذر من المس بأمن العراق وصيارفة بغداد يجمدون نشاطهم</headline>
		<text>
			<p>ارتفع سعر الدينار العراقي أمس بعد دعوة صحيفة " بابل " , التي يملكها السيد عدي نجل الرئيس صدام حسين , الى تدخل أجهزة الأمن من أجل وقف تدهور قيمة الدينار . وطالبت صحيفة " الثورة " الناطقة باسم حزب البعث الحاكم في العراق أجهزة الدولة بالتدخل للقضاء على ممارسات الصيارفة " الظالمة " , فيما امتنع الصيارفة أمس عن مزاولة أعمالهم في الحارثية في بغداد .</p>
			<p>وأوردت وكالة الانباء العراقية أمس ان صدام طلب من المسؤولين اعطاء الأولوية للشأن الزراعي من أجل مواجهة انعكاسات العقوبات الدولية المفروضة على العراق منذ غزوه الكويت .</p>
			<p>وقال صدام خلال اجتماع مشترك لمجلس قيادة الثورة ( أعلى سلطة ) ومجلس الوزراء أول من أمس ان " توفير الغذاء والسعي الدؤوب الى تحقيق الاكتفاء الذاتي من الغذاء هما جزء حيوي من الأمن القومي لا ينبغي أبدا التساهل في متابعته " .</p>
			<p>وشدد على " ان المهمة الوطنية والاقتصادية والفنية امام الجميع التي ستظل لها الأولوية في المستقبل هي التشجيع المستمر على زيادة الانتاج " . ودعا الحكومة الى " تقليص النفقات في بناء المشاريع وتشغيلها أو في اختيار المسالك والبدائل الأكثر توفيرا " من أجل تحقيق " زيادة في قيمة الدينار العراقي " .</p>
			<p>وبلغ الدولار الاميركي يوم الجمعة الماضي للمرة الأولى 190 دينارا عراقيا , وتراجع أمس الى 170 دينارا . ومنذ الثلثاء الماضي , اليوم الذي اعلن فيه مجلس الأمن تجديد العقوبات فقدت العملة العراقية 20 في المئة من قيمتها , علما ان سعر الدينار الرسمي ما زال 2.3 دولارات . وينعكس التدهور في قيمة الدينار زيادات كبيرة في اسعار السلع .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " الثورة " ان نشاطات الصيارفة ترقى الى مستوى الأعمال العدائية وأن اجهزة الدولة عاجزة عن اتخاذ الاجراءات اللازمة " لاحباط حيل اعداء البلاد " .</p>
			<p>وتلوم الحكومة المضاربين في ما يتعلق بتدهور قيمة الدينار , واتخذت اجراءات العام الماضي لتنظيم عمليات بيع العملة الصعبة وشرائها . وفي كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي اتخذ البنك المركزي العراقي خطوات لرفع القيود عن الصرف الاجنبي وتداول العملة الصعبة وحيازتها . وسمح للعراقيين بفتح حسابات بالعملة الاجنبية لدى البنوك العراقية ومنح تراخيص ل 28 شركة صيرفة .</p>
			<p>الى ذلك حملت صحيفة " بابل " بعنف على رالف اكيوس رئيس اللجنة الخاصة المكلفة التحقق من نزع اسلحة الدمار الشامل العراقية الذي سيصل الى بغداد في 2 شباط ( فبراير ) المقبل , بينما قدمت روسيا الى مجلس الأمن اقتراحا بتحديد 6 أشهر لاختبار نظام الرقابة الدولية الطويلة الأمد على تسلح العراق , يمكن بعدها رفع الحظر النفطي .</p>
			<p>ونقلت وكالة " ايتار - تاس " مساء السبت عن بيان لوزارة الخارجية الروسية ان " الفترة التجريبية يجب الا تتعدى ستة أشهر " , وفي حال التأكد من " صدق العراق واحترامه بالكامل قرارات مجلس الأمن المتعلقة بنزع السلاح ستكون روسيا مستعدة لدرس احتمال رفع الحظر النفطي " .</p>
			<p>ونشرت صحيفة " بابل " امس نبأ زيارة رئيس اللجنة الخاصة تحت عنوان " اكيوس الملعون سيزور بغداد " , فيما توجه مساعده الاميركي تشارلز دويلفر لتفتيش موقع عسكري عراقي . وكان التقى مساء السبت مدير هيئة التصنيع العسكري العراقي اللواء عامر رشيد .</p>
			<p>وتابع فريق تفتيش دولي يرأسه الخبير الروسي نيكيتا سميدوفيتش تفقد مواقع عراقية . يذكر ان زيارة دويلفر ستمهد للمحادثات التي سيجريها اكيوس مع كبار المسؤولين العراقيين . وأعلن رئيس اللجنة الاسبوع الماضي انه لن يتمكن هذه السنة من تقديم توصية الى مجلس الأمن لرفع الحظر النفطي , مشيرا الى " عوامل سياسية " , و " السلوك العدواني " للعراق تجاه " جيرانه " وانتهاكه حقوق الانسان .</p>
			<p>على صعيد آخر اعلنت الجامعة العربية أمس ان السفير ميهوب الميهوبي مبعوث الأمين العام الدكتور عصمت عبدالمجيد , المكلف ملف الأسرى الكويتيين لدى العراق وصل أمس الى بغداد في مهمة جديدة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401240066" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>تزامن وصوله مع تصريحات مصرية عن تنمية حلايب . وفد سوداني يزور القاهرة لتحسين العلاقات الثنائية</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>وصل الى القاهرة مساء اول من امس وفد سوداني رسمي رفيع المستوى يضم عددا من البرلمانيين لاجراء محادثات مع مسؤولين مصريين في شأن العلاقات الثنائية ووسائل انهاء الازمات التي تعترض تحسينها , وذلك علي هامش مشاركة الوفد في ندوة الحوار العربي - الاوروبي التي ستبدأ اعمالها غدا في مقر الجامعة العربية . وينظم الندوة مركز التعاون العربي - الاوروبي في باريس بالتعاون مع وزارة الخارجية المصرية والجامعة العربية .</p>
			<p>وتزامنت زيارة الوفد السوداني مع اعلان وزير التعمير المصري ابراهيم سليمان خلال زيارته امس الى محافظة البحر الاحمر التي يقع مثلث حلايب ضمنها , ان الحكومة في صدد انشاء مجتمع صناعي في المثلث ومشاريع تهدف الى توفير الاراضي باسعار رمزية لجذب الاستثمارات الوطنية وانشاء وحدات سكنية للتوطين في اطار الحرص علي تنمية حلايب وشلاتين وابو رماد ضمن خطة الدولة للتنمية الشاملة . وأشار الى وجود " امكانات تعدينية هائلة " في المثلث .</p>
			<p>وضم الوفد السوداني كلا من السادة بدرالدين سليمان رئيس اللجنة الاقتصادية في المجلس الوطني الانتقالي ( البرلمان المعين ) ووزير المال والصناعة السابق , والسفير عثمان نافع مدير ادارة الشؤون العربية في وزارة الخارجية , واحمد عبدالحليم وزير الاعلام السابق عضو المجلس , وعبدالرحمن الفادني رئيس لجنة العلاقات الخارجية في المجلس ومدير مركز الدراسات الاستراتيجية .</p>
			<p>وسيلتقي الوفد خلال وجوده في القاهرة رؤساء اللجان المعنية في مجلس الشعب ( البرلمان ) المصري في اطار العلاقات البرلمانية بين البلدين ودور المحليين في تنقية الاجواء ودعم العلاقات الشعبية , كما سيلتقي عددا من المسؤولين في وزارة الخارجية المصرية .</p>
			<p>وصرح المستشار صلاح ابراهيم الناطق الاعلامي باسم السفارة السودانية في القاهرة ل " الحياة " ان لقاءات الوفد تأتي في اطار المبادرات الشعبية الهادفة الى ازالة اسباب توتر العلاقات والعمل على تنميتها وتطويرها , وتوضيح مواقف السودان في كثير من الجوانب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401240067" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الخرطوم : القائد السابق ل " انيانيا 2 " يعود للخرطوم</headline>
		<text>
			<p>وصف بيل دينق الأمين العام السابق لحركة " انيانيا 2 " التي كانت تعمل في جنوب السودان بالتحالف مع " الحركة الشعبية المتحدة لتحرير السودان " بقيادة رياك مشار انه عاد الى الخرطوم " من أجل الوصول لحل نهائي لمشكلة الجنوب وايقاف الحرب الطاحنة بين ابناء الوطن الواحد " .</p>
			<p>وأوضح دينق بعد غياب استمر ثلاث سنوات عمل خلالها مع المعارضة السودانية ان " حركة التمرد تقود حربا خاسرة لكل ابناء الوطن خرجت بها من حقوق المواطنة الى العمالة " .</p>
			<p>وذكر في تصريح صحافي انه " ليس من حق الكنائس التدخل في قضايا السودان الداخلية التي لا علاقة لها بالاديان , لأنها خلافات سياسية . والمناورات الأوروبية والغربية لا تقدم الحل لمشاكل السودان بل خلقت فتنة جديدة اسمها حق تقرير المصير وهو أمر ليس بمقدور أي شخص حسمه من دون رغبة جماهير الشعب " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401240068" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>رسالة للأمير سلطان من وزير الدفاع التونسي</headline>
		<text>
			<p>استقبل الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران السعودي في مكتبه امس الاحد القائم بأعمال السفارة الاميركية لدى السعودية ديفيد ويلش .</p>
			<p>كما استقبل الأمير سلطان في مكتبه امس الفريق طيار رضا العطار رئيس اركان الطيران التونسي الذي سلمه رسالة خطية من السيد عبدالعزيز بن ضياء وزير الدفاع التونسي , وتم خلال المقابلة تبادل الاحاديث حول عدد من الموضوعات المتعلقة بالقوات المسلحة والعلاقات الاخوية بين البلدين . وحضر المقابلة التي تم في نهايتها تبادل الهدايا التذكارية الوفد التونسي المرافق للفريق طيار العطار وقائد القوات الجوية الملكية السعودية الفريق طيار ركن احمد البحيري والسيد قاسم بوسنينه سفير تونس لدى السعودية والعقيد محمد فتحي الملحق العسكري التونسي لدى السعودية . وكان رئيس اركان الطيران التونسي وصل الى الرياض اول من امس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401240069" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اجراءات أمن مشددة في القاهرة لتأمين الاحتفالات بعيد الشرطة . مصر : اعتقال 38 من اعضاء " الجماعة "</headline>
		<text>
			<p>اتخذت أجهزة الأمن المصرية اجراءات مشددة لتأمين الاحتفالات بعيد الشرطة غدا , واعلن في القاهرة ان الرئيس حسني مبارك سيلقي خطابا سياسيا خلال الاحتفال يتناول الدور الذي تقوم به اجهزة الشرطة للحفاظ على الأمن والاستقرار , كما سيقوم بوضع أكاليل زهور على النصب التذكاري لشهداء الشرطة ثم يعقد اجتماعا موسعا مع المجلس الاعلى لهيئة الشرطة يتناول قضايا مختلفة . وسيكرم خلال الاحتفال اكثر من مئة من قيادات الشرطة " تقديرا لادائهم الأمني المتميز على مدار العام الماضي " , كما سيكرم 30 أسرة من أسر ضحايا الشرطة .</p>
			<p>وعلى الصعيد الأمني , احبطت أجهزة الأمن محاولة قام بها احد اعضاء " الجماعة الاسلامية " للفرار من سجن طرة . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان هشام سليمان حسين ( 23 عاما ) وهو احد قادة " الجماعة الاسلامية " في منطقة المطرية حاول الفرار من سجن طرة بعد ان ارتدى ملابس سيدة منقبة اعطتها له زوجته خلال زيارتها له داخل السجن اول من امس . وأضاف المصدر ان حسين ارتدى الملابس وخرج مع زوجته ومعهما طفلهما الصغير , الا ان قوات الأمن قرب محطة مترو الانفاق في منطقة المعادي الجديدة القريبة من سجن طرة ارتابت فيه واعتقلته وأعادته الى السجن , وباشرت النيابة التحقيق في الحادث .</p>
			<p>وفي العاصمة مشطت قوات الأمن المنطقة الجنوبية لاعتقال المتطرف ثروت حجاج الذي نجح في الفرار من منطقة المعصرة الاربعاء الماضي . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان قوات الأمن اعتقلت 15 متطرفا من العناصر الخطرة .</p>
			<p>وفي اسوان اعتقلت أجهزة الأمن امس المتهم سيد محمد سيد ( مجند ) وبحوزته 14 قنبلة وكمية من الذخيرة كان يعتزم بيعها في مدينة ادفو لبعض تجار الاسلحة والخارجين على القانون .</p>
			<p>وكانت تحريات ادارة البحث الجنائي في مديرية أمن اسوان برئاسة العميد محمود جوهر مدير المباحث أفادت بقيام احد الاشخاص بعرض كمية من القنابل والذخيرة للبيع في مدينة ادفو .</p>
			<p>اسيوط</p>
			<p>وفي اسيوط , شنت قوات الأمن امس حملة على المنطقة الغربية في المدينة واعتقلت 38 متطرفا من اعضاء " الجماعة الاسلامية " . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان جميع المعتقلين من قيادات الصف الثاني التي تتميز ب " الشراسة " . وأكدت التحقيقات المبدئية اشتراك بعضهم في عمليات العنف التي شهدتها اسيوط أخيرا . وأشار المصدر الى ان " القوات استخدمت السيارات المصفحة في اقتحام المناطق التي يختبئ فيها الارهابيون ولم تحدث اشتباكات بين القوات والمتطرفين الذين استسلموا من دون مقاومة " .</p>
			<p>وشهدت مناطق شرق القاهرة صباح امس حملات أمنية مكثفة أسفرت عن اعتقال نحو 300 من المشتبه فيهم سياسيا وجنائيا بعضهم فار من تنفيذ احكام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401240070" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مصادر في ابو ظبي تشير الى مواقف ايرانية متناقضة . بشارتي ينوه بالعلاقات مع الامارات : خلاف على جزيرة يحل بالحوار</headline>
		<dateline>شفيق الاسدي</dateline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر ديبلوماسية في ابو ظبي ان تصريحات وزير الداخلية الايراني محمد علي بشارتي تعكس تناقضات واضحة في موقف بلاده من خلافها مع دولة الامارات على ثلاث جزر استراتيجية في الخليج . وكان بشارتي وصف الخلاف بين ايران والامارات على " احدى الجزر " بأنه " بسيط " وسيحل " بالحوار " . وأضاف في مؤتمر صحافي في الدوحة مساء السبت ان العلاقات بين ايران ودولة الامارات " جيدة " وكانت دائما جيدة .</p>
			<p>ويرى مراقبون ان تصريحات بشارتي على رغم انها تمثل الوجه المعتدل في موقف طهران من النزاع على الجزر لكنها لا تقدم الحقيقة في تفاصيل الخلاف بين الامارات وايران ولا تشكل موقفا " كافيا " للوصول الى تسوية سلمية عبر الحوار المباشر .</p>
			<p>وأشار هؤلاء المراقبون الى ان بشارتي يتحدث عن حل الخلاف على " احدى الجزر " من دون تسميتها , وان كان معروفا انها جزيرة " أبو موسى " التي تحكم اداريا بموجب مذكرة تفاهم بين البلدين منذ العام 1971 . ولا يتحدث وزير الداخلية الايراني عن جزيرتي طنب الكبرى وطنب الصغرى اللتين احتلتهما ايران عام 1971 . وعلى رغم ان موقف بشارتي " ناقص " لا يقدم أي خطوة عملية تفضي الى الحوار المباشر مع الامارات في شأن الجزر الثلاث , الا انه يشكل في رأي الدوائر السياسية الخليجية موقفا متقدما عن موقف الخارجية الايرانية .</p>
			<p>وكان الناطق باسم الخارجية الايرانية أكد بعد تأييد دول اعلان دمشق الشهر الجاري استعادة الامارات سيادتها الكاملة على الجزر ان " الامارات تثير مسألة الجزر وتكرر مطالبتها بها والتي لا أساس لها " . وتتناقض تصريحات بشارتي مع توجه مجلس الشورى الايراني الذي أصدر مرسوما اعتبر فيه الجزر الثلاث ايرانية . وأكد انه " لن يسمح بالمساس بسيادة ايران عليها " .</p>
			<p>ويشير مراقبون الى ان حديث بشارتي عن علاقات جيدة مع الامارات يشكل معطيات جديدة في القاموس الايراني ويسمح باجراء اتصالات مع بعض أطراف القيادة الايرانية في طهران . ويبدو ان السياسيين في الامارات على معرفة جيدة بالتناقضات في طهران . اذ اجتمع سفير الامارات في طهران السيد محمد أحمد بورحيمة مع وزير الداخلية الايراني الذي أكد بعد الاجتماع ان " الخلاف مع الامارات بسيط " . لكن الدوائر السياسية في أبو ظبي لا ترى في مثل هذا اللقاء حوارا مع طهران لأنها تعتبر الموقف الايراني بكل أطرافه ليس كافيا لاجراء حوار مباشر للتوصل الى حل سلمي لمسألة الجزر .</p>
			<p>ويؤكد وزير الخارجية الاماراتي السيد راشد عبدالله النعيمي ان اية اجتماعات مع مسؤولين ايرانيين , من بينها اجتماعه مع علي أكبر ولايتي وزير الخارجية , على هامش مؤتمرات دولية واقليمية هي " اتصالات " وليست " حوارا " . وتشترط الامارات لاجراء هذا الحوار ان تقر طهران بأن البحث فيه سيتناول الجزر الثلاث .</p>
			<p>وفشلت محادثات اجريت في ابو ظبي في أيلول ( سبتمبر ) 1992 بعد رفض ايران البحث في وضع جزيرتي طنب الكبرى وطنب الصغرى . وألغى الشيخ حمدان بن زايد وزير الدولة للشؤون الخارجية في دولة الامارات زيارة لطهران كان يعتزم القيام بها في أيلول ( سبتمبر ) الماضي للسبب ذاته .</p>
			<p>وتؤكد دوائر سياسية ان موقف ايران من قضية الجزر الاماراتية سيكون له تأثير كبير في تحديد الدور الايراني والتعاون مع دول المنطقة في حفظ الأمن والاستقرار فيها . وتؤيد الدول الثماني الموقعة على " اعلان دمشق " موقف الامارات من قضية الجزر , وانهاءها بالطرق السلمية .</p>
			<p>وأشار بشارتي في الدوحة الى دور ايران في استقرار المنطقة وامنها وقال " ان الدول الواقعة خارج هذه المنطقة ليس لها الدور نفسه في حفظ الأمن " . واعتبر مراقبون ان تصريحات بشارتي عن " دور محدود لهذه الدول " يشكل اعترافا ب " دور ما " لبعض الدول العربية في أمن منطقة الخليج , وتمثل تطورا وتناقضا في الوقت نفسه مع تصريحات ايرانية سابقة . وكانت دول مجلس التعاون الخليجي اتفقت مع مصر وسورية على ان يكون التعاون الأمني بينها في اطار ثنائي .</p>
			<p>الى ذلك ( أ ف ب ) افادت " وكالة الجمهورية الاسلامية للانباء " ان الجيش الايراني و " الحرس الثوري " بدآ أمس سلسلة جديدة من المناورات العسكرية شمال الخليج .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401240071" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>حديث الى صحيفة بريطانية قد يثير متاعب جديدة للرئيس الاميركي . ملكة جمال سابقة تكشف تلقيها تهديدات للسكوت عن علاقة غرامية قديمة مع كلينتون</headline>
		<text>
			<p>واجه الرئيس بيل كلينتون فضيحة جديدة , امس الاحد , تضاف الى مشاكله الداخلية التي تراوح بين العثور على مرشح جديد لوزارة الدفاع وتنظيف سمعته من الفضائح المالية التي أثيرت ضده .</p>
			<p>وقالت ملكة جمال ولاية اركنساو السابقة سالي ميلر برديو , في حديث الى صحيفة " ذي صانداي تلغراف " البريطانية امس , انها تلقت تهديدات من جانب الرئيس الذي قالت انها كانت على علاقة حميمة معه . وأوضحت ان هذه التهديدات جاءت بعدما رفضت وظيفة في الدوائر الفيديرالية في مقابل صمتها عن علاقتها العاطفية القديمة مع الرئيس عام 1983 .</p>
			<p>وفي حديثها الى الصحيفة البريطانية أمس , قالت ملكة جمال اركنساو السابقة ان اشخاصا هددوها بعواقب وخيمة اذا رفضت ان تتصرف ك " فتاة صغيرة طيبة " خلال سعي كلينتون للوصول الى كرسي الرئاسة . وأضافت انها فقدت وظيفتها وتدمرت سيارتها وكانت تتلقى مكالمات هاتفية ورسائل بريدية تتضمن تهديدات .</p>
			<p>وأشارت الصحيفة الى ان برديو ابلغت مكتب التحقيقات الفيديرالي في سانت لويس ( ولاية ميسوري حيث تعيش حاليا ) بما حدث , لكن مسؤولا في المكتب رفض ان يناقش تفاصيل القضية . ونقلت " صنداي تلغراف " عنه قوله انه لا يستطيع التعليق فيما التحقيق جار في القضية .</p>
			<p>وكانت صحيفتا " اميركان سبكتيتور " و " لوس انجليس تايمز " أشارتا الى تهديدات وجهت الى أفراد شرطة كانوا مسؤولين عن امن كلينتون عندما كان حاكما للولاية . وقالت المجلتان ان هؤلاء هددوا بفقدان وظائفهم إن افشوا اسرارا عن ماضي كلينتون .</p>
			<p>وقالت برديو التي تبلغ من العمر 55 عاما انها كانت تعمل مذيعة في احدى الاذاعات في ليتل روك عاصمة اركنساو عندما قامت العلاقة بينها وبين كلينتون . وأوضحت انها قررت ان تتكلم لتدعم شهادة اثنين من افراد الشرطة في اركنساو قالا في برنامج تلفزيوني أذيع ليلة عيد الميلاد ان موارد الولاية من سيارات وأفراد استخدمت لتسهيل العلاقات الغرامية التي كان كلينتون يقيمها . ونصحت برديو الرئيس الاميركي بأن " يفصح عن كل تلك الاشياء حتى يحكم عليها الشعب الاميركي بنفسه " .</p>
			<p>وأكدت ان كلينتون زارها في منزلها 12 مرة بين آب ( اغسطس ) وكانون الأول ( ديسمبر ) 1983 , وفي كل مرة كان يصل في سيارة حكومية يقودها شرطي . وأضافت برديو انها تعرضت لمضايقات خطيرة بعدما رفضت الوظيفة التي عرضت عليها .</p>
			<p>وبشأن التهديدات اوضحت ملكة جمال اركنساو السابقة انها التقت على مدى ثلاث ساعات ونصف الساعة في فندق كلايتون في ولاية ميسوري مع رون توكير الذي " أكد انه يمثل الحزب الديموقراطي " . وأضافت ان توكير " قال لي ان بعض الاشخاص المرموقين يريد ابلاغي بأن من الافضل ان ألزم السكوت . . . واذا ما اظهرت بأنني فتاة عاقلة فسيرتب وضعي طوال حياتي : سأحصل على عمل في الدوائر الفيديرالية وعلى راتب منتظم ( . . . ) لكني في حال لم اوافق على العرض فانه لا يستطيع ان يضمن ما سيحصل لساقي الجميلتين . وان حياتي ستصبح صعبة " .</p>
			<p>وتابعت برديو ان توكير قال لها انها " ستخسر عملها في مدرسة ليندنوود " ثم تلقت بعد ذلك " تهديدات عبر رسائل ومكالمات هاتفية . . . ثم وجدت رصاصة بندقية صالحة على مقعد سيارتها كما وجدت زجاج السيارة الخلفي مكسورا " .</p>
			<p>وتأتي هذه القضية لتزيد من متاعب كلينتون الذي اثيرت ضده فضيحة مفادها انه تورط في عمليات مالية غير قانونية عندما كان حاكما لأركنساو . والفضيحة المالية عرفت باسم " وايت ووتر " نسبة الى شركة عقارية مفلسة تردد ان كلينتون وزوجته استثمرا اموالا فيها .</p>
			<p>ودفع ذلك كلينتون مطلع الاسبوع الى الموافقة على مطالب اعضاء في الكونغرس بتعيين محقق خاص لمتابعة ملابسات قضية " وايت ووتر " .</p>
			<p>ويأتي ذلك في وقت يواجه الرئيس الاميركي صعوبات في ايجاد مرشح جديد لوزارة الدفاع بعد استقالة المرشح السابق للمنصب بوب اينمان . وقال اينمان انه استقال في ظل حملة شنت ضده واستهدفت ايضا الرئيس , وذلك في اشارة الى فضيحة " وايت ووتر " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401240072" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>. . . ورئيس النمسا يواجه فضيحة غرامية</headline>
		<text>
			<p>اعترف رئيس النمسا توماس كليستل انه يواجه ضغطا للاختيار بين منصبه وعشيقته . وتعهد أمس الأحد بتسوية مشاكله الشخصية وانهاء الفضيحة دون تأخير .</p>
			<p>وكانت زوجة كليستل تركته في وقت سابق من هذا الشهر بسبب علاقته مع مارغو لوفلير المسؤولة في وزارة الخارجية .</p>
			<p>وقال كليستل في حديث الى صحيفة " نوي كرونين تسايتونغ " أمس : " أصبحت مشاكلي الشخصية صعبة . . . ولكن من الأفضل ان أحلها بسرعة " .</p>
			<p>وكان كليستل ( 61 عاما ) وهو ديبلوماسي مخضرم متحالف مع حزب الشعب المحافظ انتخب رئيسا عام 1992 . ولم تعلن الصحف المحلية الواقعة تحت قيود غير عادية خبر انفصال الرئيس النمسوي وزوجته , الا بعدما أعلن الأخير بنفسه الخبر الاسبوع الماضي وغادرت زوجته منزلها بعد زواج دام 37 عاما .</p>
			<p>وبعد ذلك تصدرت صور لوفلير الصفحات الأولى للصحف . لكن الفضيحة تفجرت بعد تقارير تفيد بأن الرئيس كان يلتقي عشيقته في مكتب الطوارئ العسكرية في قصر الرئاسة الاتحادي . وترافق ذلك مع اشاعات اطلقتها وسائل الاعلام ان لوفلير ستمنح منصبا بعيدا عن فيينا .</p>
			<p>وقالت ماريا غراف العضو في جماعة نسائية في مطلع الاسبوع : " يجب أن يقرر توماس كليستل هل يريد التمتع بحياته الخاصة مع زميلته أو الاستمرار في منصبه " وأضافت ان كليستل وصل الى سدة الرئاسة بعدما صور نفسه بأنه رجل سعيد في زواجه " وهذا ليس صحيحا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401240073" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>البوسنة تحتج على تلكؤ الأمم المتحدة في قرار ضرب الصرب . تقرير سري يؤكد انتهاكات مارستها القوات الدولية في البلقان</headline>
		<dateline>جميل روفائيل</dateline>
		<text>
			<p>فيما يدور جدل حول مستقبل القوات الدولية في البوسنة وامكان استمرارها في مهماتها هناك , نقلت وكالة " رويتر " عن مصادر دولية مطلعة أمس الاحد ان تقريرا سريا اثبت تورط افراد هذه القوات وعاملين في مجال الاغاثة في فضائح فساد تراوح بين بيع امدادات الاغاثة في السوق السوداء وتسهيل الدعارة وانتهاكات اخرى .</p>
			<p>في غضون ذلك , رفعت الحكومة البوسنية رسالة احتجاج شديدة اللهجة الى الأمم المتحدة طالبت فيها مجددا بتوجيه ضربات جوية ضد الصرب الذي يحاصرون ساراييفو . وجاء ذلك بعد مقتل ستة أطفال واصابة اربعين مواطنا ( بينهم ثلاثة اطفال آخرين ) بجروح نتيجة القصف الصربي على العاصمة المحاصرة .</p>
			<p>وجاء في رسالة الاحتجاج التي بعثها رئيس الوزراء البوسني حارث سيلاجيتش الى الأمم المتحدة وبثت اذاعة ساراييفو مضمونها أمس " أن الدماء الزكية لطخت جبين قوات حفظ السلام التي أظهرت عجزها حتى عن حماية الأطفال الأبرياء . وهذا العمل الاجرامي الشنيع هو وصمة عار للمجتمع الدولي لأنه يحط من مكانه الأمم المتحدة وهيبتها ويجعل كل الجهود التي تبذلها من أجل تحقيق السلام عن طريق المفاوضات من دون أمل " .</p>
			<p>ووجه سيلاجيتش رسالته الى كل من الأمين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس غالي والرئيس الحالي للمجلس الوزاري للاتحاد الأوروبي كارولوس بابولياس والأمين العام لحلف شمال الاطلسي مانفريد وارنر والوسيطين اللورد ديفيد أوين وثورفالد شتولتنبرغ . وأشار فيها الى أن المكان الذي قتل فيه هؤلاء الاطفال لا يبعد أكثر من 200 متر عن مقر القوات الدولية في ساراييفو . وأضاف : " قيل لنا مرارا ان الأمم المتحدة لن تسمح بخنق ساراييفو وبعد الذي حدث ماذا تنتظرون كي تحركوا الاجراءات لتنفيذ القرارات الدولية " .</p>
			<p>وطالب سيلاجيتش " استنادا الى قرارات الأمم المتحدة وتوصيات حلف شمال الاطلسي بأن يعطى الأمر فورا بقصف مواقع العدو الصربي حول ساراييفو " .</p>
			<p>الى ذلك , اعرب البابا يوحنا بولس الثاني عن ميله الى مساندة التدخل العسكري لانهاء اراقة الدماء في البوسنة , اذ حض المجتمع الدولي , في تصريحات له أمس , على اتخاذ " كل اجراء ممكن لنزع سلاح المعتدي " .</p>
			<p>وتحدث البابا بعد الهجوم الذي أسفر عن مقتل ستة اطفال في ساراييفو , وقال : " على رغم كل الجهود المبذولة ما زالت الحرب في المناطق اليوغوسلافية سابقا مستمرة في مقاومة كل محاولة سلام وهذا يهزنا جميعنا بسبب الاعمال الوحشية والانتهاكات المتكررة لحقوق الانسان " .</p>
			<p>وأضاف متحدثا من نافذة مقره المطل على ميدان القديس بطرس في اليوم الدولي الذي اعلنته الكنيسة الكاثوليكية من أجل السلام في يوغوسلافيا سابقا " لا نستطيع ان نستسلم . . . يجب الا نستسلم ( . . . ) السلطات المعنية مسؤولة عن اتخاذ أي اجراء ممكن لنزع سلاح المعتدي وتهيئة الظروف من أجل احلال سلام عادل ودائم " .</p>
			<p>القوات الدولية</p>
			<p>على صعيد آخر , نقلت وكالة " رويتر " عن مصادر مطلعة على تقرير سري بشأن انتهاكات القوات الدولية العاملة في البلقان ان المحقق الاسترالي الجنرال غونثر غريندل الذي كلفته الأمم المتحدة متابعة الموضوع , وجد دلائل على سرقات وبيع مواد اغاثة في السوق السوداء وممارسات أخرى قام بها عسكريون وعاملون في مجال الاغاثة الدولية في المنطقة .</p>
			<p>وقالت المصادر نفسها للوكالة ان غريندل اكمل تقريره في كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي بعد جولة قام بها في كرواتيا والبوسنة . وشملت التحقيقات ايضا العاملين في إطار القوات الدولية في الصومال . واضافت المصادر ان كميات كبيرة من الوقود كانت مرسلة الى مناطق يحاصرها الصرب في شرق كرواتيا بيعت في السوق السوداء , ولم تصل الى مستحقيها . كذلك شملت الانتهاكات الاتجار بالخمور وتسهيل الدعارة اضافة الى بيع تصاريح مرور دولية الى مواطنين محليين .</p>
			<p>حظر التسلح</p>
			<p>من جهة أخرى , أفاد قائد الجيش البوسني الجنرال راسم ديليتش في مقابلة مع صحيفة " بوربا " المستقلة الصادرة في بلغراد امس أن قواته " هي الوحيدة في البوسنة - الهرسك التي يفرض عليها حظر الحصول على الأسلحة , ومع ذلك فهي تزداد قوة ومناعة باستمرار بفضل التنظيم العسكري المثالي الذي تتبعه وتتحلى به " .</p>
			<p>وأوضح ان الجيش البوسني " يضم الآن جنودا من كل فئات السكان ومن اساتذة الجامعات وحتى العمال والفلاحين الذين يخوضون حربا مقدسة من أجل بقائهم جميعا " .</p>
			<p>الكتيبة الكندية</p>
			<p>ونشرت صحيفة " بوليتيكا " الصادرة في بلغراد والقريبة من القيادات الصربية أمس موضوعا بعنوان " جنود الأمم المتحدة خرجوا من سريبرينيتسا بصورة مكتومة " أفادت فيه بأنه تأكد لها , أول من أمس , أن " مجموعة الجنود الكنديين التابعين لقوات الأمم المتحدة الذين كانوا في سريبرينيتسا شرق البوسنة موجودون منذ يوم الخميس الماضي للراحة في العاصمة الايطالية روما وأن نحو مئة فرد منهم هم الآن في فندق اونيفيرزا في روما " .</p>
			<p>ورأى المراقبون انه اذا صح هذا النبأ حسبما نشرته الصحيفة فان علامات استفهام ستثار حول التصريح الذي ادلى به الامين العام للأمم المتحدة بطرس غالي وذكر فيه " أنه ينظر في استخدام الغارات الجوية ضد قوات صرب البوسنة اذا لم تسمح بتبديل القوات الدولية في سريبرينيتسا " .</p>
			<p>الوضع العسكري</p>
			<p>وتواصل القتال العنيف حول مدينة أولوفو شمال شرقي ساراييفو حيث تحاول القوات الصربية تحقيق المراحل النهائية من هجومها الذي بدأ في المنطقة قبل 78 يوما والذي يهدف احتلال أولوفو وقطع الطريق الرئيسية بين ساراييفو وتوزلا .</p>
			<p>وأفاد بيان للجيش البوسني أمس , ان الصرب يقصفون بوابل من القنابل المواقع العسكرية الحكومية والأحياء السكنية المسلمة في المنطقة مستخدمين الطائرات العمودية وانواع المدافع .</p>
			<p>وأضاف البيان أن معارك ضارية تدور ايضا في شمال البوسنة حول مدينة برتشكو بين القوات الحكومية والقوات الصربية التي تعززت أخيرا بقوات اضافية من صرب كرايينا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401240074" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>موسكو تتهم اليابان بانتهاك مياهها الاقليمية . كوزيريف يمهد لقمة روسية - صينية</headline>
		<text>
			<p>بثت وكالة " ايتار - تاس " الروسية للانباء , امس الاحد , ان وزير الخارجية اندريه كوزيريف سيبدأ الاربعاء المقبل زيارة رسمية للصين تستغرق اربعة ايام يجري خلالها محادثات في العلاقات التجارية والعسكرية والتحضير لعقد قمة روسية - صينية .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن ميخائيل بيلي رئيس قسم آسيا في الخارجية الروسية ان المناطق الاقتصادية الخاصة في الصين ستكون بين القضايا التي تستأثر بالاهتمام , خصوصا من جانب الوزير الروسي . ويذكر ان هذه المناطق تشكل ركيزة اساسية بنى عليها الصينيون اصلاحاتهم على اساس اعتماد اقتصاد السوق .</p>
			<p>وأوضح بيلي ان كوزيريف ينوي زيارة قيرغيزستان , الجمهورية السوفياتية السابقة في آسيا الوسطى , في طريقه الى الصين .</p>
			<p>على صعيد آخر قدمت وزارة الخارجية الروسية شكوى للسفارة اليابانية في موسكو جاء فيها ان اسطولا يضم اكثر من 50 سفينة يابانية لصيد الاسماك انتهكت الجمعة الماضي المياه الروسية في منطقة قريبة من شمال اليابان . وتابعت الوزارة , في بيان بثته الاذاعة الروسية , ان اسطول الصيد دخل المياه الروسية قرب جزيرة كوناشيري القريبة من جزيرة هوكايدو في اقصى الشمال الياباني .</p>
			<p>واتهم البيان السفن اليابانية بالبقاء في المياه الروسية اكثر من خمس ساعات في عمل اعتبرته موسكو مقصودا . وأضافت ان 30 سفينة يابانية أخرى انتهكت في اليوم التالي المياه الروسية مجددا . وقالت الخارجية الروسية ان السفن تجاهلت أوامر وجهها حراس السواحل الروس طالبتها بالانسحاب .</p>
			<p>وتعتبر كوناشيري اقرب جزيرة يابانية الى جزر الكوريل التي احتلتها القوات السوفياتية في نهاية الحرب العالمية الثانية وتطالب بها طوكيو . ويشكل هذا النزاع توترا دائما في العلاقات بين البلدين وترفض طوكيو بسببه توقيع معاهدة سلام مع موسكو تنهي رسميا حال الحرب بينهما .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401240075" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بكين تتعهد اطلاق ثلاثة من دعاة حقوق الانسان</headline>
		<text>
			<p>قال داعية لحقوق الانسان امس الاحد ان السلطات الصينية تعهدت اطلاق ثلاثة سجناء سياسيين معروفين بحملاتهم من اجل حقوق الانسان في الصين . ونقلت محطة تلفزيون في هونغ كونغ عن الداعية جون كام ان مسؤولين في وزارة الامن العام اكدوا ان السلطات ستطلق في الاسبوعين المقبلين ثلاثة منشقين كانوا شاركوا في الحركة الديموقراطية التي قمعها الجيش الصيني في بكين في حزيران عام 1989 .</p>
			<p>وامتنع كام , الذي يقيم في هونغ كونغ ويقود حملات مؤيدة لدعاة حقوق الانسان في بكين , عن تأكيد وجود المنشقين المعروفين وانغ جونتاو وباو تونغ بين السجناء السياسيين الثلاثة .</p>
			<p>واعتبرت بكين وانغ الناشط الرئيسي للحركة الطالبية الديموقراطية التي نظمت العصيان الشهير في ساحة تيانانمين وحكمت عليه في عام 1992 بالسجن 13 عاما . اما باو , الذي يبلغ 59 عاما , فكان مساعدا للامين العام السابق للحزب جا جيانغ وحكمت عليه محكمة صينية بالسجن سبع سنوات بتهمة " القيام بنشاطات مناهضة للثورة " .</p>
			<p>يذكر ان بكين اتخذت أخيرا اجراءات هدفها تطمين الولايات المتحدة التي تربط موقف الصين من حقوق الانسان بتطوير علاقاتها الاقتصادية معها , ومن ذلك منح الصين صفة الدولة الاولى بالرعاية التجارية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401240076" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اوزبكستان تعتمد اصلاحات اقتصادية</headline>
		<text>
			<p>كشفت اوزبكستان أمس أهم خطة لاصلاحات السوق منذ استقلال هذه الجمهورية السوفياتية السابقة قبل اكثر من عامين . وجاء في مرسوم وقعه الرئيس اسلام كريموف ان مؤسسات التجارة والخدمات التي تملكها الدولة ستعرض للمرة الاولى للبيع في المزاد على أي اوزبكي او اجنبي لديه المال الكافي للشراء . وأضاف المرسوم ان بورصة للاوراق المالية ستقام وتعرض فيها هذه المؤسسات للبيع . وأضاف ان الدولة لن يحق لها البحث عن مصدر الاموال التي لدى طالبي الشراء .</p>
			<p>ونص المرسوم , على " السماح بالبيع على اساس تنافسي لمؤسسات التجارة والخدمات بوصفها ممتلكات خاصة " . وأضاف : " سنحول الشركات المساهمة من شكلها المغلق الحالي في ما يتعلق بالملكية الى شكل مفتوح ونتيح لجميع المواطنين امكانية المشاركة بحرية في عملية الخصخصة ونزع التأميم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401240077" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>ليسوتو : اشتباكات عنيفة بين أجنحة متصارعة داخل الجيش</headline>
		<text>
			<p>اتسع نطاق الاشتباكات بين اجنحة متناحرة داخل القوات المسلحة في ليسوتو . وشمل العاصمة ماسيرو , أمس الأحد , في وقت قال ديبلوماسيون ان عددا من المدنيين قتل نتيجة الاشتباكات .</p>
			<p>وأعرب مصدر ديبلوماسي غربي في مكالمة هاتفية مع وكالة " رويتر " عن اعتقاده ان حوالي الف جندي شاركوا في القتال الدائر في مناطق مختلفة من العاصمة التي " أصبح التجول فيها محفوفا بالمخاطر " .</p>
			<p>وأفادت مصادر أخرى ان حدة القتال خفت بعد الظهر علما ان الاذاعة الرسمية حذرت سكان العاصمة من التجول أو محاولة الاقتراب من المطار الدولي جنوبها .</p>
			<p>ولم يتمكن الديبلوماسيون المقيمون في ماسيرو من اعطاء صورة واضحة لما يجري لكن اعربوا عن اعتقادهم ان القوات المتمركزة في ثكنات عند مشارف العاصمة شنت هجوما على قوات مناوئة لها متمركزة في ماسيرو .</p>
			<p>وقتل ثلاثة جنود حتى الآن منذ اندلاع القتال منذ أكثر من أسبوع بين الاجنحة المتصارعة في جيش ليسوتو الذي يضم الفي جندي . وأفيد ان وفدا من جنوب افريقيا وصل الى العاصمة في مهمة وساطة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401240078" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الحكومة المكسيكية تستعد للتفاوض مع الثوار الفلاحين في جنوب البلاد</headline>
		<text>
			<p>أعلن المبعوث الحكومي المكسيكي مانويل كاماشو سوليس انه يستعد للاجتماع مع الثوار الفلاحين في جنوب البلاد بهدف اقناعهم باطلاق الحاكم السابق لولاية شياباس الجنوبية الذي اختطفوه في مستهل انتفاضتهم مطلع هذا العام .</p>
			<p>ورفض المبعوث الحكومي الذي كان يتحدث للصحافيين في مدينة سان كريستوبال دي لاس كاساس ( عاصمة الولاية ) اعطاء تفاصيل عن مكان أو موعد لقائه مع الثوار . لكنه اشار الى ان منظمة " جيش زاباتا للتحرير الوطني " التي تمثل هؤلاء بعثت برسالة عبر وسطاء اقترحت فيها اطلاق الحاكم السابق اباسالون كاستيلانوس دومينغيز في مقابل اطلاق عدد من انصارها المحتجزين لدى الجيش .</p>
			<p>وعزز هذا النبأ الآمال في ان يكون اللقاء بين الجانبين مقدمة لحل سلمي يضع حدا للتوتر الذي ساد الولاية منذ ثلاثة أسابيع . وخاطب المبعوث الحكومي الثوار قائلا : " ان احترامكم لحياة الجنرال كاستيلانوس واستعدادكم لاطلاقه مؤشران مشجعان على امكان احلال السلام " .</p>
			<p>وكان الثوار اختطفوا الحاكم السابق من مزرعته في الولاية لدى دخولهم الى عدد من مدنها في اطار الانتفاضة التي قادوها . واسفرت المواجهات بينهم وبين الجيش عن مقتل ما لا يقل عن مئة شخص .</p>
			<p>وتدور مفاوضات الجانبين برعاية الوسيط الكاثوليكي صموئيل رويز من اجل اقناع الثوار بالقاء السلاح .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401240079" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>56 صحافيا قتلوا عام 1993 وأكثر الحوادث في الجزائر وطاجكستان</headline>
		<text>
			<p>أعلنت لجنة حماية الصحافيين في الولايات المتحدة ان 56 صحافيا قتلوا اثناء ادائهم وظيفتهم عام 1993 . واشارت الى ان معظمهم قتل في الجزائر وطاجكستان .</p>
			<p>وقال وليام اورمي رئيس اللجنة التي تتخذ من مدينة نيويورك مقرا لها ان " الملفت للنظر ان الاعتداءات على الصحافيين في الجزائر وطاجكستان تشكل ظواهر للاضطرابات السياسية هناك تم تجاهلها من جانب الصحافة الغربية " . وأوردت اللجنة لائحة بأسماء الضحايا ال 56 اضافة الى اسماء 16 صحافيا آخرين لا يزال التحقيق جاريا في ملابسات مقتلهم . وأشارت الى ان عدد الصحافيين الذين قتلوا اثناء عملهم العام الماضي انخفض عما كان عليه عام 1991 ( 49 قتيلا ) .</p>
			<p>وأظهر تقرير اللجنة ان عدد الصحافيين الذين قتلوا في أوروبا وجمهوريات الاتحاد السوفياتي السابق تجاوز عدد الذين قتلوا في آسيا . وأوردت اسماء البلدان التي كانت مسرحا للعنف ضد الصحافيين كالآتي : الجزائر ( 9 ) , انغولا ( 3 ) , البوسنة ( 5 ) كولومبيا ( 4 ) اضافة الى الصومال ( 5 ) طاجكستان ( 4 ) تركيا ( 4 ) لبنان ( 1 ) والولايات المتحدة ( 1 ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0080" id="HYT_ARB_199401240080" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>شركة " رايثون " تخطط لمشروع طاقة في الكويت</headline>
		<text>
			<p>وقعت شركة " رايثون " الاميركية أمس على مذكرة اتفاق لصفقة تعويضية حجمها 2 , 98 مليون دولار مع الكويت تتعلق ببيع صواريخ دفاع جوي من طراز باتريوت . وقالت انها تنوي القيام باستثمار كبير في قطاع الطاقة الكويتي .</p>
			<p>وهذه هي ثالث وأكبر صفقة تعويضية ( اوفست ) بموجب برنامج صفقات الاوفست الكويتي الذي يهدف الى تنويع الاقتصاد وتحويله عن الاعتماد الكامل على النفط .</p>
			<p>وقال توماس بيترسون مدير شركة " رايثون " لشؤون التنمية الدولية ان " رايثون " تنوي المساعدة في تصميم وبناء منشأة مرتبطة بالطاقة وتوازي قيمتها " عدة امثال " قيمة الصفقة التعويضية ويستغرق العمل فيها ثلاث سنوات ونصف السنة .</p>
			<p>وقال بيترسون ان المنشأة ستقوم بتصنيع " منتج جديد بالكامل في الكويت " وستعمل على نقل التكنولوجيا اليها .</p>
			<p>وأضاف قائلا في مقابلة ان المشروع المشترك المقترح ليس في مجال البتروكيماويات وليس جزءا من عملية التخصيص الكويتية " في الوقت الحالي " . لكنه رفض وصف المشروع تفصيليا .</p>
			<p>وقال : " من الواضح اننا نتطلع الى مجالات يمكننا فيها استغلال ما تشتهر به الكويت الا وهو الطاقة واستخدامها في مشاريع ذات قيمة مضافة وليس لمجرد انتاج الخام " .</p>
			<p>وقال عبدالمحسن الحنيف وكيل وزارة المال الذي وقع الاتفاق مع بيترسون انه يأمل ان يكون هذا بداية نشاط تجاري حقيقي بين الكويت و " رايثون " .</p>
			<p>وبمقضتى قواعد الصفقات التعويضية التي بدأ العمل بها منذ حرب الخليج عام 1991 يتعين على الشركات الاجنبية التي تفوز بعقود قيمتها مليون دينار ( 3,3 مليون دولار ) فأكثر ان تعيد استثمار 30 في المئة من قيمة العقد في مشاريع من اختيارها في الكويت .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401240081" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>تايوان توافق على مشروع كلفته 100 مليون دولار مع " دوبونت " الاميركية</headline>
		<text>
			<p>على طلب من شركة " دوبونت " الاميركية العملاقة للكيماويات لاستثمار 100 مليون دولار اميركي في بناء مصنع لصنع الياف النايلون في الجزيرة .</p>
			<p>وقال متحدث باسم الهيئة " هذا هو أكبر استثمار اجنبي انجزناه في الأعوام الأخيرة " .</p>
			<p>وسمحت الهيئة لشركة " دوبونت " بادخال 540 مليون دولار تايواني الى تايوان وجمع 540 مليون دولار تايواني من السوق المحلية والسعي للحصول على قروض حجمها 1.6 بليون دولار من بنوك محلية أو أجنبية .</p>
			<p>وقالت " دوبونت " الأسوع الماضي انه حتى اذا حصلت على موافقة فانها ستجري تقييما نهائيا للمشروع قبل ان تقرر المضي فيه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401240082" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>زيادة العجز في موازنة اليمن بنسبة 59 في المئة</headline>
		<text>
			<p>قال خبراء اقتصاديون ان العجز في موازنة اليمن زاد بنسبة 59 في المئة في عام 1993 على رغم انه لم يتم اقرار الموازنة رسميا وان النزاع السياسي يحول دون اتفاق زعماء البلاد على موازنة للسنة الثانية على التوالي .</p>
			<p>وقال الاقتصاديون ان اجمالي انفاق الحكومة عام 1993 بلغ نحو 6.1 بليون دولار بينما بلغت العائدات نحو 2.6 بليون دولار مما يعني ان العجز بلغ 3.5 بليون دولار .</p>
			<p>ولم يقل الاقتصاديون كيف تم تمويل العجز . وحالت النزاعات بين زعيمي اليمن اقرار الحكومة لموازنة 1994 . ويعاني اليمن من أزمة اقتصادية حادة منذ تموز ( يوليو ) ادت الى ترنح العملة المحلية وارتفاع أسعار المواد الغذائية بنسبة تتراوح بين 15 و 100 في المئة . ووصل معدل التضخم الى 100 في المئة سنويا .</p>
			<p>وبمقتضى الدستور فمن المفترض ان ترسل الحكومة الموازنة الى البرلمان للموافقة عليها قبل شهرين على الأقل من بدء السنة المالية في الأول من كانون الثاني ( يناير ) .</p>
			<p>وقالت مصادر مالية ان الخلافات حول الانفاق على الدفاع والأمن من المشاكل التي تعطل موافقة الحكومة على موازنة 1994 . وقالت المصادر ان ميزانية 1993 التي لم يتم اقرارها قط تقدر الانفاق بواقع 65 بليون ريال والعائدات بواقع 42 بليون ريال مما يجعل العجز المقدر 13 بليون ريال وهو ما يقل كثيرا عن العجز الفعلي الذي أفاد به الاقتصاديون .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401240083" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>اللجنة السعودية الكندية المشتركة تجتمع في الرياض الشهر الجاري</headline>
		<dateline>مصطفى شهاب</dateline>
		<text>
			<p>تعقد اللجنة السعودية - الكندية المشتركة اجتماعا في الرياض يومي 30 و 31 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في اطار اجتماعاتها الدورية التي تعقد مرة كل سنة بالتناوب بين عاصمتي البلدين .</p>
			<p>وتسعى اللجنة , التي عقدت أول اجتماعاتها في أوتاوا عام 1976 , الى تشجيع وتسهيل التعاون الاقتصادي والفني بين البلدين في اطار لجان للاقتصاد والنقل والمعادن والاتصالات والتعليم والتدريب .</p>
			<p>وسيرأس الوفد الكندي خلال هذه الدورة ألن كيلباتريك وكيل وزارة الخارجية لشؤون التجارة الدولية . في حين يرأسها من الجانب السعودي السفير مأمون كردي رئيس ادارة الشؤون الاقتصادية والسياسية في وزارة الخارجية .</p>
			<p>وتستكمل اجتماعات اللجنة " هجمة " اقتصادية كندية لوفود عدة زارت السعودية خلال الشهر الجاري . استهلتها بعثة تجارية من 21 من رجال الأعمال الأعضاء في مجلس التجارة الكندي العربي والتي زارت جدة في 10 الشهر الجاري وأجرت محادثات مع رجال الأعمال السعوديين في المنطقة الغربية في خطوة وصفتها مصادر كندية بأنها تستهدف تحقيق المزيد من التبادل التجاري بين البلدين الذي وصل حجمه خلال عام 1992 الى 917 مليون دولار كندي مع ميل لمصلحة السعودية التي بلغ حجم صادراتها الى كندا في العام نفسه 542 مليون دولار . وتوقعت المصادر الكندية في هذا المجال ان تكون الصادرات الكندية الى السعودية حققت زيادة تصل الى 10 في المئة في قطاع البضائع و 50 في المئة في قطاع الخدمات .</p>
			<p>وفي اتجاه مواز تمثلت كندا بأكثر من عشرين شركة في أكبر وجود لها في معرض " سعودي كوم " للاتصالات الذي اقيم في الرياض بين 16 وحتى 20 من الشهر الجاري .</p>
			<p>وترى الأوساط الكندية في حضورها الكثيف في معرض " سعودي كوم " ردا بالايجاب على المشاركة السعودية القوية في معرض " انتركوم 93 " للاتصالات الذي عقد في فانكوفر في كندا قبل نحو عام والذي كان الوفد السعودي خلاله اكبر الوفود الأجنبية الستين التي حضرت المعرض .</p>
			<p>وقد نظم الوفد الكندي الى معرض " سعودي كوم " ندوة عن الفرص التسويقية للمنتجات الكندية في مجال تقنية الاتصالات في مسعى للتأكيد على التقنية الكندية المتقدمة في هذا المجال في محاولة كندية لدعم ترشيح " نورثرن تيليكوم " الكندية للفوز بصفقة توسيع شبكة الهاتف السعودية الى جانب دعم حظوظ شركة " بل كندا " للفوز بمناقصة مشروع تشغيل وصيانة لصالح وزارة البرق والبريد والهاتف السعودية والتي كانت الشركة قد استحوذته لأحد عشر عاما منذ 1977 حتى 1988 .</p>
			<p>الى ذلك عقد وفد كندي آخر أمس في الرياض ندوة في مجال تقنية المعلومات الجغرافية ( الجيوماتكس ) . وقد عرض الوفد خلال التجربة الكندية في مجال المسح ورسم الخرائط الرقمي والاستشعار عن بعد وانظمة المعلومات الجغرافية ( جي . اي . سي ) وقدم ممثلو الصناعات الكندية خلال الندوة ستة عروض شملت جوانب معينة من تطبيقات ( الجيوماتكس ) وفرص الافادة من هذه التطبيقات في خطط التنمية السعودية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401240084" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بكلفة تقديرية تبلغ 50 مليون ريال . شركة " نباتي " تنفذ مشروعا جديدا لانتاج " المارغرين " في الدمام</headline>
		<dateline>عبدالسلام زهران</dateline>
		<text>
			<p>بدأت شركة " نباتي " الاعداد لتنفيذ مشروعها لانتاج " المارغرين " في الدمام بكلفة تقديرية تراوح بين 40 و 50 مليون ريال .</p>
			<p>وقال الدكتور عبداللطيف الخاجه المدير التنفيذي العام ل " نباتي " ان الشركة دعت خمس شركات عالمية لتقديم عروضها لتنفيذ المشروع وهي " ديسكين انجنيرنغ غروب " البريطانية وشركة " فرانز كير تشفيلد " الالمانية وشركة " غيرز تيربنرغ " الدنماركية وشركة " دي سميت " البلجيكية وشركة " الفا لا فال " السويدية .</p>
			<p>وأضاف انه من المقرر اقامة المشروع الجديد في موقع مصنع الزيوت في ميناء الملك عبدالعزيز في الدمام بطاقة انتاجية تقدر بعشرة آلاف طن تخطط الشركة لتصدير 40 في المئة منها الى الخارج . وسيكون الانتاج بعبوات مختلفة من 100 غرام الى خمسة كيلوغرامات للاستخدام الصناعي .</p>
			<p>وأشار الخاجه الى ان " نباتي " ستطرح انتاجها من الزيوت النباتية الذي سيصل الى 60 ألف طن سنويا في الاسواق خلال الايام القليلة المقبلة , اذ ان الشركة بدأت أخيرا تشغيل مصنعها الذي يعتبر الاحدث للزيوت في الشرق الأوسط من حيث التكنولوجيا المستخدمة . ولا يتوقع ان تواجه الشركة أي مشاكل تسويقية , اذ ان الدراسات التي قام بها فريق العمل في " نباتي " اعطت مؤشرات تدل على تحقيق عائدات مجزية نظرا الى جودة انتاجها بالاضافة الى التزام شركة " سيدكو " تسويق 40 في المئة من انتاج الشركة في الخارج ولمدة ثلاث سنوات قابلة للتجديد . ويوفر وجود 13 شريكا في " نباتي " من كبار تجار المواد الغذائية في السعودية الشركة تسهيلات كبيرة في مجال التسويق .</p>
			<p>وعن المنافسة في السوق قال الخاجه انه " لا شك في انها ستكون قوية , اذ اننا نطمح الى نيل حصتنا من السوق التي ستحددها جودة انتاجنا الذي ارسلنا منه عينات الى ثلاثة مختبرات عالمية متخصصة فاثبتت تقاريرها ان منتجات نباتي على مستوى عال جدا ولا تقارن الا بأرقى الزيوت النباتية على مستوى العالم " .</p>
			<p>وأضاف ان فريق العمل في الشركة انتهى من اعداد موازنة تشغيلية تقديرية تدل مؤشراتها على ان الشركة ستحقق عائدا مجزيا على استثماراتها المختلفة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401240085" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>تأسيس شركة سياحية عربية مشتركة برأس مال قدره 100 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>بدأ اتحاد المصارف العربية تحركا مكثفا عن طريق الجامعة العربية والمؤسسات السياحية والمصارف العربية لدعوتها للاكتتاب في رأس مال شركة للسياحة بين الدول العربية اعد دراستها الأولية بناء على توصية مؤتمره الذي انعقد في مراكش نهاية عام 1992 . واقترح الاتحاد في دراسته المبدئية تأسيس شركة للسياحة بين الدول العربية برأس مال إسمي قدره 500 مليون دولار , ومدفوع 100 مليون دولار , على ان تكون الشركة بمثابة شركة قابضة في مجال السياحة يتفرع عنها مشاريع عدة في الدول العربية , تتخذ من تونس أو المغرب أو مصر مقرا رئيسيا لها ويكون لديها فروع في انحاء مختلفة من الدول العربية .</p>
			<p>وطلبت الادارة العامة للشؤون الاقتصادية في جامعة الدول العربية في مذكرات أرسلتها الى الدول الاعضاء ابداء ملاحظاتها وتصوراتها للمساهمة في هذا المشروع الذي يعتبر الأول من نوعه بين الدول العربية في المجال السياحي باعتبار ان السياحة من أهم الانشطة الاقتصادية التي تؤثر مباشرة في اقتصادات عدد كبير من الدول العربية , اذ تشكل جانبا مهما من الدخل القومي ومصدرا رئيسيا من مصادر النقد الاجنبي اللازم لدفع عجلة التنمية الاقتصادية والاجتماعية من خلال تحقيق التوازن في ميزان المدفوعات وتوفير فرص عمل جديدة .</p>
			<p>وقال الاتحاد في دراسته , التي بدأت الدوائر الاقتصادية الخليجية والعربية درسها تمهيدا للمساهمة فيها , ان فكرة المشروع تقوم على اساس انشاء شركة عربية لتنشيط السياحة بين الدول العربية لدعم اهداف التكامل العربي وزيادة دخل تلك الدول من السياحة وتعزيز مكانتها في الاسواق العالمية .</p>
			<p>ولاحظ الاتحاد ان مقومات نجاح المشروع ترتكز على تمتع عدد كبير من الدول العربية بتوافر مقومات الجذب السياحي سواء الطبيعية أو الدينية او الثقافية او الترفيهية والسياحة العلاجية والتقارب في العادات والتقاليد بين الدول العربية فضلا عن وحدة اللغة في تلك الدول . وتساهم هذه العوامل في تفضيل الاشقاء العرب قضاء اجازاتهم السنوية في بعض الدول العربية .</p>
			<p>واشار الاتحاد الى ان السياحة العالمية شهدت تطورا ملحوظا خلال الفترة السابقة , اذ زاد عدد السياح من 25 مليونا عام 1950 الى 254 مليونا عام 1990 . وبلغ نصيب منطقة الشرق الأوسط من السياحة نحو ستة ملايين سائح بما يعادل 4,1 في المئة من اجمالي عدد السياح في العالم خلال عام 1990 موضحا ان تلك الارقام تظهر ضآلة نصيب منطقة الشرق الاوسط من السياحة العالمية على رغم توافر مقومات الجذب السياحي فيها .</p>
			<p>وقال ان دخول الدول العربية من السياحة بلغ ستة بلايين دولار خلال عام 1991 وبما لا يتجاوز اثنين في المئة من اجمالي الدخل السياحي العالمي . اما في ما يتعلق باستثمارات منطقة الشرق الأوسط في قطاع السياحة فقد بلغت 14 بليون دولار بنسبة أربعة في المئة من اجمالي الاستثمارات العالمية في هذا المجال والتي بلغت 340 بليون دولار وذلك على رغم تمتع بعض الدول العربية بميزات سياحية تفوق غيرها من الدول مثل مصر وتونس والمغرب ولبنان . واقترح الاتحاد على الدول العربية ان يكون الاطار القانوني للشركة المقترحة في شكل شركة مساهمة عربية مشتركة وان يتولى ادارتها ممثلون عن الجهات المساهمة في رأسمالها مع الاستعانة بالخبرات المتخصصة وان تتم تغطية رأس المال المدفوع البالغ 100 مليون دولار عن طريق المصارف والمؤسسات المالية وشركات السياحة العربية وعدد من الجهات الأخرى .</p>
			<p>كما اقترح الاتحاد ان يتم تمويل استثمارات الشركة عن طريق رأس المال بالكامل وعدم اللجوء الى القروض المصرفية مع استخدام جزء من رأس المال في المساهمة في تمويل النشاط السياحي في الدول العربية بعد اعداد دراسة جدوى لكل مشروع على حدة . ويمكن حينئذ الاستعانة بالمصارف المساهمة في التمويل بالقروض والتسهيلات الائتمانية .</p>
			<p>وستتولى الشركة المقترحة تنفيذ بعض المشاريع السياحية بعد ثبوت جدواها الاقتصادية كانشاء شركة سياحية لتقديم كافة الخدمات السياحية . وتكون لها فروع في معظم الدول العربية بغرض تنشيط التسويق السياحي بين تلك الدول .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401240086" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>شركات عالمية تعد دراسات الجدوى لبناء أول مصهر للنحاس في السعودية</headline>
		<text>
			<p>تجري شركات عالية دراسات الجدوى الاقتصادية والهندسية لمشروع سعودي - ياباني ضخم لاقامة مصهر للنحاس في المملكة العربية السعودية . وقال مسؤول في شركة " اللجين " في جدة أمس ان المصهر , في حال الموافقة عليه , سيكون الاول للنحاس في المملكة . وذكر المسؤول ان الهدف من الدراسات اقامة مصهر للنحاس في مدينة ينبع على ساحل البحر الاحمر بكلفة تقدر بين 400 مليون دولار و 450 دولار تشمل كلفة الدراسات .</p>
			<p>وأضاف ان شركة " اللجين " وقعت اتفاقا مطلع السنة الجارية مع شركة " بكتل " الاميركية وشركة " شيودا " اليابانية لاجراء دراسات الجدوى الاقتصادية والهندسية للمشروع . وتوقع الانتهاء من الدراسة في حزيران ( يونيو ) المقبل . وستمتلك شركة " اللجين حصة تبلغ نحو 60 في المئة في المشروع , بينما ستملك الحصة المتبقية شركات يابانية .</p>
			<p>وكانت شركة " اللجين " وقعت مذكرة تفاهم العام الماضي مع المنظمة اليابانية للتنمية الدولية لاقامة المشروع . والمنظمة هي مجموعة يابانية اقامها اتحاد المنظمات اليابانية الاقتصادية والحكومة اليابانية بهدف تشجيع اقامة مشاريع . وافاد المسؤول في " اللجين " ان المنظمة اليابانية للتنمية الدولية ستشارك في المشروع مع شركات يابانية اخرى .</p>
			<p>كذلك وقعت " اللجين " اتفاقا مع منظمة مستقلة مركزها في لندن هي " كوميديتي ريسيرش يونيت " لدراسة أسعار النحاس ومواده الاولية . وأفاد المسؤول : " سنتسلم الدراسة في غضون شهر ونصف شهر " . وستبلغ طاقة المصهر 150 الف طن سنويا من النحاس المنقى .</p>
			<p>وذكر المسؤول ان شركته ستقوم باستيراد 500 ألف طن سنويا من النحاس الخام في صورة موقتة من الخارج بسبب وجود المواد في مناجم عدة في السعودية مثل منجم جبل صائد قرب المدينة المنورة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401240087" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>المغرب يلغي الرسوم على معدات الطاقة الشمسية</headline>
		<text>
			<p>قالت مصلحة الجمارك أمس ان المغرب الغى رسوم الاستيراد والضرائب على معدات الطاقة الشمسية وطواحين الهواء المستخدمة في توليد الكهرباء .</p>
			<p>وذكرت المصلحة ان كافة أنواع معدات الطاقة الشمسية وقطع غيارها المستخدمة في توليد الكهرباء وتسخين وضخ المياه اصبحت معفاة من الرسوم الجمركية والضرائب على الواردات بأثر فوري .</p>
			<p>كما يشمل العفو من الرسوم والضرائب المحركات التي تعمل بقوة الرياح وطواحين الهواء المولدة للكهرباء والألواح الشمسية المستخدمة في نظم الاضاءة .</p>
			<p>وتأتي هذه الاجراءات في اطار سياسة الحكومة بتشجيع مصادر الطاقة المتجددة . ويستورد المغرب أكثر من 90 في المئة من احتياجاته من الطاقة وهي أساسا النفط الخام والفحم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401240088" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مصر تبني قاطرة بحرية للامارات كلفتها 15 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>قال السيد محمد عزت عادل رئيس هيئة قناة السويس انه وقع عقدا لبناء قاطرة بحرية كلفتها 15 مليون دولار لحساب دولة الامارات العربية المتحدة .</p>
			<p>وقال عادل انه وقع العقد مع حسن الغمري رئيس هيئة ميناء أبو ظبي الذي تسلم أمس ايضا لنش ارشاد بحريا قامت الهيئة ببنائه لميناء أبو ظبي بتكاليف مليوني دولار . وأضاف عادل ان القاطرة التي ستقوم الهيئة ببنائها وتسليمها لأبو ظبي خلال أربعة أشهر قدرتها أربعة آلاف حصان ومزودة بمعدات تشغيل المانية الصنع . وقال عادل انها المرة الأولى التي تفتح فيها هيئة قناة السويس ترسانتها للتصنيع البحري لصالح دولة عربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401240089" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الحكومة التونسية توافق على مشروع انشاء سوق للقطع</headline>
		<text>
			<p>بحث مجلس الوزراء التونسي أول من أمس في مشروع انشاء سوق للقطع خلال السنة الجارية في " اطار المساعي الرامية الى تكييف القطاع المصرفي مع التطورات الاقتصادية الدولية وحفز المؤسسات المصرفية على تحسين الاداء والخدمات " .</p>
			<p>وعرض مجلس الوزراء في اجتماع عقده برئاسة الرئيس بن علي نتائج قرار التحرير الجزئي للدينار الذي اتخذته الحكومة العام الماضي .</p>
			<p>وقالت مصادر مطلعة ل " الحياة " ان المشروع الذي ناقشه مجلس الوزراء يرمي الى تحديد شروط التعامل بين المصرف المركزي والمصارف التجارية , من جهة , وبين المصارف وزبائنها , من جهة أخرى . كما يرمي الى اعتماد اساليب اكثر مرونة في تسعير الدينار لكن ضمن ضوابط وحدود واضحة .</p>
			<p>ويندرج المشروع في اطار " استراتيجية مصرفية " وضعتها الحكومة لتكييف القطاع مع الاساليب والانظمة المصرفية الحديثة وتحسين نوعية الخدمات وتطوير القوى البشرية العاملة في القطاع .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401240090" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>توقع اتفاق عالمي لتجارة الاخشاب الأسبوع الجاري</headline>
		<text>
			<p>قالت الأمم المتحدة ان من المقرر اضفاء اللمسات الأخيرة على اتفاق جديد يحل محل اتفاق الاخشاب الاستوائية الدولي في موعد غايته يوم الاربعاء المقبل وذلك بعد ان فشل المفاوضون يوم الجمعة في الانتهاء منه .</p>
			<p>وخلال اجتماع عقد في وقت متأخر يوم الجمعة قرر المفاوضون تمديد المحادثات أسبوعا ثالثا . وقال بيان أصدره مؤتمر الأمم المتحدة للتجارة والتنمية " اونكتاد " ان من المنتظر اقرار النص النهائي للاتفاق يوم الأربعاء المقبل .</p>
			<p>وينتهي أجل اتفاق الاخشاب الاستوائية لعام 1993 في آذار ( مارس ) .</p>
			<p>وقالت مصادر تجارية يوم الجمعة ان الدول المنتجة والدول المستهلكة توصلت الى حل وسط في ما يتصل بنطاق الاتفاق الذي لن يشمل أيضا سوى الاخشاب الاستوائية لكنه قد يشمل اخشاب المناطق المعتدلة والشمالية بعد اجتماع لاستعراض الاوضاع في عام 1998 .</p>
			<p>وتقدر " اونكتاد " ومقرها جنيف حجم التجارة العالمية في الاخشاب الاستوائية بنحو 5,7 بليون دولار سنويا أي ما يمثل نحو عشرة في المئة من اجمالي تجارة الخشب العالمية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401240091" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وزير النقل التونسي يستبعد انشاء شركة مغاربية للنقل الجوي . طاهر الحاج علي : سنقتني ثلاث طائرات ركاب جديدة وطاقة المطارات سترتفع الى 11 مليون مسافر سنويا</headline>
		<dateline>سميرة الصدفي</dateline>
		<text>
			<p>أكد وزير النقل التونسي السيد طاهر الحاج علي أن شركة الخطوط التونسية ستحصل على ثلاث طائرات من طرازي " أيرباص " و " بوينغ " في نيسان ( ابريل ) المقبل , فيما اشترت " الشركة التونسية للملاحة " ثلاث بواخر جديدة لنقل السلع .</p>
			<p>وقال في حديث خاص ل " الحياة " أن الوزارة تعتزم وضع دراسة لانشاء مطار ثان في احدى الضواحي القريبة من العاصمة . وتوقع زيادة طاقة المطارات الحالية الستة الى 11 مليون مسافر سنة 1997 .</p>
			<p>واستبعد الوزير الحاج علي الذي يرأس مجلس وزراء النقل في اتحاد المغرب العربي احتمال انشاء شركة مغاربية للنقل الجوي في المدى المنظور , لكنه شدد على أهمية انشاء هيئة مغاربية للنقل البحري وأخرى للموانئ البحرية وتوحيد أنظمة المعاملات في الموانئ .</p>
			<p>وهنا نص الحديث :</p>
			<p>كيف تستوعب المطارات تزايد حركة النقل الجوي ? وهل توجد خطة لانشاء مطار ثان للعاصمة تونس ?</p>
			<p>- هناك ستة موانئ جوية في تونس هي تونس قرطاج وصفاقس والمنستير وجربة ونفطة وطبرقة , وتشهد جميعها حركة كثيفة بسبب النشاط السياحي وتنقلات العمال المهاجرين , مما حملنا على وضع خطط لتوسيع المطارات .</p>
			<p>وبعدما أنهينا اخيرا اعمال التطوير والتوسيع في مطار جربة ( ينقل حاليا الليبيين الى العاصمة التونسية ) , بدأ العمل في مطار المنستير . ونعد حاليا لتوسيع مطار العاصمة في مرحلة أولى . أما بالنسبة للمرحلة الثانية فقد قررنا اجراء دراسة في شأنها لمعرفة ما اذا كان من الأفضل انشاء مطار ثان أو الاكتفاء بزيادة توسيع المطار الحالي . وهناك ثلاث مناطق مطروحة في حال ترجيح انشاء مطار ثان هي سليمان ( جنوب العاصمة ) أو طريق بنزرت ( شمالها ) او برج العامري ( غرب ) .</p>
			<p>الا أن انشاء مطار ثان ليس عملية سهلة بسبب الكثافة السكانية في العاصمة وتستغرق أعمال التشييد نحو عشر سنوات , لذلك لا يمكن الاستغناء عن توسيع المطار الحالي كحل موقت .</p>
			<p>أما مطارات نفطة وصفاقس وطبرقة فهي تستجيب لحركة النقل من المدن الثلاث واليها . وتقدر طاقة استيعاب المطارات التونسية الستة ب 8 ملايين مسافر سنويا . ونتوقع زيادتها الى 11 مليون مسافر سنة 1997 .</p>
			<p>كما نعتزم بدء العمل في توسيع مطار العاصمة السنة المقبلة ونتوقع عند استكمال أعمال التوسيع سنة 1996 أن تزيد طاقة استيعابه من 3 الى 5.4 مليون مسافر سنويا .</p>
			<p>الى ذلك بدأنا العمل في تركيز رادار متطور لمراقبة الملاحة الجوية سيبدأ استخدامه الفعلي سنة 1995 . وتقدر كلفة المشروع ب 5.13 مليون دينار ( نحو 14 مليون دولار ) .</p>
			<p>ما هي الخطة الحكومية لتعزيز أسطول النقل البحري وتنشيط المبادلات مع البلدان المتوسطية ?</p>
			<p>- لقد تغيرت طريقة نقل السلع في العالم في الاعوام الأخيرة , اذ اختفت أو كادت البواخر التي تنقل سلعا مختلفة وظهر نوعان هما أولا النقل غير المعلب مثل القمح والزيوت والمواد الكيماوية وثانيا النقل الذي يعتمد على الحاويات والمجرورات ويشكل هذان النوعان حاليا نحو 95 في المئة من نشاطنا في مجال النقل البحري للسلع .</p>
			<p>وبموجب هذا التغيير أعدنا هيكلة الأسطول التونسي ليستجيب لمتطلبات النمو الاقتصادي خصوصا في ظل تطور علاقات الشراكة مع أوروبا . فالسلع تنقل برا ثم بحرا ثم برا الى أوروبا اما لزيادة تصنيعها أو تسويقها مباشرة .</p>
			<p>واستخدام المجرورات يجعلها جاهزة للنقل من الموانئ الى المصانع أو الى المتاجر رأسا .</p>
			<p>وفي اطار اعادة هيكلة " الشركة التونسية للملاحة " ( قطاع عام ) وتحديث اسطولها اشترينا ثلاث بواخر من نوع " دحرجة " لنقل السلع . أما في مجال نقل المسافرين , فلم تعد باخرة " الحبيب " تفي بالحاجة . واضطررنا لتأجير بواخر اضافية في مواسم عودة المهاجرين صيفا . وهناك خيارات عدة لسد هذا النقص نحن في صدد دراستها .</p>
			<p>لماذا لم يتطور هذا القطاع ?</p>
			<p>- هناك مجال واسع للاستثمار فحصة الشركات التونسية الحكومية والخاصة لا تتجاوز حاليا 25 في المئة من النقل البحري , وقررت الحكومة أخيرا اعفاءات وحوافز كبيرة للتشجيع على الاستثمار في قطاع النقل الدولي برا وبحرا سواء في اطار شركات تونسية أو مؤسسات مشتركة مع متمولين أجانب .</p>
			<p>كيف هي حال النقل الجوي ?</p>
			<p>- إن أربع شركات تعمل في هذا القطاع , تخصصت ثلاث منها بنقل المسافرين أساسا وهي " الخطوط التونسية " والخطوط الداخلية وخطوط الحرية , وتأسست أواخر العام الماضي أول شركة خاصة لنقل السلع , وننتظر ظهور شركة ثانية قريبا بعدما حصلت على الموافقة .</p>
			<p>وتتسلم الخطوط التونسية هذه السنة ثلاث طائرات جديدة اثنتان من طراز " اير باص 320 " والثالثة من طراز " بوينغ 737 " لتعزيز أسطولها المؤلف من 19 طائرة بينها 7 طائرات حصلت عليها بعد عام 9190 .</p>
			<p>ونحن نتوخى الحذر في هذا النوع من الاستثمارات , اذ لا بد من شجاعة المخاطرة كونها مخاطرة محسوبة ومبنية على دراسات وتجربة .</p>
			<p>والجديد في هذه المرحلة هو تحرير نقل السلع بعد انشاء شركة خاصة للنقل الجوي والثانية ستظهر قريبا , وانشاء ثلاث شركات خاصة للنقل البحري تعمل في مجالي النقل الداخلي والخارجي . وهناك امكانات كبيرة للقطاع الخاص لتطوير النقل البحري بين المدن الساحلية التونسية من جهة وبين الجزر والساحل من جهة ثانية .</p>
			<p>ما هو حصاد تجربة التخصيص في قطاع النقل ?</p>
			<p>- انتقلنا من وضع تتحكم الدولة في ظله ب 100 في المئة من القطاع الى مرحلة إشراك المستثمرين الخواص الى جانب القطاع العام في النقل .</p>
			<p>مثلا قطعنا شوطا مهما في مجال النقل البري للسلع , اذ ظهرت في السنوات الثلاث الماضية 80 شركة خاصة وساعد ظهورها في تحسين الخدمات وهبوط الأسعار . وشكلت هذه التجربة نموذجا لنجاح التحرير في قطاع أساسي , اذ كسب الزبائن ونظمت الدولة القطاع وحصد الناقلون فوائد أكبر .</p>
			<p>وبدأنا أخيرا تخصيص قطاع نقل المسافرين فظهرت شركة أولى لنقل المسافرين في العاصمة وستظهر شركة ثانية للنقل من الضاحية الجنوبية واليها . كما نفكر بتخصيص النقل بين المدن الداخلية والعاصمة طبقا لشروط محددة سلفا مع الابقاء على دور شركات القطاع العام .</p>
			<p>أما في قطاع النقل الدولي فنسعى لزيادة حصة الناقلين التونسيين حتى تزيد على 10 في المئة من السلع المنقولة حاليا .</p>
			<p>كذلك قررنا حوافز جمركية جديدة وتخفيضات جبائية لتشجيع الشراكة بين الناقلين المحليين والاجانب , وفي هذا الاطار منحنا تصريحين لانشاء شركتين للنقل البري الدولي الذي يربط بين القارتين الأوروبية والأفريقية الأولى تونسية - فرنسية والثانية تونسية - بلجيكية .</p>
			<p>ويمكن القول أن هدفنا الأخير في ضوء الاجراءات الادارية والترتيبات القانونية التي اتخذناها , هو جعل نوعية النقل تتطابق مع تطلعات المواطن وتساهم في تطوير المبادلات التجارية .</p>
			<p>وبتحقق هذه الاهداف , نكون قد أمنا الظروف والضمانات لتنمية الحياة الاقتصادية على أسس ثابتة لأن قطاع النقل يؤثر في جميع القطاعات الاقتصادية الأخرى .</p>
			<p>وتكريسا لهذه الخيارات اتخذنا كثيرا من الخطوات والاجراءات التي تهدف لتمكين القطاع من تجديد معداته وتجهيزاته , واحكام التصرف في موارده وتحقيق التنسيق والتكامل بين أنواعه المختلفة وسن الحوافز لتشجيع القطاع الخاص على اقتحام مجالاته في شكل تدريجي ومنظم , مما ادى مرحليا الى ظهور أسواق تنافسية بدأت آثارها الايجابية تنعكس على كلفة ونوعية الخدمات .</p>
			<p>الى أين وصلت فكرة تحقيق التكامل بين شبكات النقل المغاربية ?</p>
			<p>- في مجال النقل الجوي هناك تنسيق بين الشركات المغاربية في تنظيم الرحلات وهو يقوم أساسا على اتفاقات ثنائية , فمثلا البلد الوحيد في المغرب العربي الذي لم يكن يربطنا معه خط مباشر هو موريتانيا وبدأنا تسيير رحلات أسبوعية بين تونس ونواكشوط منذ تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي .</p>
			<p>الى ذلك هناك تعاون بين شركات الطيران المغاربية في التعامل مع الاطراف الخارجية سواء في مجال التأمين أو في مجال الشراءات , كشراء قطع الغيار , فنحن نشتريها جماعيا أو نتشاور في شأنها . كذلك هناك تبادل كثيف في مجال التدريب وإعادة التأهيل واستخدام التجهيزات المتوافرة في كل بلد .</p>
			<p>لكننا لم نسجل تقدما في وضع دراسة لانشاء شركة مغاربية للنقل الجوي وليست هناك خطة بهذا المعنى .</p>
			<p>والوضع أكثر تقدما في قطاع النقل البحري اذ انشأنا هيئة لشركات النقل البحري المغاربية مقرها في تونس وهيئة مماثلة للموانئ البحرية المغاربية مقرها في المغرب وفي البلدان الخمسة تعامل شركات النقل البحري طبقا لاتفاقات ثنائية ونسعى حاليا لتوحيد أنظمة المعاملات في الموانئ لتسهيل الاجراءات على المؤسسات المغاربية العامة في هذا القطاع .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401240092" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>بينما أثرت سلسلة الكوارث في احتياطات شركات إعادة التأمين . مؤسسات التأمين الأوروبية تزيد رساميلها وتستقطب مستثمرين بسبب ارتفاع ارباحها</headline>
		<dateline>ريتشارد لابر</dateline>
		<text>
			<p>خصت الاسواق المالية العام الماضي قطاع شركات التأمين الاوروبي بعناية واهتمام خاصين بسبب احتمال تحسن حظوظ التعامل بأسهم هذه الشركات والزيادة الكبيرة التي طرأت على قيمة الحقائب الاستثمارية الخاصة بها , ما ادى الى زيادات كبيرة في رساميل اكبر شركات التأمين الاوروبية وجعل تسعا من العشر الاكبر منها تدخل في عداد الشركات الخمسمئة التي يعتبرها مؤشر " الفايننشال تايمز " اكبر الشركات الاوروبية قاطبة من حيث ضخامة الرساميل .</p>
			<p>وفي عام 1992 , تراجعت أرباح عدد من اكبر شركات التأمين العام الاوروبية بسبب ارتفاع المطالبات بالتعويض من شركات التأمين على السيارات والعقارات , وبسبب تراجع أرباح هذه الشركات الرأسمالية . لكن شركات التأمين تمكنت العام المنصرم من زيادة رسوم التأمين , فيما استجاب المستثمرون على نحو ايجابي على ما بدا من احتمال حدوث انتعاش دوري في مجال التأمين التقليدي العادي .</p>
			<p>أضف الى هذا ان الاسواق وجدت ما يغري في قطاع شركات التأمين بسبب الاتجاهات التي ظهرت في أسواق الاسهم والسندات . واستفادت شركات التأمين , خصوصا في المانيا وسويسرا وفرنسا وايطاليا , من التحرك باتجاه خفض أسعار الفائدة الذي زاد من قيمة حقائب الاستثمار في السندات . وتشير الارقام التي نشرتها مؤسسة " باركليز دي زوتي ويد " البريطانية الناشطة في مجال الاوراق المالية , الى ان قيمة اسهم شركات التأمين الاوروبية ازدادت 57 في المئة في الأشهر الاثني عشر المنتهية في تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1993 , أي ان اداء هذه الاسهم كان افضل من مؤشر احصائي مخاطر التأمين في اوروبا الذي تصدره " الفايننشال تايمز " ب 2.3 في المئة .</p>
			<p>وكان اداء الشركات الالمانية الاكبر جيدا ما عكس اداء الاسواق الالمانية القوي في غضون العام كله . فقد أصبحت شركة " الليانس هولدينغز " , اكبر شركة اوروبية ناشطة في مجال التأمين , رابع اكبر شركة اوروبية من ناحية ضخامة الرساميل بعدما كانت سابع اكبر شركة ( من الشركات الاوروبية الخمسمئة الاكبر ) .</p>
			<p>وصارت شركة " ميونيخ ري " , اكبر شركة في مجال اعادة التأمين , في المرتبة السابعة والعشرين بعدما كانت في المرتبة السابعة والثلاثين عام 1992 . وحسنت شركة " ايه . أم . بي آخنر أند مونشينر " موضعها فباتت في المرتبة المئة والرابعة والخمسين بعدما كانت في المرتبة 210 عام 1992 .</p>
			<p>والجدير بالذكر أن قيمة السهم الواحد من أسهم هذه الشركات الالمانية ازدادت ضعفين تقريبا عام 1993 . أما شركة " الليانس ليبنفر سيخرانغز " المدرجة في الاسواق المالية في صورة منفصلة عن الشركة الام التي تتخذ من ميونيخ مقرا لها , فقد أصبحت مرتبتها عام 1993 السادسة والتسعين بعدما كانت عام 1992 المئة والعشرين .</p>
			<p>وتتضمن لائحة الشركات الاوروبية الخمسمئة , الاكبر حجما , عددا من اكبر شركات التأمين الايطالية أيضا , ما يعكس اداء جيدا في بورصة ايطاليا المحلية وتوقعات المستثمرين ان تزداد أرباح هذه الشركات في المستقبل بعدما أقدمت على زيادة رسومها . وأصبحت مرتبة شركة " جنرالي " , التي تتخذ من " تريستا " مقرا لها , وتعتبر ثاني اكبر شركة اوروبية في مجال التأمين , العشرين بعدما كانت الثالثة والعشرين عام 1992 . أما شركة " الليانزا " التابعة لها والناشطة في مجال التأمين على الحياة , فقد وصلت الى المرتبة التسعين بعدما كانت في المرتبة المئة والثالثة والثلاثين عام 1992 .</p>
			<p>ومهما دعم موقع هذه الشركة ان المسؤولين فيها عمدوا الى تجميع رأسمال جديد لها في منتصف العام .</p>
			<p>وعادت شركة " فوندياريا " , التي تتخذ من مدينة فلورنسا مقرا لها الى عداد الشركات الخمسمئة الاوروبية الاكبر بعدما خرجت منه العام السابق على اثر ما ظهر من اداء سيء لأسهمها . وباتت مرتبتها 270 عندما وصل رأسمالها الى 8.2220 مليون دولار . وتحسنت مرتبة شركة " اس . ايه . آي " من 282 الى 163 , كما تحسنت مرتبة شركة " راس " من 417 الى 390 . أما الشركات الاسكندينافية فقد شهدت قيمة أسهمها تراجعا حادا عام 2199 لأسباب المهم منها الغموض الذي أحاط بالجهود التي بذلتها شركتا " يوني ستوربراند " و " هافنا " في سبيل تملك شركة " سكانديا " , التي تعتبر اكبر شركة تأمين في المنطقة الاسكندينافية كلها . وبعدما فشلت هذه الجهود وتحسنت ظروف التعامل المحلية على نحو ملفت , استعادت قيمة اسهم شركة " سكانديا " عافيتها وأصبحت في المرتبة ال 237 في لائحة اكبر الشركات الاوروبية اذ وصل رأسمالها المساهم الى 843.1 مليون دولار . وعادت الى لائحة الشركات الخمسمئة الاكبر في اوروبا ايضا شركتا " تريغ - هانسا اس . بي . بي هولدينغ " السويدية و " بالتيكا " الدنماركية الرئيسيتان في قطاع التأمين الاسكندينافي , بعدما عانتا ذيول الاضطراب في الاسواق عام 2199 . وصارت مرتبة الاولى 183 اذ بلغت قيمة أسهمها 7.4910 مليون دولار , في حين وصلت مرتبة الاخيرة الى 774 اذ بلغت قيمة أسهمها 9.999 مليون دولار .</p>
			<p>وسجلت اكبر شركتين في فرنسا تحسنا ايضا . وعكست جزءا من هذا التحسن نتائج اكبر الصفقات التي حصلت في قطاع التأمين عام 1993 بين الشركات التي تنتمي الى قوميات مختلفة . وأدت هذه الصفقات الى تحسن موضع كل من شركة " أسوارنس جنرال دوفرانس " ( إيه . جي . اف ) وشركة " يونيون دوزاسورانس دو باري " ( يو . إيه . بي ) في السوق الالمانية . وفي غضون عام 1993 , أصدرت شركة " ايه . جي . اف " اكثر من عشرة ملايين سهم جديد كجزء من جهودها الهادفة الى تجميع رأسمال جديد بغية زيادة حصتها في شركة " ايه . ام . بي " من 1.25 الى 5.33 في المئة . ومن شأن هذا الاصدار ان يزيد رأسمال الشركة المساهم بمقدار 4.6 بليون فرنك فرنسي .</p>
			<p>وجمعت شركة " يو . ايه . بي " ايضا حوالي 3.1 بليون فرنك من الرساميل الجديدة كجزء من تحركها الهادف الى السيطرة على شركة " كولونيا " , ثاني اكبر شركة تأمين المانية , بدلا من سيطرة مجموعة " سويز " عليها .</p>
			<p>ويعكس ترتيب هذه الشركات جزئيا فقط نتائج هذه التحركات كلها لأن الارقام الخاصة بالرساميل الصادرة في 30 أيلول ( سبتمبر ) عام 1993 والتي تستند اللائحة اليها , تتضمن جزءا فقط من الزيادة في رأسمال " ايه . جي . اف " وكل الزيادة في رأسمال " يو . ايه . بي " .</p>
			<p>وعلى هذا تحسنت مرتبة " يو . ايه . بي " فأصبحت الثامنة والخمسين بعدما كانت التاسعة والستين , وباتت مرتبة " ايه . جي . اف " الثمانين بعدما كانت العاشرة بعد المئة .</p>
			<p>وتكبدت شركات التأمين البريطانية خسائر فادحة قياسية عامي 1990 و 1991 بسبب سوء الاحوال الجوية في هذين العامين بالاضافة الى الركود الاقتصادي العام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401240093" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>" طيبة للاستثمار والتنمية " تعرض باكورة مركز " طيبة السكني والتجاري "</headline>
		<text>
			<p>جهزت " شركة طيبة للاستثمار والتنمية العقارية " معرضا خاصا بباكورة مشاريعها العقارية " مركز طيبة السكني والتجاري " رقم ( 1 ) وذلك في موقع المشروع ويهدف الى إيضاح المراحل التي وصل اليها المشروع مع شرح للمواصفات الخاصة بالمبنى والمواد المستخدمة في تنفيذه . ويضم المعرض المجسمات الخاصة بالمشروع والمخططات والخرائط كما يحتوي على نماذج وعينات للمواد المستخدمة في تنفيذه ومنها عينات من الأرضيات والبلاط والرخام والغرانيت المستخدمة في تشطيب المشروع الذي يجري تنفيذه على أرض مساحتها 5800 متر مربع تعد من أغلى وأندر المواقع في العالم لمواجهتها للمسجد النبوي الشريف , حيث تم البدء في أعمال هذا المشروع بتاريخ 7 / 12 / 1991 ويسير العمل في هذا المشروع على قدم وساق حيث تم الانتهاء من الأعمال الانشائية لنحو 15 دورا منها 4 أدوار تحت الأرض , وذلك من كامل أدوار المشروع البالغ 20 دورا . كما يجري العمل في استكمال تجهيز أعمال المباني وأعمال التمديدات الكهربائية والميكانيكية وأعمال التشطيبات في الأدوار المشار اليها , وسيتم الانتهاء من كامل أعمال المشروع في 7 / 12 / 1994 وفقا للعقد المبرم مع مقاول المشروع السادة " مجموعة بن لادن " السعودية .</p>
			<p>والجدير بالذكر ان الشركة مستمرة بتطبيق سياسة التسويق الجزئي والبيع خلال مرحلة التنفيذ حيث تجاوز اجمالي ما تم تسويقه حتى تاريخه أكثر من 40 في المئة من شقق المشروع ضمن سياسة الشركة الرامية الى بيع 50 في المئة من اجمالي الشقق السكنية خلال مرحلة التنفيذ وتأجيل بيع الخمسين في المئة الأخرى من شقق المشروع الى ما بعد اكتمال مرحلة التنفيذ , ويتوقع أن تتضاعف أسعار البيع عندئذ مقارنة بأسعار البيع الحالية .</p>
			<p>وحظي المعرض بزيارة عدد من مالكي الشقق وكبار رجال الأعمال والمسؤولين في المدينة المنورة الذين أبدوا إعجابهم بما شاهدوه من مخططات ومجسمات وسير أعمال تنفيذ المشروع , كما أثنوا على الجهود الجبارة التي تقف خلف مشاريع الشركة التي يقودها الأمير عبدالمجيد بن عبدالعزيز رئيس شرف مجلس إدارة الشركة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401240094" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>صفقات كبيرة في " معرض الشرق الأوسط للبصريات "</headline>
		<text>
			<p>حقق " معرض الشرق الأوسط للبصريات " الذي أقيم في مركز دبي التجاري العالمي من 15 الى 17 كانون الثاني ( يناير ) الجاري نجاحا بارزا بعدما أعلن العديد من الشركات المشاركة عن صفقات كبيرة وعقود مبدئية وتوكيلات .</p>
			<p>وذكرت مصادر شركة " نوفيل اوتوفلو " البريطانية انها حصلت على عقود بقيمة 80 ألف جنيه استرليني وعقود مبدئية . وأشار مسؤول في الشركة الى أن معرض البصريات وفر مناسبة ممتازة لشركته للاتصال بالشركات الرئيسية في تجارة المعدات البصرية في المنطقة . وتلقت الشركة العديد من الطلبات والاستفسارات عن المختبر المصغر آر . أكس الذي يعد بمثابة ورشة عمل متكاملة مصممة لاستخدام الموزعين المحليين في انتاج كميات قليلة من العدسات تناسب الطلب لديهم .</p>
			<p>وأعلنت شركة " مجموعة سيريوم " البريطانية ايضا التي تسوق المعدات والتجهيزات اللازمة لتصنيع العدسات الزجاجية والبلاستيكية عن صفقة بقيمة 150 ألف جنيه استرليني لانشاء مختبر كامل للعدسات .</p>
			<p>وأعلنت شركة " ليندبرغ لتصميم البصريات " الدنماركية انها تلقت العديد من الطلبيات من قبل التجار في المنطقة على اطارات النظارات الجديدة المصنوعة من مادة التيتانيوم التي تعد من أخف الاطارات وزنا في العالم ( أقل من 2.7 غرام لكل اطار ) .</p>
			<p>وأشار مصدر في الشركة الى أنها نجحت في تأسيس شبكة من الزبائن خلال المعرض من عمان والكويت والامارات وباعت منتوجات بصفة فورية بلغت قيمتها أكثر من 20 ألف دولار الى شركة كويتية .</p>
			<p>وقال انطوان منصلي المدير الاقليمي لشركة " بوش آند لومب " ان الهدف من المشاركة في المعرض كان الترويج للمنتوجات الجديدة للشركة واتاحة الفرصة لوكلائها للتعريف بخدماتهم . وعرضت الشركة في المعرض خمسة تشكيلات جديدة من النظارات التي طرحت في معرض دبي للمرة الأولى في معرض متخصص حول العالم . وأشار الى أن سوق النظارات والعدسات في المنطقة تنمو بصورة سريعة على رغم صغر حجمها .</p>
			<p>وأشار جاسون لين مدير شركة " يوموست " التايوانية الى ان شركته عقدت صفقات وعقود مبدئية بقيمة 40 ألف دولار لشركات من الامارات والسعودية وايران . وأضاف : " ان سوق الشرق الأوسط تتمتع بدرجة عالية من المنافسة " وانه أجرى محادثات مبدئية مع موزعين محتملين لشركته في المنطقة .</p>
			<p>وكانت 100 شركة من 21 دولة شاركت في هذا المعرض الأول من نوعه في المنطقة . وسيتم تنظيم " معرض الشرق الأوسط الدولي للبصريات " المقبل خلال سنة 1996 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0095" id="HYT_ARB_199401240095" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>" السعودية " تستضيف الأطفال المعاقين</headline>
		<text>
			<p>استضافت " الخطوط السعودية " عددا من طلاب وطالبات مركز العون للأطفال المعاقين في جدة ونظمت لهم رحلة الى المدينة المنورة .</p>
			<p>وأشار مدير السياحة والرحلات المستأجرة في " الخطوط السعودية " فريد عشقي الى أن تنظيم الرحلة يأتي في اطار حرص " السعودية " على المساهمة في رعاية " هذه الفئة الغالية من ابنائنا وتنمية الاحساس لديهم باهتمام أجهزة الدولة بهم " .</p>
			<p>وكان في وداع الطلاب والطالبات في مطار الملك عبدالعزيز الدولي بجدة فريد عشقي نيابة عن المدير العام لتنمية وتطوير المبيعات في " السعودية " عبدالله الجهني , كما كان في استقبالهم في مطار المدينة المنورة عدد من مسؤولي ادارة المبيعات وعلاقات الركاب في الشركة حيث رافقوهم خلال زيارتهم للمسجد النبوي الشريف وجولتهم على المزارات في طيبة الطيبة . كما أقام لهم " فندق اوبروي - المدينة " حفل غداء تكريما لهم ومشاركة منه في رعاية هذه الفئة من أبناء المجتمع , وفي مساء اليوم نفسه عاد الطلاب والطالبات الى جدة تغمرهم مشاعر الرضا والسعادة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0096" id="HYT_ARB_199401240096" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>قفزة جديدة للقناة الفضائية المصرية</headline>
		<text>
			<p>حرصا منها على توسيع انتشارها في العالم العربي وبناء على رغبات الجمهور اللبناني لمشاهدة برامج " القناة الفضائية المصرية " تم الاتفاق مع تلفزيون " سيغما - 90 " في لبنان الذي يبث على القناة ( 32 - 44 ) ويغطي جميع المناطق اللبنانية والساحل السوري أيضا , على إعادة بث برامج القناة الفضائية المصرية من الساعة الواحدة ظهرا الى الساعة السادسة بعد الظهر من دون انقطاع يوميا .</p>
			<p>وسيتمكن الجمهور اللبناني من الاستمتاع بمشاهدة القناة الفضائية المصرية التي تلقى نجاحا وإقبالا جماهيريا مثل " أماني وأغاني " و " الفوازير " والفيلم العربي الطويل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0097" id="HYT_ARB_199401240097" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>هل يصبح لبنان هدف هونغ كونغ الأول في الشرق الأوسط ?</headline>
		<text>
			<p>ركز مكتب الشرق الأوسط التابع لمجلس تنمية تجارة هونغ كونغ نشاطه خلال عام 1993 على السوق اللبنانية بصورة خاصة . وجاء التركيز , كما أعلن السيد رمزي رضا رعد مستشار المجلس لمنطقة الشرق الأوسط , بعدما بلغت قيمة صادرات هونغ كونغ الى لبنان 95 مليون دولار أميركي في عام 1992 , وهكذا أصبحت السوق اللبنانية ثالث أكبر سوق لهونغ كونغ في الشرق الأوسط بعد دولة الامارات العربية المتحدة والمملكة السعودية .</p>
			<p>وأشار السيد رعد في بداية السنة الجديدة الى أن المجلس دعا الى ندوة في هونغ كونغ في 21 كانون الأول ( ديسمبر ) المنصرم حضرها عدد كبير من الصناعيين والمصدرين المهتمين بأسواق الشرق الأوسط . وعرضت خلال الندوة الامكانات الهائلة التي توفرها السوق اللبنانية للعديد من منتجات هونغ كونغ كالألبسة والأقمشة والألعاب والساعات والمجوهرات والالكترونيات .</p>
			<p>وذكر السيد رعد ان مجلس تنمية تجارة هونغ كونغ كان نظم وفدا تجاريا الى بيروت خلال شهر أيار ( مايو ) 1993 . ونجح الوفد نجاحا كبيرا في إبرام العديد من الصفقات التجارية .</p>
			<p>وانتدب المجلس عددا من باحثيه الاقتصاديين لزيارة لبنان أعدوا دراسة وافية عن امكانات السوق اللبنانية بعد الحرب . ونشرت هذه الدراسة في كتيب صدر في هونغ كونغ خلال عام 1993 بيعت منه مئات النسخ ولا تزال الطلبات تتوارد الى مكاتب المجلس حول العالم من أجل شراء هذه الدراسة المستفيضة .</p>
			<p>والجدير بالذكر ان المجلس يصدر مجلة شهرية بعنوان " أخبار الأسواق العالمية " (International Market News) توزع على آلاف المشتركين في هونغ كونغ وحول العالم . وحمل عدد شهر تشرين الثاني ( نوفمبر ) عام 1993 من هذه المجلة موضوع الغلاف عن لبنان في نسختيه الانكليزية والصينية .</p>
			<p>وأنهى السيد رعد تصريحه مشيرا الى ان خطة عمل المجلس لسنة 1994 ستتابع في التركيز على السوق اللبنانية لكل ما توفرها هذه السوق من الحوافز لتصبح هدف هونغ كونغ الأولى في منطقة الشرق الأوسط . وهكذا سيقوم المجلس بتنظيم زيارة وفد تجاري آخر الى بيروت في شهر آذار ( مارس ) المقبل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0098" id="HYT_ARB_199401240098" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>إفتتاح مركز التسوق ل " المركز السياحي " في دبي قبل شهر رمضان</headline>
		<text>
			<p>أقامت شركة الامارات للاستثمار العقاري (EPICO) حفل استقبال لأصحاب المحلات التجارية في " المركز السياحي " في دبي لاعلامهم عن موعد افتتاح محلاتهم في مطلع شهر شباط ( فبراير ) المقبل في الوقت المناسب لموسم التسوق قبل شهر رمضان المبارك .</p>
			<p>والمركز السياحي مشروع ضخم تقوم به EPICO, من مجموعة شركات الفهيم , يقدم مفهوما جديدا في خلط التسوق والعمل والراحة والتسلية تحت سقف واحد وفي أجواء راقية . ويوفر المركز خدمات فريدة لرجال الأعمال بالاضافة الى العديد من المرافق المتنوعة الأخرى التي تتضمن مطاعم ومحلات تجارية ومنافذ أخرى للتسلية .</p>
			<p>ويتألف مركز التسوق , الذي يتألف من طابقين , من 90 منفذا تتضمن محلات تجارية فاخرة وتشكيلة واسعة من المطاعم وسوبر ماركت ومقهى على الطراز الغربي .</p>
			<p>ووفقا للسيد نعمان أبو مراد , مدير EPICO في دبي , يتمتع المركز بأكبر الصالات والمرافق لاقامة المعارض والمؤتمرات المتوافرة في دولة الامارات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401240099" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>تقنية العدسة السائلة من لوكهيد توفر قدرة متقدمة على تعديل الألوان والتحليل</headline>
		<text>
			<p>تمكن الباحثون في شركة " لوكهيد " للصواريخ والفضاء من تطوير تقنية بصرية لتعديل الألوان التي ستمكن مصممي الأجهزة البصرية من صنع عدسات كاميرات وأجزاء بصرية من التلسكوب تتميز بالأداء العالي والقدرة الكبيرة على تعديل الألوان والتحليل بتكاليف أقل بكثير من الطرق والأساليب المستخدمة حاليا .</p>
			<p>والتقنية , التي تستخدم سوائل خاصة بدلا من بعض اجزاء العدسة , تم ابتكارها في مختبر البصريات في معامل بالو التو للأبحاث التابعة للوكهيد . وتنتظر هذه التقنية الآن الحصول على ترخيص رسمي لاستخدامها .</p>
			<p>وكيفية عمل التقنية هو انه عند مرور الضوء عبر العدسة فإن الألوان التي تكون الضوء تنتشر وتتشتت . ويقول روبرت سيغلر , المهندس الأول لأنظمة لوكهيد المتقدمة في معمل البصريات في بالو التو " تقوم العدسة بثني الضوء بشكل مختلف لكل لون , وفي الطريقة التي يعمل بها المنشور الزجاجي . فالضوء الذي يمر خلال منشور زجاجي ينتشر على هيئة طيف من الألوان وهو الشيء ذاته الذي يحدث في العدسة , فهذا اللون المتشتت والمعروف باسم الانحراف اللوني غير مرغوب في نظام العدسة . لأن المطلوب هو تكوين الألوان كلها للحصول على صورة ذات نوعية جيدة " .</p>
			<p>وفي معظم كاميرات 35 ملم , تستخدم العدسات المتعددة العناصر , المسماة آكرومات , مزيجا زجاجيا لتصحيح تشتت الألوان لطولين موجيين , كما تتوافر مختلف فئات العدسات لمحترفي التصوير لدى العديد من مصنعي آلات التصوير التي تمتاز بالقدرة على تعديل الألوان على ثلاثة أطوال موجيه مختلفة . وهذه العدسات المسماة بالعدسات المسددة , غالية الثمن ويصل سعر بعضها الى عشرة أضعاف سعر العدسات العادية ذات البعد البؤري الواحد .</p>
			<p>ويعود ذلك الى أنه يتم صنع عنصر واحد على الأقل من مادة بصرية صلبة تؤدي الى انتشار غير طبيعي للضوء . اذ أنه عندما يمر الضوء خلال العنصر فإن الألوان المتشكلة تنتشر بشكل مختلف في ما لو استخدم عنصر زجاجي بصري عادي .</p>
			<p>وبدأ سيغلر بحوثه في السوائل البصرية في عام 1985 بعد اكتشافه ان الماء غير طبيعي بدرجة بسيطة في خواص انتشاره . ويقول " وجدت هذا مثيرا للاهتمام , لأن الشذوذ في المواد البصرية وبالخصائص التي نبحث عنها لتصحيح الألوان يعتبر نادرا .</p>
			<p>ولهذا بدأنا بالتفكير في الوسائل بشكل عام . واستطعنا في نهاية الأمر الحصول على بيانات عن أكثر من 400 نوع من السوائل البصرية التي تنفذ الضوء بشكل جيد في المرئيات , منها 10 أو 12 جاهزة للاستخدام حيث أنها أظهرت خصائص غير عادية على الانتشار الى درجة لم توجد في أي مادة صلبة " .</p>
			<p>ويمكن استبدال السوائل الخاصة الآن بالمواد الصلبة المستخدمة في العدسات ذات الأداء العالي بجزء بسيط من التكاليف الحالية . فعلى سبيل المثال يمكن شراء عدسة اكروماتية مقربة من نوع 300 ملم f2.8 بسعر 3500 دولار أميركي .</p>
			<p>ويقول سيغلر " حددنا انه وبأسعار شراء لكميات قليلة , هناك مواد يقدر سعرها ب 1100 دولار أميركي في عدسة كهذه . وباستخدام هذه السوائل الخاصة مع الزجاج البصري العادي يمكننا تعدي أداء تلك العدسة , باستخدام عناصر أقل وبمواد تكلف في مجموعها نحو 150 دولارا أميركيا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0100" id="HYT_ARB_199401240100" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>مارلبورو ترعى بطولة لبنان للراليات 1994</headline>
		<text>
			<p>يشهد موسم رياضة السيارات 1994 نشاطا حافلا , ويتميز كالعادة ببطولة الراليات التي ترعاها سجائر " مارلبورو " .</p>
			<p>وسيفتتح موسم سباقاتها بمارلبورو رالي الربيع الجولة الأولى من البطولة , الذي سيقام في 16 و 17 نيسان ( ابريل ) المقبل , في حين ينظم مارلبورو رالي لبنان , الجولة الثانية من البطولة وإحدى حلقات بطولة الشرق الأوسط للراليات من 1 الى 3 تموز ( يوليو ) , وتختتم جولات البطولة بمارلبورو رالي الأرز في 8 و 9 تشرين الأول ( اكتوبر ) .</p>
			<p>وسيكون مارلبورو رالي لبنان المحطة الأبرز في رياضة السيارات كونه يستقطب اهتمام المشاركين من العرب والأوروبيين , واعتمد نهائيا ضمن لائحة السباقات المرشحة لبطولة العالم .</p>
			<p>ويذكر ان موسم 1994 يزدحم ب 14 سباقا موزعة على بطولات الراليات وسباقات السرعة والطرق الوعرة للسيارات الرباعية الاندفاع , وجديدها بطولة الكارتنغ .</p>
			<p>وأعلنت لجنة رياضة السيارات في النادي اللبناني للسيارات والسياحة - الكسليك البرنامج الرسمي للسباقات خلال الاحتفال بختام موسم 1993 , الذي وزعت خلاله الكؤوس والجوائز المالية على الأبطال الفائزين .</p>
			<p>وكان جان بيار نصرالله أحرز لقب سباقات السرعة , وايلي انتيباس لقب الراليات , ونال زياد ريشا , معاون انتيباس , كأس الملاحين .</p>
			<p>وتسلم سائق مارلبورو جوني مواقدية كأس المركز الثاني لبطولة الراليات من مدير العلاقات العامة في شركة " فيليب موريس " السيد هادي طبشي , كما تسلم كأس المجموعة ن ( العادية ) , وهو فاز بمعاونة ملاحه بول نعمان ( فورد سييرا كوزوورث - ن ) بالمركز الثاني في رالي بيبلوس في مطلع الموسم , قبل فوزهما في مارلبورو رالي الربيع ورالي المتن ثم احتفاظهما بلقب مارلبورو رالي الأرز خاتمة جولات بطولة لبنان للراليات , وشاركا قبله في رالي قبرص الدولي , وتميزا باصرارهما على إكمال المنافسة على الرغم من المشاكل الميكانيكية القياسية التي تعرضت لها سيارتهما .</p>
			<p>ويتطلع سائق مارلبورو جوني مواقدية , الذي فاز أيضا بأحد سباقات الطرق الوعرة للسيارات الرباعية الاندفاع , إلى الانتقال الى المجموعة " أ " ليضمن فرصة أكبر في المنافسة على لقب بطولة لبنان الذي وقفت أعطال طارئة مفاجئة في وجه طموحه وموهبته . وسيخوض بطولة الراليات 1993 بمعاونة ملاح جديد , بعدما أعلن رفيق دربه بول نعمان اعتزاله لينصرف الى أعماله الخاصة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401240101" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>200 مليون ريال حجم مبيعات سوق الهدايا في السعودية</headline>
		<text>
			<p>قدر السيد سامي حسن مفتي رجل الأعمال السعودي المدير العام لمؤسسة المفتي التجارية حجم استهلاك السوق السعودية من الهدايا بنحو 200 مليون ريال سنويا ( 53.3 مليون دولار ) .</p>
			<p>وقال في لقاء مع " الحياة " بمناسبة افتتاح محلات " باناش " ان " باناش " متخصص في فن الهدايا الفاخرة والتحف الثمينة وأنواع الشكولاته العالمية التي اشتهر بها عالميا والسكاكر الراقية والفضيات والكريستال والبورسلان .</p>
			<p>واشار الى ان شركة " باناش " تتخذ من العاصمة البريطانية لندن مركزا تجاريا رئيسيا لها وتعمل في هذا المجال منذ 70 عاما وهذا المحل يعد الثالث بعد اثنين في الرياض .</p>
			<p>واوضح المفتي ان حجم الاستثمار المبدئي للمحل يصل الى نحو ثلاثة ملايين ريال ( 800 ألف دولار ) .</p>
			<p>وعن أسعار البيع للقطع قال : " يتراوح من 250 ريالا الى 15 ألف ريال " ملمحا الى انه سيعمل وفق أحدث فنون البيع وتوفير كل الامكانات للمشترين من خلال الحاسب الآلي والتقنية الحديثة في هذا المجال .</p>
			<p>واوضح ان سوق الهدايا في السعودية يمتاز بالحركة المستمرة طوال العام نتيجة لوجود طلب شرائي كبير من المواطنين والوافدين .</p>
			<p>وقال ان مدينة جدة تعتبر مركز تسوق عالمي مهم لجميع الوافدين من جميع دول العالم ولذلك نتوقع ازدياد الطلب بشكل مستمر من مبيعات الهدايا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0102" id="HYT_ARB_199401240102" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وزير التجارة الاميركي لمح الى اعطاء أفضلية لعرض " آي تي آند تي " . المناقصة السادسة لتوسيع شبكة الهاتف السعودي تعلن نتائجها في نهاية آذار المقبل</headline>
		<dateline>عمر ادريس</dateline>
		<text>
			<p>توقعت مصادر مطلعة في اتصال هاتفي مع " الحياة " ان تعلن نتائج مناقصة توسيع شبكة الهاتف السعودي ( السادسة ) ومشروع الهاتف النقال في آذار ( مارس ) المقبل . وقالت ان اللجنة الفنية في وزارة البرق والبريد والهاتف اوشكت على الانتهاء من درس كل العطاءات .</p>
			<p>في غضون ذلك , اشارت المصادر الى ان وزير التجارة الاميركي رونالد براون لمح خلال لقائه المسؤولين في وزارة البرق والبريد والهاتف السعودية الى اعطاء افضلية عند درس عرض شركة " آي . تي . آند تي " الاميركية خصوصا انها تقدمت بعرض منافس يلزمها القيام بتنفيذ 5.1 مليون خط هاتفي عوض 500 ألف خط فقط المقررة أصلا وبقيمة 5.2 بليون دولار . وهو عطاء , حسب وصف المصادر , مغر اضافة الى انه منافس بالمقارنة مع اسعار الشركات الأخرى في حال تنفيذ 5.1 مليون خط . اذ ان المليون خط الاضافية تبلغ قيمتها 100 مليون دولار استنادا الى عرض " آي . تي . آند تي " نفسها لل 500 ألف خط بقيمة 4.2 بليون دولار .</p>
			<p>100 ألف هاتف نقال</p>
			<p>وتقول المصادر ان ترشيح " آي . تي . آند تي " للفوز بمشروع التوسيع وكذلك مشروع الهاتف النقال يعود الى اعتبار آخر هو ان الشركة عرضت تنفيذ 100 ألف خط هاتفي نقال مجانا اذا تمت ترسية مشروع التوسيع الرئيسي عليها , اضافة الى ان عطاءها للمشروع نفسه ( الهاتف النقال ) كان أقل العطاءات سعرا وبلغت قيمته 50 مليون دولار .</p>
			<p>وبات واضحا ان وزارة البرق والبريد والهاتف السعودية تتجه الى اعتماد مشروع ال 100 ألف هاتف نقال وفقا لنظام (M.T.S) وحسب مواصفات (G.S.M) عوض توسيع الهاتف السيار الحالي بسعة 20 ألف خط وبقيمة 52 مليون دولار .</p>
			<p>يشار في الاتجاه نفسه الى ان ترتيب عطاءات مناقصة التوسيع من حيث أقل الاسعار جاء كالآتي : " اريكسون " السويدية بعرض قيمته 7.1 بليون دولار , " نورثرن تليكوم " الكندية بعرض قيمته 8.1 بليون دولار , " الكاتيل " الفرنسية بعرض قيمته 30.2 بليون دولار , " آي . تي . آند تي " الاميركية بعرض قيمته 4.2 بليون دولار , " سيمنز " الالمانية بعرض قيمته 8.2 بليون دولار .</p>
			<p>الى ذلك تشير التوقعات الى ان وزارة البرق والبريد والهاتف تتجه نحو اتخاذ قرار يقضي بتمويل تنفيذ المشروع من خلال قروض من المصارف المحلية . الا ان قرارا آخر يتعلق باعطاء حق تحصيل قيمة الأجهزة والاشتراكات والرسوم من جانب الشركات المنفذة للمشروع هو الأمر الذي قد يستغرق تنفيذه وقتا طويلا .</p>
			<p>ولا تستبعد المصادر التي اتصلت بها " الحياة " ان تلجأ الوزارة الى تجزئة تنفيذ المشروع وتوزيع الاجزاء عند الترسية على كل الشركات المتقدمة خصوصا انها طلبت تقديم سعر لكل جزء من المشروع . اذ ان هذا يستلزم تنفيذ خمس مراحل هي توسيع الشبكة الهاتفية الحالية بكل مكوناتها واضافة سنترالات توفر 500 ألف خط جديد وتنفيذ شبكة للاتصالات الريفية تنقل الموجات لاسلكيا وانشاء شبكة للالياف الزجاجية للربط بين المناطق بحيث ترتبط المنطقة الغربية بالمنطقة الوسطى في الوقت الذي ترتبط المنطقة الشرقية بدول الخليج العربي . ويشمل المشروع توسيع شبكة المايكرويف الرقمية وتوسيع ثلاث محطات أرضية للاتصالات عبر الاقمار الاصطناعية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0103" id="HYT_ARB_199401240103" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>الامارات تعتمد المياه المحلاة خيارا استراتيجيا وتنفق 800 مليون دولار لتوسيع شبكة الكهرباء</headline>
		<text>
			<p>قالت دولة الامارات انها ستعتمد على المياه المحلاة كخيار استراتيجي لتلبية حاجاتها من مياه الشرب . وصرح وزير الكهرباء والماء السيد حميد بن ناصر العويس ان كلفة المياه المحلاة عبر محطات الطاقة المنتشرة في البلاد تبلغ فلسا واحدا للغالون في مقابل اضعاف ذلك كلفة جر المياه عبر انابيب من دول مجاورة .</p>
			<p>وكان العويس يرد بذلك على اسئلة الصحافيين خلال افتتاحه امس معرضا للكهرباء والماء في دبي تشارك فيه 250 شركة عالمية . وقال ان الامارات تلقت عروضا عدة من دول صديقة لجر المياه عبر انابيب اليها كان آخرها مشروع من باكستان تمت دراسة جدواه من جانب دائرة الكهرباء والماء في أبو ظبي , وأضاف ان الامارات تسعى حاليا الى تعزيز طاقة استخراج المياه عبر محطات التوليد .</p>
			<p>وأفاد ان وزارة الكهرباء في الامارات ستنفق خلال الخطة الخمسية الحالية نحو ثلاثة بلايين درهم ( 800 مليون دولار ) لتطوير وتحديث شبكة الكهرباء وتحلية المياه في الامارات الشمالية . ومن المقرر ان تطرح قريبا عددا من مشاريع الطاقة في تلك الامارات من خلال هذه الخطة تصل كلفتها الى 350 مليون درهم ( 95 مليون دولار ) لتوفير نحو 150 ميغاواطا من الكهرباء .</p>
			<p>وذكر العويس ان وزارة الكهرباء والماء لا تتجه حاليا الى زيادة اسعار المياه , الا انها قد تفكر مستقبلا في ذلك بهدف ترشيد استهلاك المياه لأنه حاليا في الامارات من بين أعلى المعدلات في المنطقة , مشيرا الى ان الزيادة لن تكون شاملة كما حصل بالنسبة الى الكهرباء انما ستكون على الكميات الزائدة عن المعدل الطبيعي للاستهلاك .</p>
			<p>وكان مجلس الوزراء في الامارات وافق الاسبوع الماضي على قرار اتخذته وزارة الكهرباء والماء يقضي بزيادة اسعار الكهرباء على المستهلكين بمعدل 33 في المئة من 5,7 فلس الى عشرة فلوس للكيلوواط .</p>
			<p>وأوضح العويس امس ان زيادة اسعار الكهرباء في الامارات كانت ضرورية لأن الحكومة تتحمل اعباء عدة بسببها , باعتبار ان الكلفة تبلغ 25 فلسا في حين ان اسعار البيع اصبحت بعد الزيادة عشرة فلوس , مشيرا الى انها المرة الأولى تقوم فيها الوزارة بزيادة الاسعار منذ تأسيس اتحاد دولة الامارات , وذلك على رغم الزيادة في الكلفة والتضخم . وقال ان زيادة اسعار الكهرباء لن تؤثر في القطاع الصناعي في البلاد لأنها ما زالت متدنية .</p>
			<p>وقال وزير الكهرباء ان دراسة الربط الكهربائي بين دول مجلس التعاون الخليجي جاهزة وسيتم رفعها الى المجلس الأعلى لاتخاذ القرار النهائي في شأنها , مشيرا الى ان تكلفة عملية الربط ستقارب البليوني دولار على مرحلتين .</p>
			<p>وأشار المسؤول الاماراتي الى ان وزارة الكهرباء في الامارات تدرس خطة لتخصيص قطاع الكهرباء على مستوى الامارات الشمالية . وأكد ان الوزارة ترحب بأي شركة خاصة تقدم سعرا منافسا للأسعار التي تطرحها وزارة الكهرباء للمستهلكين , مشيرا الى ان انخفاض اسعار النفط الحالية لن يؤثر في الخطط التطويرية للوزارة .</p>
			<p>ويعقد على هامش معرض الشرق الاوسط للكهرباء الذي يستمر اربعة ايام مؤتمر عن الطاقة في الخليج يتحدث فيه وعلى مدى يومين عشرون خبيرا في مجالات الكهرباء والطاقة . ويعتبر معرض " كهرباء الشرق الأوسط 94 " اكبر معرض للطاقة يقام في المنطقة . وتشارك فيه للمرة الأولى مؤسسات من الكويت وإيران وجنوب افريقيا وروسيا , في حين تشارك بريطانيا بمنتجات خمسين شركة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0104" id="HYT_ARB_199401240104" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>محطات التحلية في أبو ظبي تضخ 200 مليون غالون مياها عذبة يوميا سنة 9519</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>أعلن جوعان المزروعي وكيل دائرة الماء والكهرباء في أبو ظبي ان اجمالي الانتاج من محطات تحلية مياه البحر التابعة للدائرة سيصل الى نحو 200 مليون غالون من مياه الشرب يوميا خلال سنة 1995 . وأكد ان أبو ظبي تحتل المرتبة الثانية في تحلية المياه في العالم بعد المملكة العربية السعودية .</p>
			<p>وقال المزروعي في تصريحات صحافية له عقب اجتماعه في أبو ظبي أمس مع روندي تروبي رئيس المنظمة الدولية لتحلية المياه ان دولة الامارات ستستضيف السنة المقبلة المؤتمر الدولي لتحلية مياه البحر . وأضاف انه بحث مع المسؤول الدولي في مواضيع عدة تتعلق بالمؤتمر العالمي المقبل لتحلية المياه وخطوات التحضير الخاصة بعقده , مؤكدا أن كل الامكانات ستكون مهيأة لضمان نجاح المؤتمر .</p>
			<p>وذكر تروبي انه تم الاتفاق على تحديد يوم 19 تشرين الثاني ( نوفمبر ) من السنة المقبلة موعدا لعقد المؤتمر الدولي للمنظمة في أبو ظبي ولمدة خمسة أيام . وقال ان المنظمة التي تتخذ من بوسطن في الولايات المتحدة مقرا لها تعقد مؤتمرها الدولي كل سنتين بمشاركة اختصاصيين من انحاء العالم .</p>
			<p>وأضاف ان المؤتمر المقبل يشكل فرصة جيدة لتبادل الآراء العلمية والبحث في مجالات ايجاد الحلول لمشاكل عدة مرتبطة بعمليات التحلية وبينها التآكل والترسيب ومنع التلوث وضمان التحسين المتواصل لجودة الانتاج ورفع معدلات الأداء وذلك بهدف الاستفادة في تصميم المشاريع المستقبلية في مجال تحلية المياه .</p>
			<p>وتنفذ دائرة الماء والكهرباء في أبو ظبي حاليا المرحلة الثانية لأحد أكبر مشاريع تحلية المياه في العالم في منطقة الطويلة على الطريق التي تربط بين مدينتي أبو ظبي ودبي .</p>
			<p>وتوقع المهندس حسن اسماعيل النساي مدير الادارة العامة لنقل وتوزيع المياه ان يتم الانتهاء من تنفيذ المرحلة الثانية من مشروع الطويلة خلال سنة 1995 ليصل اجمالي انتاج محطة التحلية في الطويلة الى 76 مليون غالون يوميا من مياه الشرب .</p>
			<p>وأكد انه يجري حاليا التخطيط للبدء في المرحلة الثالثة من المشروع خلال سنة 1996 . . . وقال انه يجري حاليا ضخ مياه الشرب من المرحلة الأولى لمشروع الطويلة الى مدينة أبو ظبي بمعدل 21 مليون غالون يوميا وسيتم خلال الشهرين المقبلين زيادة سبعة ملايين غالون من مياه الشرب ليصبح اجمالي ما يتم ضخه من هذه المياه الى أبو ظبي نحو 28 مليون غالون من مياه الشرب يوميا .</p>
			<p>وأشار الى انه يتم حاليا في صورة منتظمة ضخ 16 مليون غالون من مياه الشرب من شبكة أبو ظبي الى مدينة العين ( 160 كيلومترا عن مدينة أبو ظبي ) .</p>
			<p>وأفاد انه نظرا الى تزايد حاجات مدينة العين تم الاعداد لتنفيذ مشروع كبير لربط محطة الطويلة بمدينة العين بواسطة خط أنابيب مزدوج طوله 128 كيلومترا بطاقة اجمالية تبلغ 40 مليون غالون من مياه الشرب يوميا .</p>
			<p>وتوقع ان تصل طاقة الخط مستقبلا الى نحو 70 مليون غالون لتلبية حاجات المدينة التي تشهد عمليات تطور حضاري وعمراني واسعة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0105" id="HYT_ARB_199401240105" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وزير المال البحريني يزور واشنطن للبحث في الغاء تجميد ودائع المؤسسة العربية للخدمات المالية</headline>
		<text>
			<p>يقوم وزير المال والاقتصاد الوطني البحريني السيد ابراهيم عبدالكريم بزيارة رسمية للولايات المتحدة الاميركية غدا الثلثاء تستغرق اياما عدة يرافقه فيها رئيس مؤسسة نقد البحرين السيد عبدالله حسن يوسف سيف .</p>
			<p>وسيجتمع الوزير البحريني خلال هذه الزيارة مع وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر ووزير الخزانة لويد بنتسن وعدد من المسؤولين في الحكومة الاميركية .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان الوزير عبدالكريم سيبحث مع المسؤولين الاميركيين في قضية تجميد ودائع المؤسسة العربية للخدمات المالية من جانب الحكومة الاميركية في شهر كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي خصوصا ان البحرين اكدت ان المؤسسة بحرينية وليست لها علاقة بجهات اخرى والغالبية العظمى من المستثمرين فيها هم خليجيون .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0106" id="HYT_ARB_199401240106" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>ليبيا تخفض موازنتها بسبب تجميد أرصدتها الخارجية</headline>
		<text>
			<p>قال أبو زيد عمر دوردة أمين اللجنة الشعبية العامة ( رئيس الوزراء الليبي ) امس ان تجميد الاصول الذي فرضته الامم المتحدة على ليبيا اجبر البلاد على احداث خفض حاد في توقعات موازنة 1994 .</p>
			<p>وأبلغ الصحافيين بعدما أقرت لجنة تابعة لمؤتمر الشعب العام مشروع الموازنة ان حجم التقليص بلغ بلايين الدولارات . ولم تعلن ارقام الموازنة الجديدة . وذكر دوردة انه " نتيجة الاجراءات القسرية التي فرضت علينا اضطررنا الى تقليص نفقاتنا في مجالات عدة خصوصا في التمويل والصحة والتعليم " . وأضاف ان الموازنة الليبية وضعت بطريقة يقل فيها اعتماد ليبيا على النفط وهو مصدر عائداتها الرئيسية . وكان العقيد معمر القذافي قال اول من امس ان بلاده قررت في شكل قاطع عدم الاعتماد على النفط في المستقبل مشيرا الى ان النفط هو الهدف لما يصفه بمطامع الغرب في بلاده</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0107" id="HYT_ARB_199401240107" newspaper="HYT_ARB_19940124">
		<headline>وزير النقل اللبناني عمر مسقاوي ل " الحياة " : تنفيذ مشروع مطار بيروت يبدأ الربيع المقبل وطاقته الاستيعابية 6 ملايين مسافر سنويا</headline>
		<dateline>رؤوف قبيسي</dateline>
		<text>
			<p>كشف وزير النقل اللبناني عمر مسقاوي في حديث الى " الحياة " خطة الدولة اللبنانية لتأهيل مطار بيروت . وقال ان " دراسة المشروع طرحت على الشركات العالمية . وتنفيذه سيبدأ الربيع المقبل وينتهي بعد ثلاث سنوات " .</p>
			<p>وأوضح إن المطار سيتوسع لجهة شرق المبنى الحالي للمطار ليستوعب ستة ملايين مسافر سنويا . كما أشار الى أن المبنى الجديد الذي سيكون مؤلفا من سبع طبقات بمساحة 94 ألف متر مربع سيضم مبنى للعبور الموقت ( الترانزيت ) ومرأبا متعدد الطبقات يتسع لألفي سيارة ومركزا للشحن وآخر لتجهيزات الاطفاء .</p>
			<p>وأفاد إن المشروع يقضي بتجديد المبنى الحالي للمطار الذي تبلغ مساحته 5400 متر مربع و " الذي ستكون له مهمة مختلفة ضمن التصور الجديد للمطار والخدمات التي يوفرها " .</p>
			<p>وقال الوزير اللبناني , الذي زار بريطانيا بدعوة من حكومتها , ان هناك خطة بدأ تنفيذها منذ عام لتأهيل مبنى محطة المطار الحالي وتحديث وسائل كشف الحقائب وكذلك تأهيل محطة الاطفاء .</p>
			<p>وأضاف ان المطار الجديد سيضم مطبخا وردهة للمأكولات والآلات الحديثة مساحته عشرة آلاف متر مربع وان هذا المبنى سيكون ملحقا بالمبنى الحالي ويضم منطقة حرة واسعة وقاعة للقادمين في الطبقة الأرضية وأخرى للمغادرين في الطبقة الأولى " بينما ستضم الطبقات الأخرى مطاعم ومقاهي ومحلات سياحية وفندقا صغيرا لنزلاء الترانزيت " .</p>
			<p>وعن سبب زيارته لبريطانيا ذكر إنها استجابة لدعوة وجهتها اليه الحكومة البريطانية الهدف منها الاطلاع على مرافق النقل في بريطانيا ومدى تطورها والاستفادة من ذلك " خصوصا أننا في مجال النقل في لبنان نبدأ من الصفر في اطار عملية الانماء والاعمار لأن البنية التحتية في هذا المجال تهدمت كليا تقريبا خلال الأحداث " .</p>
			<p>وذكر مسقاوي ان هناك شركة فرنسية تضع دراسة لانشاء سكة حديد في لبنان تبدأ في عكار شمالا الى رأس الناقورة في الجنوب " لأن السكة الحديد الحالية تدمرت واعتدي على مرافقها خلال الأحداث الدامية " .</p>
			<p>وأكد أن لبنان يعمل على انشاء سكة حديد دولية تكون تكملة لخطوط السكك الحديد في منطقة حوض البحر الأبيض المتوسط تماشيا مع قرارات مجلس الجامعة العربية وتوصيات مؤتمر وزراء النقل العرب ( عقد في القاهرة ) الذي يدعو جدول أعماله الى متابعة قرارات سابقة تتعلق بايجاد وسائل اتصال بين الدول العربية عبر الاوتوسترادات أو شبكات السكك الحديد .</p>
			<p>وتطرق الى مشروع السكة الحديد في لبنان موضحا انه يدخل في مشروع السنوات العشر المقبلة الخاص بقطاع النقل في لبنان و " قد بدأنا درس هذه السكة الحديد مع تعديل بعض مسارها بحيث لا تتعارض أو تتقاطع مع الطرق الموجودة حاليا في لبنان علما بأن خط هذه السكة سيكون عريضا بخلاف الخط الحالي الضيق بغية وصل لبنان بالبلاد المحيطة به وربما بأوروبا " .</p>
			<p>وقال إن وزارة النقل تؤهل خط السكة الحديد الحالي لوصل خط بيروت شكا لغرض تسهيل نقل الترابة بين شكا وبيروت . بينما سيقام في الجنوب خط بين الزهراني والجية لنقل زيت الوقود .</p>
			<p>وتوقع الوزير اللبناني أن تنجز دراسة مشروع السكة الحديد بنهاية النصف الأول من السنة الجارية لكنه لم يحدد موعد بدء التنفيذ قائلا إن ذلك رهن بتأمين المال اللازم , مشيرا في الوقت نفسه الى أن الخطة العشرية ستعتمد على القروض والمساعدات والهبات وإلى أن هذا المشروع سيكلف نحو 200 مليون دولار ويغطي مساحة 200 كلم .</p>
			<p>الطرق الدائرية</p>
			<p>وعن مشروع شبكات الطرق الدائرية ( البريفيريك ) حول بيروت أفاد مسقاوي انه سيتصل بالمطار والمرفأ وخط الاوتوستراد الذي يصل عبر الشمال الى سورية وكذلك خط أوتوستراد الجنوب الذي سينفذ في فترة لاحقة ثم الاوتوستراد العربي الذي يصل بيروت بدمشق .</p>
			<p>وأشار الى أن مجلس النواب اللبناني أجاز للحكومة اللبنانية اصدار سندات خزينة قيمتها 8,1 بليون دولار لتمويل مشاريع الأوتوسترادات مضيفا أن الوزارة ماضية في انشاء محطة للحاويات في مرفأ بيروت لتوسيع طاقة التخزين والتوزيع بهدف جعل مرفأ بيروت كمرفأ ليماسول في قبرص أو مرفأ دمياط في القاهرة " علما بأن لبنان يمتاز بموقعه الجغرافي الأمر الذي يشجع ارساء النقل المتعدد الوسائط أي الترانزيت البري والترانزيت البحري ويمكن التاجر عن طريق عقد واحد من تحقيق النقل على مختلف الوسائل " .</p>
			<p>وذكر ان العمل جار لتأسيس مرافىء على طول الساحل اللبناني بدءا بطرابلس " كما سيتم تأهيل مرفأ صيدا ومرفأ صور وهذه كلها ستعزز طاقة مرفأ بيروت ضمن اطار وحدة المرافىء اللبنانية " .</p>
			<p>وعلى رغم قوله ان تمويل هذه المشاريع سهل وأن هناك شركات عدة تتنافس على تأسيس هذه المرافىء وتأهيلها بعقود " بي أو تي " أي العقود التى تخول الشركات تنفيذ المشاريع وتشغيلها لحسابها ثم اعادتها الى الدولة , أوضح مسقاوي أن تمويل مشاريع هذه المرافىء لم يحدد بعد , لكنه أشار الى أن القرض الذي حصل لبنان عليه من بنك الاستثمار الأوروبي , وقيمته 56 مليون دولار , سيخصص لانشاء محطة الحاويات في مرفأ بيروت " الذي سيكلف مشروع تأهيله 140 مليون دولار " .</p>
			<p>وعن مرفأ طرابس قال ان تأهيله سيؤدي الى تعميقه وانشاء رصيف جديد له ضمن خطة تكلف بين 70 مليونا و 80 مليون دولار , لكنه أشار الى أن الحكومة رصدت عشرة ملايين دولار لتأهيل مرافىء طرابلس وصور وصيدا كمرحلة أولى .</p>
			<p>وذكر ان هناك مؤشرات ايجابية تحيي الأمل بتنفيذ هذه المشاريع والمشاريع الأخرى في الخطة التنموية . ومن ذلك الاهتمام الذي تبديه شركات أوروبية وعالمية للمجيء الى لبنان لتنفيذ هذه المشاريع بالعقود المذكورة وتدفق أموال كثيرة الى البلد , ثم زيادة احتياط مصرف لبنان من النقد الأجنبي الى حد يماثل تقريبا الحد الذي كان عليه قبل الأحداث .</p>
			<p>مشروع مسقاوي</p>
			<p>من جهة اخرى , قال الوزير إن هناك مشروعا أعده وصار يعرف بمشروع الوزير مسقاوي وهو خاص بمرافىء الصيد والنزهة " الذي أوليه اهتمامي مذ اسندت الي وزارة النقل . . . والمقصود بهذا المشروع تشجيع النزهات السياحية البحرية وهواية الصيد في كل المدن البحرية في لبنان بغية تأمين هذه التسهيلات الى العدد الأكبر من الناس عوض اقتصارها على عدد قليل من المواطنين الذين يؤمون الأندية الخاصة " .</p>
			<p>المواصلات العامة</p>
			<p>على صعيد آخر , قال مسقاوي ان الحوادث التي عصفت بلبنان أوقفت الباصات ولم يعد يوجد منها سوى 130 باصا بينها 30 باصا لم تعد صالحة , لكنه أوضح أن عدد الباصات العاملة حاليا بين 30 الى 40 باصا . كما أشار الى أن مصلحة النقل المشترك صارت عبئا على الدولة نظرا الى نفقاتها العالية وقلة المردود الذي تجنيه الخزينة في هذا القطاع و " هذا أمر غير طبيعي مما يستدعي تغيير قطاع المواصلات العامة ( . . . ) وقد أنشأنا المجلس الأعلى للنقل البري ويضم ممثلين بينهم المدير العام لوزارة الداخلية ورئيس مصلحة تسجيل السيارات والمدير العام لهيئة التنظيم المدني والمدير العام للأمن الداخلي وغيرهم من المسؤولين بغية تنظيم قطاع النقل العام في البلاد " .</p>
			<p>وكشف مسقاوي أن الخطة تقتضي وجود شبكة من 450 باصا تغطي خطوط نقل طولها 240 كلم في بيروت الكبرى وضواحيها . وقال : " اذا وفرنا الأوتوسترادات التي نخطط لها سيسهل على المواطنين عندئذ التنقل بسهولة من دون استخدام العدد الكبير من السيارات كما يحصل الآن , مما سيخفف الضغط السكاني عن بيروت والمناطق المزدحمة ويوجد مشاريع وفرص عمل في القرى والأرياف ويعزز دورة الحياة الاقتصادية في لبنان " . وأشار الى ان التمويلات اللازمة لهذه المشاريع قد تأتي من الدولة أو تتم عن طريق الاقتراض أو عبر تعاون مشترك بين الدولة والقطاع الخاص .</p>
		</text>
	</DOC>
	</root>