<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401030002" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>كأس الدوري السعودي لكرة القدم . النصر يلاحق الهلال في الصدارة والقادسية يريد المركز الثاني</headline>
		<text>
			<p>أقيمت أول من أمس السبت اربع مباريات في الاسبوع الحادي عشر الأخير من مرحلة الذهاب ضمن كأس الدوري السعودي لكرة القدم , فتغلب النصر على الرياض , والقادسية على الرائد , والوحدة على الاهلي , في حين تعادل احد مع الاتحاد . النصر تمكن النصر من قلب تأخره امام جاره الرياض بهدف الى فوز ( 2 / 1 ) في مباراة مرتفعة المستوى , فانتزع الفائز المركز الثاني من الخاسر الذي انحدر الى المركز الرابع في الترتيب العام , علما ان الهلال لا يزال متصدرا . وانتهى الشوط الاول بتقدم الرياض بهدف سجله نجمه فهد الحمدان الذي استثمر كرة متقنة لعبها زميله سدوس عرضية في الدقيقة ال 30 . لكن الشوط الثاني شهد رص صفوف من جانب النصر الذي نظم الهجمة تلو الاخرى على مرمى خصمه حتى تمكن ناصر الفهد من معادلة النتيجة في الدقيقة ال 60 اثر تمريرة من خالد الهزاع . ولم يكن الرياض أفاق من صدمة الهدف حتى اضاف فهد الهريفي الهدف الثاني في الدقيقة ال 63 عندما انبرى بنجاح لركلة جزاء احتسبها الحكم بعد عرقلة محيسن الجمعان داخل المنطقة . وعلى ملعب الراكة في الخبر حقق القادسية فوزا سهلا على الرائد بثلاثة اهداف في مقابل هدف واحد . وكانت بداية اللقاء متكافئة لكن طرد مهاجم الرائد سالم العنزي بعد مرور عشرين دقيقة فقط رجح كفة القادسية فسيطر على مجريات اللعب وتمكن من انهاء الشوط الاول متقدما بهدفين نظيفين بواسطة البرازيلي خوسيه كارلوس من ركلة حرة مباشرة في الدقيقة ال 20 , في حين تكفل فهد الناصر مدافع الرائد في زيادة غلة الخصم في الدقيقة ال 30 عندما هز شباك حارسه خطأ بدل ان يشتت الكرة . واضاف عبدالرحمن بورشيد الهدف الثالث في الشوط الثاني عندما استغل بطء الدفاع ليصل الى الكرة ولعبها ساقطة من فوق الحارس ابو قريحة المتقدم عن خط مرماه . وكان في إمكان القادسية ان يضاعف غلته من الاهداف لولا رعونة مهاجميه امام المرمى من جهة واستبسال حارس الرائد في الذود عن مرماه من جهة اخرى . وفي الدقيقة ال 67 احتسب الحكم ركلة جزاء للرائد انبرى لها قائد الفريق محمد النودلي بنجاح لينقذ ماء الوجه لفريقه على ارضه وأمام جمهوره . وفي مكة المكرمة اعاد الوحدة البسمة الى جمهوره بعد فوز صعب لكن مستحق على الاهلي بهدف يتيم حمل توقيع المهاجم العائد عبدالله خوقير في الدقيقة ال 74 . وقفز الفائز من المركز التاسع الى السابع رافعا رصيده الى 14 نقطة في حين تراجع الاهلي من المركز الخامس الى السادس برصيد النقاط نفسه . وفي المدينة المنورة تمكن أحد الاخير في الترتيب من اقتناص نقطة ثمينة من الاتحاد بعد مباراة مرتفعة المستوى انتهى شوطها الاول بالتعادل من دون أهداف . وبعد مرور 26 دقيقة على بداية الشوط الثاني تقدم الاتحاد بهدف لجبرتي الشمراني اثر دربكة امام المرمى , لكن الغاني تايوان ابو بكر خطف هدف التعادل قبل دقيقتين من نهاية الوقت عندما انتزع كرة من الظهير فايز الشمراني وسددها قوية على يمين الحارس . وتراجع الاتحاد الى المركز الثامن في حين بقي احد في المركز الاخير . مباراة مبكرة ويشهد ملعب الامير سعود بن جلوي في الخبر مباراة مبكرة من المرحلة الثالثة عشرة بين القادسية من الخبر والاتحاد من جدة . ويدخل القادسية اللقاء وفي جعبته 18 نقطة ويحتل المركز الثالث بعد الهلال المتصدر والنصر الثاني وصفوفه مكتملة في لقاء اليوم وتبدو كفته راجحة لاحراز نقاط الفوز الثلاث وانتزاع المركز الثاني من النصر موقتا . اما الاتحاد ففي جعبته 13 نقطة ويحتل المركز الثامن , ولا يزال الفريق يعاني من عدم ثبات مستواه بسبب التغييرات في التشكيلة الاساسية وهو يفتقد اليوم قائده مروان بصاص الموقوف .</p>
		</text>
	</DOC>
	