<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401030005" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>البطولات الأوروبية المحلية في كرة القدم . إنكلترا : تقلص الفارق بين مانشستر يونايتد ومطارديه</headline>
		<dateline>لندن</dateline>
		<text>
			<p>لم تعد تفصل بين مانشستر يونايتد متصدر الدوري الانكليزي لكرة القدم واقرب منافسيه بلاكبرن روفرز " إلا " 12 نقطة , اثر تعادل الاول على ارضه مع ليدز يونايتد الرابع ( صفر / صفر ) , وفوز الثاني خارج ارضه على استون فيلا ( 1 / صفر ) في المرحلة الرابعة والعشرين التي اقيمت اول من امس السبت . على ملعب " اولدترافورد " سقط مانشستر يونايتد في فخ التعادل السلبي مع ليدز يونايتد على الرغم من تفوقه في معظم فترات اللقاء . وغاب عن مانشستر لي شارب والويلزي مارك هيوز وبول اينس , وحل مكانهم الروسي اندره كانشلسكيس والاسكوتلندي براين ماكلير وقائد الفريق براين روبسون . وفي المقابل خاض ليدز المباراة من دون الويلزي غاري سبيد والمهاجم رود والاس المصابين . وسيطر المستضيف على مجريات اللعب , خصوصا في الشوط الثاني وعاب تحركات ليدز سوء التمرير ولم يقدم نجمه الاسكوتلندي غاري ماكاليستر مستواه المعهود . وسنحت ابرز فرصة لهز الشباك امام مدافع ليدز كريس فيركلوف لكن كرته الرأسية اصطدمت بالعارضة بعدما خدعت الحارس الدنماركي بيتر شمايكل . واحتفظ مانشستر بسجله خاليا من الهزائم في 32 مباراة خاضها على ارضه , لكن التعادل هو الخامس له هذا الموسم على ارضه في مقابل تعادل واحد وخسارة واحدة خارج ملعبه . بلاكبرن وعلى ملعب " فيلا بارك " في مدينة برمنغهام حقق بلاكبرن فوزا ثمينا على استون فيلا بهدف سجله مهاجمه الدولي ألن شيرر في الدقيقة ال 38 رافعا رصيده من الاهداف هذا الموسم الى 20 , علما انه سجل 42 هدفا في 45 مباراة لعبها مع بلاكبرن منذ انتقاله من ساوثهامبتون قبل انطلاق الموسم الماضي . يذكر ان لبلاكبرن مباراة مؤجلة ضد نوريتش سيتي اذا فاز بها قلص الفارق الى تسع نقاط . وتابع ارسنال عروضه الجيدة فتغلب على ويمبلدون ( 3 / صفر ) خارج أرضه سجلها كيفن كامبل ( 18 ) , وهو السادس له في ثلاث مباريات وراي بارلور ( 32 ) وايان رايت ( 55 ) . والفوز هو الثالث على التوالي لأرسنال من دون ان يدخل مرماه اي هدف علما انه تغلب في المباراتين السابقتين على سويندون ( 4 / صفر ) وعلى شيفيلد يونايتد ( 3 / صفر ) . وكان نيوكاسل يونايتد الفريق الوحيد الذي فاز على أرضه خلال هذه المرحلة عندما تغلب على مانشستر سيتي بهدفين لمهاجمه اندي كول هداف البطولة برصيد 21 هدفا في الدقيقتين ال 28 وال 45 . وفي المباريات الأخرى فاز نوريتش سيتي على ساوثهامبتون بهدف سجله كريس ساتون ( 44 ) , وويستهام على ايفرتون بهدف ايضا سجله تيم بريكر ( 6 ) , وليفربول على ايبسويتش تاون ( 2 / 1 ) وسجل للفائز نيل رادوك وايان راش في الدقيقتين ال 57 وال 88 , وللخاسر ايان مارشال ( 75 ) . وتغلب كوفنتري على توتنهام هوتسبر ( 2 / 1 ) وسجل للفائز باب وويغيرلي في الدقيقتين ال 52 وال 77 , وللخاسر كاسكي ( 43 ) , وشيفيلد يونايتد على اولدهام ( 2 / 1 ) وسجل للفائز وايتهاوس ( 32 من ركلة جزاء ) ووورد ( 23 ) , وللخاسر ريتشارد جوبسون ( 54 ) . والهدفان اللذان سجلهما شيفيلد يونايتد أنهيا عجزا عن التهديف استمر 10 ساعات من اللعب . وفاز شيفيلد ونزداي على كوينز بارك رينجرز في لندن ( 2 / 1 ) . سجل للفائز مارك برايت وغوردون واطسون في الدقيقتين ال 78 وال 79 , وللخاسر مهاجم المنتخب الانكليزي ليس فرديناند ( 69 ) . وحقق تشلسي فوزا ثمينا خارج أرضه على سويندون تاون الأخير ( 3 / 1 ) , وابتعد نسبيا عن دائرة الخطر . والفوز هو الثاني لتشلسي على التوالي بعد نتائج سلبية , علما ان الاول كان على نيوكاسل الاربعاء الماضي . وسجل اهداف الفائز شيبيرلي وستين ووايز في الدقائق ال 91 وال 44 وال 98 , وللخاسر ماتش ( 90 ) . يذكر ان مدرب تشلسي غلين هودل الذي صعد بسويندون الى الدرجة الممتازة في نهاية الموسم الماضي نال وابلا من صيحات الاستهجان من جمهور الفريق المستضيف بسبب انتقاله لتدريب تشلسي . وهنا ترتيب فرق الصدارة : 1 - مانشستر يونايتد 57 نقطة 2 - بلاكبرن روفرز 45 3 - ارسنال 34 4 - ليدز يونايتد 24 5 - نيوكاسل 39 . اسبانيا فشل ديبورتيفو لا كورونا متصدر ترتيب الدوري الاسباني من الخروج فائزا على رايو فاليكانو في العاصمة مدريد فانتهى اللقاء بالتعادل السلبي . ورفع ديبورتيفو رصيده الى 25 نقطة من 17 مباراة وبات في امكان برشلونة الذي يحل ضيفا على سبورتنغ خيخون في مباراة متأخرة انتزاع مركز الصدارة في حال فوزه . اما رايو فاليكانو فبات رصيده 15 نقطة ويحتل المركز ال 13 .</p>
		</text>
	</DOC>

	