<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401030032" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>حطت الطائرة في لندن وعلى متنها مسافر جديد</headline>
		<dateline>لندن</dateline>
		<text>
			<p>أعلنت شركة الخطوط الجوية التايلاندية ان طائرة بوينغ 747 تابعة لها هبطت أول من أمس في مطار هيثرو في لندن , وعلى متنها شخص لم يكن اسمه مدرجا في لوائح المسافرين لدى اقلاعها من مطار نيودلهي . . . بعدما ولدت إمرأة على متنها طفلا .</p>
			<p>فبعد ثلاث ساعات من اقلاع الطائرة , أي حوالي الساعة 2.30 بتوقيت غرينتش , بدأت المسافرة الهندية التي لم تكشف هويتها تشعر بآلام المخاض , ومن حسن حظها ان طبيبين كانا في عداد المسافرين فسهلا عملية الولادة التي تمت في " عيادة " أعدت على عجل في إحدى مقصورات الدرجة الأولى .</p>
			<p>وقد أخطر قبطان الطائرة التي كانت تقوم بالرحلة " تي جي 914 " مكتب الخطوط الجوية التايلاندية في مطار كوبنهاغن الأقرب الى خط سير البوينغ 747 بالولادة . ومن مطار كوبنهاغن أبرق مكتب الخطوط الجوية التايلاندية الى مطار هيثرو طالبا اتخاذ الاجراءات الضرورية لاستقبال " المسافر " الاضافي .</p>
			<p>اول الكلام :</p>
			<p>من همزية " أحمد شوقي " :</p>
			<p>- الله فوق الخلق . . . فيها وحده</p>
			<p>والناس تحت لوائها : أكفاء</p>
			<p>والدين يسر , والخلافة بيعة</p>
			<p>والأمر شورى , والحقوق قضاء !</p>
			<p>في زحام الشعارات , والأشكال السياسية التي تدعي " الديموقراطية " والحفاوة برأي الشعب وسماع صوته . . . وهي في حقيقتها تعاني ايضا من : أشكال في الأزمات الاقتصادية , والواقع الأمني , والبناء التنموي , ومساحة الحرية التي لا بد أن يتمتع بها كل مواطن هناك . . .</p>
			<p>في هذا الزحام الذي تبدو خسائر الشعوب فيه أكثر من مكاسبهم , ومن حصولهم على الحرية . . . ينطلق هذا الانسان العربي من أعظم البقاع على الأرض , وبكل الإتساع في صحرائه : هادئا رزينا , مستعصما بتشريع دينه الاسلامي العظيم . . . متسلحا بما حصل عليه من علوم , وثقافات . . . نهل الكثير منها من جامعاته , ومن جامعات العالم المتقدمة بدراساتها وبأطروحاتها . . . فإذا هو يطلع الى التاريخ من خلال تسجيله لحدث , قد يبدو غريبا على العالم الذي مارس كل أشكال الديموقراطية , والديموقراطية المتعسفة ضد المواطن . . . وفي أقل تعسفها : أنها فرضت على هذا المواطن ما يفوق احتماله . . . بعضها نتيجة للهوى والغرض . . . بعضها ظلم تحت مسمى الثورة ! !</p>
			<p>والكثير صفق لهذه الديموقراطية في العصور التي كانت البداوة فيها : جاهلية , وجهلا , وكبتا للفكر , وتأطيرا للعلم في حدود " التهجية " فقط للعلوم . . . فكان لا بد أن يحدث ذلك " الانبهار " بديموقراطية الغرب التي قاسمت مواطنها رغيف خبزه . . . وباشتراكية الشرق التي سلبت مواطنها : رغيفه , وصوته وحريته الشخصية , وادميته بالتأكيد !</p>
			<p>ولكن . . . توجد ديموقراطية في الغرب , ممثلة - فقط - في : " حرية التعبير " عن الرأي الآخر , المعارض بالضرورة !</p>
			<p>وتوجد ديموقراطية في الغرب , ممثلة في : " حرية الانتخاب " لمن يعتقد الشعب أنه الاصلح لقيادته . . . وأحيانا ما يجيء ذلك الانتخاب في حصيلته , أو . . . في فجيعته للمواطن الذي انتخب : وهو يحمل الصدمة , والخيبة !</p>
			<p>وكان الأكثر سخرية , بل و " مسخرة " . . . ما حدث من مسرحيات في عالمنا العربي عن ادعاء الديموقراطية . . . وذلك " بالانتخاب " القسري الذي يحقق 99.9 في المئة . . . وربما أقل قليلا وليس أكثر ! !</p>
			<p>تلك النماذج من دعاوى الغلواء , في عصرنا الذي صبت ( ديموقراطيته ) جام غضبها على الشعوب . . . تارة باسم : ترسيخ او بناء الديموقراطية . . . وتارة بدعوى : الدفاع عن حريات الانسان . . . فاكتوينا - كشعوب - بعدة أكاذيب كان لها بريق خاطف خادع . . . ومن أهمها :</p>
			<p>الدعوة الى تقليد الغرب , أو حتى " الانتماء " اليه فكريا . . . وكانت دعوة استهدفت بغرضها السيء : القضاء على التراث , وعلى التاريخ العظيم لهذه الامة , وعلى التقاليد بسلوكيات ارتبطت بتشذيب وبتهذيب الناس لها !</p>
			<p>الدعوة الى : الاشتراكية . . . وما استتبعها من تجارب ( الحلاقة في رؤوس اليتامى ) : نحن العرب والمسلمين !</p>
			<p>وبعد كل ما استعرضناه مضغوطا . . . نتقدم - كشعب جعلوا أصالة البداوة فينا تهمة - الى دخول مرحلة جديدة من الانجازات التي يستثمرها الشعب في المملكة العربية السعودية , وتعتبر : نقلة حضارية تاريخية جديدة على درب : طموحات أمة . . . في مواكبة ملفتة من هذه الأمة للتحولات التي شهدها العالم وما زال . . . فنتقدم بخطوة , أو بنقلة : ( مجلس الشورى ) , وهي الخطوة المدروسة بكل أبعاد حصافة العقل ! !</p>
			<p>هناك منظمات عربية ارهابية كثيرة ندينها من دون تحفظ وبغض النظر عن أهدافها القومية أو الدينية . غير ان ارهابها مجتمعة ومنفردة لا يقاس شيئا بارهاب دولة , ففي الحالة الاولى يأتي الارهاب بقرار غير واع من جماعة غير تمثيلية . اما في الحالة الثانية فهو واع ومتعمد وتمثيلي الى درجة يصبح جزءا من الدولة , فهي عندما تؤسس جناحا ارهابيا تصبح ارهابية كلها , ولا يقتصر الارهاب على عملائها المنفذين .</p>
			<p>بريطانيا , كدولة ديموقراطية متحضرة , لا تستطيع ممارسة الارهاب , لذلك فهي بعد ربع قرن وأكثر من ارهاب الانفصاليين الايرلنديين في شمال ايرلندا وفي بريطانيا نفسها لم تفكر في تأسيس وحدة سرية لقتل زعماء الجيش الجمهوري الايرلندي . في المقابل ردت اسرائيل على ارهاب " ايلول الاسود " بارهاب من عندها . وحتى من دون ان ندخل في تفصيل ان منظمة ايلول الاسود كانت رد فعل على قيام اسرائيل ووجود الواحدة أوجب الأخرى , أو ان عدم وجود الواحدة كان نفي وجود الاخرى , فانه يبقى ان اسرائيل تصرفت فورا كعصابة وبعقلية الارهابيين الذين أسسوها .</p>
			<p>غير ان ارهاب ايلول الاسود واسرائيل ( وهذه اعترفت قبل اسابيع بتشكيل وحدات قتل لاغتيال قادة ايلول الاسود ) جزء من تاريخ الصراع العربي - الاسرائيلي ما كنت اعود اليه اليوم لولا أنني قرأت مقالا مع نهاية السنة في جريدة " كريستيان ساينس مونيتور " كتبه البروفسور نصير عروري , استاذ العلوم السياسية في جامعة مساتشوستس عن اغتيال فرق الموت الاسرائيلية الشهر الماضي ابن عمه عبدالرحمن يوسف عروري .</p>
			<p>ابن العم هذا بقال متزوج وله زوجة حامل في شهرها الثامن وثلاثة اطفال . وكانت السلطات الاسرائيلية أبعدته في كانون الاول ( ديسمبر ) 1992 الى لبنان مع انصار حماس , ثم قررت هي ان ابعاده كان خطأ وأعادته . ومع ذلك فقد قتلته عصابة اسرائيلية بمسدس كاتم للصوت أمام أسرته وجيرانه . وسأل احد القتلة ان كان اسم ضحيته عروري , ليتأكد من انه قتل الشخص المطلوب وليؤكد بالتالي ان العملية رسمية .</p>
			<p>وأكمل هنا بما بدأت به من ان الارهاب مرفوض بكل شكل ولأي سبب ومدان ومحتقر , وان ثمة فرقا بين ارهاب وارهاب , قد لا يراه الضحية . وأزيد ان الارهاب ليس قتلا كله , فهناك ارهاب الكلمة الذي هو موضوعي اليوم .</p>
			<p>لم اقرأ على مدى السنة الماضية , وحتما لم اقرأ الاسبوع الماضي والبروفسور عروري يكتب بدقة متناهية عن فرق الموت الاسرائيلية , أي نقد لاسرائيل , غير انني قرأت حملات على الدول العربية , وهي تستحق الانتقاد , ولا احاول هنا الدفاع عنها , وانما تسجيل ان هذه الدول تنتقد للتخريب لا الاصلاح , وللدفاع عن اسرائيل , حتى وهي تفاوض وتقتل كأي عصابة ارهابية موجودة بين ايرلندا والدول العربية نفسها .</p>
			<p>وكنت سجلت الحملات على اقتصاد المملكة العربية السعودية , لمجرد انها تنتهج سياسة عربية وطنية ازاء اسرائيل ومقاطعتها . كما سجلت حملات على الكويت قناعتي انها للاسباب نفسها . وعدت مرة بعد مرة الى الحملات على مصر وسورية , وعلاقتها بمفاوضات السلام مع اسرائيل .</p>
			<p>وانتهى الاسبوع الاخير من 1993 كالسنة كلها , بالهجوم على الدول العربية , فمصر تواجه حملة ارهابية شرسة , ومع ذلك قرأت مقالا كتبه كورت غورنغ ومريم الهي من منظمة العفو الدولية في جريدة " كريستيان ساينس مونيتور " يهاجم سجل مصر في حماية حقوق الانسان , فيذكر الارهابيين عرضا وينسى ان المحاكم المصرية برأت متهمين باغتيال رئيس البرلمان محمد المحجوب , وباغتيال الكاتب المعروف فرج فودة , وهي تبرئة ما كانت ممكنة لولا استقلال القضاء المصري . كما قرأت مقالا في " وول ستريت جورنال " يزعم ان الرئيس حافظ الاسد قدم عرضا للسلام مع اسرائيل يرفضه كاتب المقال الذي يبدو انه اكثر اسرائيلية من ليكود .</p>
			<p>وأتوقف هنا للحديث عن المغرب , ففي 13 الشهر الماضي قرأت مقالا ايجابيا في " نيويورك تايمز " عن المغرب عنوانه يشرحه , فهو " المغرب يوسع علاقاته مع اسرائيل : الولايات المتحدة ترى الاتفاقات خطوة واسعة نحو اقامة علاقات ديبلوماسية " . ثم قرأت مقالا ايجابيا آخر في " واشنطن تايمز " في 29 من الشهر نفسه , ايضا عنوانه يشرحه وكان " واحة تسامح في الشرق الاوسط : الطائفة اليهودية القديمة محمية في المغرب " .</p>
			<p>ونريد ان تكون الاخبار كلها عن المغرب ايجابية , الا ان من الواضح انها ايجابية لأن لها علاقة باسرائيل واليهود , كما انها سلبية بالنسبة الى مصر وسورية والمملكة العربية السعودية وغيرها ايضا لأن لها علاقة باسرائيل واليهود .</p>
			<p>وكما ان ارهاب منظمة لا تمثل سوى المجرمين الذين ينتمون اليها لا يقاس شيئا بارهاب تمثيلي " مؤسس " تمارسه دولة , فان اخطاء الصحافة العربية وخطاياها , وكلها مرده الجهل والتخلف ونقص الامكانات وفقر العقل , لا تقاس شيئا بارهاب تكنولوجي متقدم يمارس عن سابق تصور وتصميم , فيحمي الارهابيين الحقيقيين ويدين ضحاياهم .</p>
		</text>
	</DOC>

	