<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401030035" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رابين يتهم عرفات بنقض " وثيقة القاهرة " والاردن يعطي المنظمة " فرصة أخيرة " للتنسيق</headline>
		<dateline>ربى الحصري - سلامه نعمات - رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>تصاعدت الأزمة أمس بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية حول استئناف محادثات غزة - أريحا , فيما شنت اسرائيل هجوما على رئيس المنظمة ياسر عرفات واتهمته ب " التراجع " عن اتفاقات يبرمها مبعوثوه معها وأعلنت انها لن تستأنف المحادثات في طابا الا على اساس " الاتفاق الذي تم التوصل اليه في القاهرة " .</p>
			<p>كذلك صعد الأردن لهجته ازاء منظمة التحرير , اذ أمهل الملك حسين الرئيس الفلسطيني " فرصة أخيرة " لاستئناف التنسيق بين الأردن والمنظمة بشأن الترتيبات الاقتصادية في الاراضي المحتلة ومسألة المعابر بين أريحا والأردن .</p>
			<p>كما طالب العاهل الاردني عرفات , في تصريحاته التي بثها التلفزيون الأردني , بأن " يتوقف نهائيا عن الحديث عن انشاء اتحاد كونفيديرالي مع الأردن ولا بأي شكل من الأشكال ولا بأية صيغة أخرى " . وأشار الى ضرورة " البناء من القاعدة الى القمة " في سياق صوغ العلاقات المستقبلية بين الاردن والكيان الفلسطيني في الأراضي المحتلة .</p>
			<p>وعلم في تونس ان قيادة منظمة التحرير اجرت اخيرا اتصالات بالادارة الاميركية طلبا لتوسطها في المفاوضات الحالية , لكن واشنطن لم تتحمس للرغبة الفلسطينية . وقال العاهل الاردني في خطاب وجهه لكبار ضباط القوات المسلحة انه أوضح للزعيم الفلسطيني خلال لقائه به يوم الخميس الماضي ان " هذه هي آخر فرصة لمعالجة الاولويات المطلوبة وبالسرعة الممكنة " , محذرا من انه في حال عدم التزام منظمة التحرير فإن " كل طرف سيتحمل المسؤولية على حدة " . وأكد العاهل الأردني بأنه " لا يمكن بعد الآن القول ان هناك تنسيقا ما لم يكن هناك تنسيق أو ان هناك اتفاقا ما لم يكن هناك اتفاق " .</p>
			<p>ومن المقرر ان يبدأ مسؤولون في منظمة التحرير برئاسة السيد فاروق القدومي , مدير الدائرة السياسية في منظمة التحرير , محادثات مع المسؤولين الاردنيين غدا الثلثاء أو بعد غد الاربعاء لتسوية الخلافات التي نتجت عن غياب التنسيق الثنائي ورفض السيد عرفات اقرار اتفاق اقتصادي تم التوصل اليه مع الأردن .</p>
			<p>وفي اسرائيل صرح رئيس الوزراء اسحق رابين للصحافيين بعد اجتماع الحكومة الاسرائيلية الاسبوعي , أمس , بأن اسرائيل بعثت برسالة الى تونس أمس " أكدنا فيها بوضوح ان محادثات طابا لن تستأنف إلا على أساس وثيقة التفاهم التي تم التوصل اليها في مفاوضات القاهرة " . وحسب رابين فان الرسالة تنص على انه " لا يمكن للجانبين طرح مطالب تتناقض مع ما اتفق عليه في القاهرة " , وأضاف " ان الاتفاقات التي تم التوصل اليها في القاهرة لم تكن وثيقة اسرائيلية فقط وانما اتفاقات ابرمت على أعلى مستويات من القيادة السياسية في اسرائيل ومنظمة التحرير " . وقال رابين " لا يمكن تصور عدم احترام مثل هذه الاتفاقات وجعلها موضوعا للمساومة . . . وهذه الحالة تثير تساؤلا حول جدوى التوصل الى اتفاقات كهذه واذا اعترضت المنظمة عليها فان كل الاحتمالات ستكون مفتوحة " .</p>
			<p>وأكد رئيس الوفد الفلسطيني الى مفاوضات طابا نبيل شعث الذي شارك في محادثات القاهرة الاخيرة تسلمه ردا أمس من وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز على الرسالة الفلسطينية التي تلقتها اسرائيل الخميس الماضي وانه بعث مساء أمس برد فلسطيني على رسالة بيريز . وقال شعث للاذاعة الاسرائيلية أمس ان بيريز قال في رسالته انه " على استعداد للعودة الى طابا لكنه ربط ذلك بما سماه اتفاق القاهرة " . وتابع شعث : " ارسلت اليوم ردنا وهو ايجابي بمجمله أي اننا مستعدون للعودة الى المفاوضات مستندين الى كل المناقشات التي تمت في القاهرة , ولكن كما أوضحت لبيريز لا يوجد اتفاق بيننا اسمه وثيقة القاهرة , بالاضافة الى تمسكنا الكامل باتفاق اعلان المبادئ , وآمل ان يكون الرد الاسرائيلي ايجابيا هذه المرة " .</p>
			<p>ونقلت مصادر اسرائيلية عن رابين قوله خلال اجتماع مجلس الوزراء ان " الايام الاخيرة اثبتت انه لا يمكن الاعتماد على اتفاقات شفوية مع المنظمة , وعليه فان اسرائيل ستطالب من الآن بتدوين أي اتفاقات يتم التوصل اليها خطيا " . وفي رد قاس على ما اعتبره " تنصلا " من جانب رئيس منظمة التحرير من الوثيقة التي تم اعدادها بين الوفدين الاسرائيلي برئاسة بيريز والفلسطيني محمود عباس ( ابو مازن ) نقل عن رابين قوله للوزراء " اسرائيل ليست على عجل , ليتصبب منهم ( الفلسطينيين ) العرق قليلا في تونس " .</p>
			<p>وأوضح رابين لاعضاء حكومته ان الخلاف الحالي بين اسرائيل ومنظمة التحرير يدور حول مساحة منطقة أريحا والسيطرة على الحدود مع الاردن بما في ذلك الجسور التي تصل بين الضفتين . وقال رابين : " ان منظمة التحرير تريد ان تشمل حدود منطقة أريحا مقام النبي موسى وأن تمتد حتى نهر الاردن شرقا وهذا امر مرفوض " . وتابع : " المسألة الرئيسية التي يهتم بها عرفات هي ما اذا كان الفلسطينيون سيسيطرون على حدود دولية ولذا فان الخلاف معه هو خلاف سياسي وليس امرا يتعلق بكرامة عرفات " . وردا على استفسار احد الوزراء حول المناطق الآمنة التي تصر اسرائيل على ابقائها تحت سيطرتها في غزة وأريحا , قال رابين ان " المسافة بين منطقة الحكم الذاتي في أريحا ونهر الاردن يجب ان تكون ما بين 3 الى 5 كيلومترات بينما يمكن ان تكون المسافة في قطاع غزة أقل من ذلك " .</p>
			<p>وصدرت ردود فعل غاضبة أمس من معظم الوزراء , لا سيما بيريز ووزير البيئة يوسي سريد اللذين شاركا في التوصل الى وثيقة التفاهم مع الوفد الفلسطيني في القاهرة الاسبوع الماضي . وحمل بيريز امس في حديث للاذاعة الاسرائيلية عرفات شخصيا مسؤولية تجميد المفاوضات , وقال : " ان اسرائيل تحترم كل تعهداتها وقد وفرنا للفلسطينيين فرصة تاريخية بموجب هذا الاتفاق فاذا أرادوا الانتظار فلينتظروا اذ ان هذا الانتظار لا يهددنا بشيء لكنه تصرف خاطئ وآمل ان لا يكرروا اخطاء الماضي " .</p>
			<p>وأورد بيريز ما حصل في الاجتماع الذي ضم الرئيس المصري حسني مبارك ووزير خارجيته عمرو موسى ورئيسي الوفدين الاسرائيلي والفلسطيني انه سأل ابو مازن في حضور المصريين اذا ما كانت ورقة العمل التي تم التوصل اليها هي ورقة مشتركة وبمثابة مذكرة تفاهم وأن الأخير رد بنعم . وتابع بيريز : " عندئذ عرضت عليه ان نخرج لوسائل الاعلام ونعلن ذلك وهذا ما كان . . . وعليه لا يمكن القول الآن ان ورقة العمل هي وثيقة اسرائيلية , وانما وثيقة اسرائيلية - فلسطينية اضافة الى ان التعديلات التي عرضها نبيل شعث تؤكد انهم شركاء فيها " .</p>
			<p>وأيد بيريز ما كان وزير البيئة سريد صرح به من ان اجابات عرفات " أعادتنا الى نقطة البداية في المفاوضات ما يحتم علينا اعادة تقويم العملية التفاوضية " . وقال سريد للصحافيين : " اذا كانت وثيقة القاهرة هي أساس استئناف المفاوضات فان لجنة طابا يمكن ان تستأنف محادثاتها غدا بل حتى عصر اليوم ( امس ) واذا كان الاساس تنفيذ مطالب عرفات الجديدة فهذا يعني انه لا يمكن ان تعود هذه المفاوضات في الوقت الحالي " .</p>
			<p>لكن نبيل شعث أصر أمس على انه " لا يوجد اتفاق واضح اسمه اتفاق القاهرة وانما هناك أوراق عمل كتبت في القاهرة , ما اتفقنا عليه فيها نلتزم به وما لم نتفق بشأنه نحن مستعدون للعودة الى طابا للتفاوض حوله للتوصل الى اتفاق " . وردا على قول رابين ان هناك وثيقة مشتركة تم التوصل اليها في القاهرة قال شعث : " لا توجد وثيقة كهذه وبيريز يعلم ذلك جيدا فهو كتب محضرا بالأعمال ليل 28 كانون الاول ( ديسمبر ) وأخذناه مكتوبا بخط اليد وفي اليوم التالي أخذنا مسودة مختلفة تماما عن المحضر وفي اليوم الثالث ( 30 / 12 ) ارسلت اليه الى تل ابيب توضيحا لهذه المذكرة اشتمل على ما اتفقنا عليه في النروج ولم أتسلم بعد ما يفيد بقبوله هذه الصيغ " . وتابع : " أي من هذه الصيغ لا يمكن تسميتها وثيقة تفاهم , وانما احداها تسمى محضرا والثانية اسمها مسودة , والثالثة اسمها ورقة عمل " .</p>
			<p>وقال شعث : " نحن نريد ان نعرف ما هو الشيء الذي يسمونه وثيقة القاهرة , فالمحاضر كان يفترض ان ترسل الى القيادات للموافقة عليها ونحن ارسلناها الى القيادة الفلسطينية في تونس فوافقت على جزء منها ووضعت تحفظات عن الجزء الباقي ونحن نريد العودة الى طابا لنناقش كل ذلك " .</p>
			<p>وكان رابين وبيريز قررا خلال اجتماع مغلق عقداه امس الموافقة على استئناف مفاوضات اللجنة الاقتصادية في باريس هذا الاسبوع وعدم ربطها بمصير المفاوضات المعلقة في اللجان الأخرى .</p>
			<p>المنظمة وواشنطن</p>
			<p>وفي تونس تبدي أوساط القيادة الفلسطينية في تونس قلقا عميقا من تردد الادارة الاميركية في ممارسة ضغوط على اسرائيل لتحريك المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية في شأن الانسحاب من قطاع غزة ومنطقة أريحا .</p>
			<p>وقالت مصادر مطلعة ان المنظمة قامت باتصالات مع الخارجية الاميركية لنقل وجهة النظر الفلسطينية من مجريات المحادثات في أوسلو وباريس والقاهرة وطلب تدخلها لدى الحكومة الاسرائيلية لتنشيط المفاوضات والوصول الى حل يرضي الجانبين , إلا أن الاميركيين لم يظهروا حماسة للتدخل , وأشاروا الى أنهم لم يكونوا طرفا في المحادثات السرية التي أفضت الى إتفاق أوسلو في الثالث عشر من أيلول ( سبتمبر ) الماضي وإنما باركوه ورعوا حفلة التوقيع عليه , وبالتالي فبامكان الطرفين المعنيين اللذين توصلا الى الاتفاق ان يتفاهما على الخطوات التنفيذية من دون تدخل طرف ثالث .</p>
			<p>على صعيد آخر وصل وفد من الشخصيات الفلسطينية الى تونس ظهر أمس يقوده الدكتور حيدر عبدالشافي . وسيسلم الوفد الذي ضم نبيل عمرو وتيسير عاروري وغازي الخليلي وتوفيق أبو بكر عريضة الى الرئيس عرفات باسم فلسطينيين من الاراضي المحتلة والشتات تتضمن مطالبة بادخال اصلاحات على طريقة قيادة المنظمة .</p>
			<p>من جهة أخرى ( أ ف ب ) رفض عرفات في كلمة وجهها بالهاتف الى حشد في مدينة أريحا , أمس الاحد , اقتراحات اسرائيل , وقال ان رئيس الوزراء الاسرائيلي " يخطئ اذا اعتقد انه يمكنه ان يهين الفلسطينيين " .</p>
			<p>وقال عرفات : " اننا لن نعيش في بانتوستانات ولن نعيش في غيتوات , ولا أحد يستطيع ان يذل الشعب الفلسطيني اطلاقا , واذا كان رابين يعتقد انه يستطيع ان يذل الشعب الفلسطيني فهو واهم . قد يستطيع ان يستمر في احتلاله الارض لكنه لا يستطيع ان يذل طفلا فلسطينيا ولا امرأة ولا رجلا او شابا فلسطينيا " .</p>
			<p>وكرر عرفات انه متمسك ببنود اتفاق الحكم الذاتي والجدول الزمني لتنفيذه , قائلا " الاتفاقية بما تضمنته عن بدء الانسحاب الاسرائيلي من قطاع غزة ومنطقة أريحا لا يعني اطلاقا اعادة انتشار , فالانسحاب هو انسحاب , اما في بقية المناطق فهناك اعادة انتشار " . وأضاف : " قررنا ان نتصالح مع عدونا لكنهم يحاولون ان يناوروا علينا ويقولوا ان المواعيد غير مقدسة . وأنا اقول لا . المواعيد مقدسة , ومن يوقع على شيء عليه ان يحترمه " .</p>
		</text>
	</DOC>

	