<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401030036" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مؤكدا مقتل 20 من " الجماعات الاسلامية " تسللوا عبر الحدود . افورقي يحمل السودان مسؤولية عمليات للمعارضين الاريتريين</headline>
		<dateline>يوسف خازم - عمر محمد الحسن</dateline>
		<text>
			<p>نفت الحكومة السودانية أمس و " استغربت " اتهام رئيس الحكومة الانتقالية في اريتريا اساياس افورقي بأن مقاتلين اسلاميين من جنسيات عدة شنوا هجوما على قواته انطلاقا من الاراضي السودانية .</p>
			<p>وكان افورقي اعترف للمرة الاولى في خطاب القاه أول من أمس السبت في العاصمة الاريترية اسمرا بمناسبة بدء السنة الجديدة , بحصول اشتباكات ووقوع قتلى بين قواته وقوات اريترية معارضة قال ان بينها عناصر من افغانستان والمغرب وتونس وباكستان .</p>
			<p>وقال انه " في 16 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي اشتبك 20 مقاتلا أتوا من السودان مع قواتنا في عدي هوك " . ( تبعد مسافة 20 كيلومترا من اقليم سنحيت ) . وأضاف : " ان ال 20 مقاتلا قتلوا خلال هذا الاشتباك " .</p>
			<p>واعترف بأن هذا الاشتباك " لم يكن الاول , اذ كانت هناك حوادث عدة مماثلة قرب الحدود ( مع السودان ) . لكن الاشتباك الاخير كان يختلف عن الاشتباكات الاخرى بأن المجموعة المهاجمة كانت تتضمن مغربيين اثنين . وهؤلاء الناس يدعون انهم سيحررون المنطقة كلها , وهم شبكة مرتبطة ب " حركة الجهاد " في افغانستان ودول أخرى . وخلال السنوات الثلاث الماضية كنا نحاول حل هذه المشكلة مع الحكومة السودانية بأسلوب ايجابي . لكن لم تتخذ أي خطوات عملية لاحتواء هذه النشاطات أو السيطرة عليها , ولم نحصل الا على وعود فارغة . وعموما لم نكن نريد الاعلان عن هذه المسائل , لاننا اعتقدنا ان باستطاعتنا حل المشاكل بصبر وبشكل بناء , خصوصا ان المشكلة لم تكن مشكلة داخلية بل خارجية , وبما ان مصدر المشكلة هو السودان , كنا نسعى الى حلها بالتعاون مع الحكومة السودانية وقوى أخرى في السودان . هذا ما كنا نؤمن به . لكن خلال محاولتنا حل المشكلة استمر وقوع مثل هذه الحوادث . وبقيت المسألة معلقة " .</p>
			<p>وزاد : " أخيرا وقع حادث 16 كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي الذي قتل فيه مدني وقائد وحدة تابعة لنا . ونحن لا نريد لأي من الاريتريين ان يقتل , خصوصا في هذا الوقت الذي لا يوجد فيه ما يستدعي قتلهم . كما اننا لا نستطيع ان نبقي سرا على القتلى الذين يسقطون من جانبنا . ونحن لا نعتبر هذه الحادثة نصرا , ففي السابق كانت سياستنا تتسم بكثير من الصبر لاننا لم نكن نريد لهذه المسألة ان تخرج من أيدينا , لكنها في النهاية وصلت الى هذه المرحلة ( . . . ) لا يهمنا اولئك الذين قتلوا في المعارك , لكن لانه لا يوجد سبب يستدعي مقتل هؤلاء المحاربين الآن بعد الاستقلال , ولأننا لا نريد لهذه الاحداث ان تتكرر , ولاننا لا نريد لهذا الأمر ان يبقى طي الكتمان , لهذا كله سعينا الى اطلاع الاريتريين على الحرب التي أعلنت ضد اريتريا وشعبها " .</p>
			<p>وأضاف : " لا نرى سببا يستدعي مجيء اجانب من المغرب وتونس وافغانستان وباكستان للقتال في هذا البلد . وفي الوقت نفسه لا نستطيع ان نلتزم الصمت ازاء اعلان الحرب علينا . كما لا يمكننا التكتم أمام العالم ( . . . ) ونحاول كل ما في وسعنا لحل هذه المشكلة ليس فقط لمصلحة بلدنا وإنما لمصلحة المنطقة كلها " .</p>
			<p>وزاد : " نحن نعرف كيف نلعب بالنار , على اختلاف أنواعها . ولنا تجربة كافية من الماضي في هذا المضمار , الا اننا لا نريد ذلك الآن . وسنواصل جهودنا , لكن لصبرنا حدودا ولن نستمر طويلا في اتباع السياسة التي ننهجها الآن . والشعب يعرف واجباته " . واتهم " الجبهة الاسلامية القومية " السودانية التي يتزعمها الدكتور حسن الترابي بأنها هي التي شكلت " حركة الجهاد " في اريتريا , وقال : " هذا أمر واضح للجميع . والجبهة تعرف ذلك وتعترف به , ولم يعد سرا " . وقال " ان بعض الجهات القريبة جدا الينا وآخرين بعيدين عنا قضوا ليالي طويلة يخططون لأعمال شيطانية ضدنا , لأنهم يرون الاستقرار يسود بلدنا . علينا توخي الحذر ايضا ضد اولئك المهووسين بالطموحات التوسعية , الذين يحلمون بزعزعة الدول المجاورة لهم . اولئك الذين يدعون بأنهم اصدقاء لكنهم في الحقيقة متورطون في أعمال شيطانية . كذلك يجب ان لا ننسى اولئك الذين يطلقون على أنفسهم صفة دعاة التدين وهم في الحقيقة دعاة حرب وفوضى . وازاء ذلك كانت الحكومة الاريترية تحاول حل هذه المشكلة بتسامح لأنها تفهم هذا النوع من اللعب بالنار ولأنها لا تريد ان تتورط وفضلت اسداء النصائح عوضا عن اتخاذ رد فعل ازاء هذه المشاكل " .</p>
			<p>وفي الخرطوم , نفى وزير الاعلام السوداني عبدالباسط سبدرات اتهام أفورقي ان جماعات مسلحة تعمل ضد أريتريا انطلقت من بلاده . وذكر في تصريح خاص ل " الحياة " أمس ان الحكومة ستجري اتصالات مع أريتريا لمعرفة دوافع تلك الاتهامات . وقال : " ان الحكومة السودانية التي تربطها وشائج وطيدة " مع الحكومة الاريترية استغربت تلك التصريحات التي " تتنافى مع طبيعة الروابط بين البلدين الشقيقين " .</p>
			<p>يذكر ان الحكومة السودانية كانت اوقفت بعد تولي أفورقي السلطة في بلاده نشاط كل الحركات السياسية المسلحة المناوئة ل " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " التي يتزعمها أفورقي نفسه . وأغلقت مكاتبها في الخرطوم وفي عدد من المدن السودانية المختلفة من بينها مدينة كسلا القريبة من الحدود الاريترية . كما انه يعتقد بأن الحكومة السودانية اعتقلت مجموعة من العناصر المناوئة لأفورقي من المقيمين في السودان بناء على طلب حكومته , وجرى تعاون بين البلدين عبر لجنة وزارية مشتركة بينهما .</p>
			<p>الى ذلك , ذكر مسؤول سوداني رفيع المستوى ان هناك مجموعات كبيرة من اللاجئين الاريتريين ظلوا يقيمون داخل السودان قرب الحدود مع اريتريا وهم تحت سيطرة الأجهزة الأمنية السودانية . ومن المقرر ان تستدعي الحكومة السودانية سفير اريتريا في الخرطوم للاحتجاج على تصريحات أفورقي .</p>
			<p>يذكر ان افورقي الذي رأس حكومة موقتة لفترة عامين بدءا من أيار ( مايو ) 1991 عقب انتهاء الحرب الاريترية - الاثيوبية , ترأس العام الماضي ايضا حكومة انتقالية اقتصر التمثيل فيها على " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " . وخلال هذه الفترة لم يعترف افورقي بوجود تنظيمات معارضة له . وذلك على رغم دعوة هذه التنظيمات , وعددها نحو خمسة بينها " الجهاد " الاريتري , للحوار وتهديدها بالعودة الى استخدام السلاح .</p>
			<p>وكانت غالبية التنظيمات المعارضة حذرت حكومة افورقي في ان ابعادها عن الحكومة وعن المشاركة في وضع دستور دائم للبلاد التي استقلت رسميا في ايار ( مايو ) الماضي , يمكن ان يؤدي الى حرب أهلية في اريتريا .</p>
		</text>
	</DOC>

	