<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401030037" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>لجنة الحوار تنتقل الى عدن وتنكب على الشأن الأمني</headline>
		<dateline>اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>انتقلت لجنة الحوار بين القوى السياسية لمعالجة أسباب الأزمة السياسية الراهنة التي يشهدها اليمن , أمس , الى عدن لتعقد فيها اجتماعا استمر لساعات في منزل المهندس حيدر أبو بكر العطاس رئيس الوزراء عضو المكتب السياسي للحزب الاشتراكي رئيس الجانب الاشتراكي في الحوار .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصادر قريبة من الاجتماع , الذي يعتبر استمرارا للاجتماعات السابقة التي انعقدت في العاصمة صنعاء , أن اعضاء اللجنة الممثلين لاحزاب الائتلاف الحاكم ( المؤتمر الشعبي والحزب الاشتراكي وتجمع الاصلاح ) , كذلك ممثلي أحزاب تكتل المعارضة وبعض الشخصيات السياسية المستقلة , استعرضوا في اجتماع أمس المخارج العملية للأزمة في ضوء ما قدم اليه من اوراق ( إشارة الى ال 19 نقطة من المؤتمر الشعبي وال 18 نقطة من الحزب الاشتراكي ) .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان الجانب الأمني احتل الحيز الأكبر من نقاش اللجنة خصوصا في ظل عدم وجود ضمانات لتنفيذ ما قررته اللجنة في هذا الجانب في اجتماعها الخميس الماضي في صنعاء , وهي قرارات ستة أبرزها اتخاذ الاجراءات الحازمة لالقاء القبض على المتهمين الفارين في حوادث الاغتيالات ومحاولات الاغتيال وغيرها من المحاولات المخلة بالأمن والبدء الفوري في محاكمة المعتقلين المتهمين بالاعمال التخريبية .</p>
			<p>ويتوقع أن يلتقي اعضاء اللجنة خلال وجودهم في عدن السيد علي سالم البيض نائب رئيس مجلس الرئاسة الامين العام للحزب الاشتراكي المعتكف سياسيا في عدن منذ 19 آب ( أغسطس ) العام الماضي نتيجة خلاف حاد نشب بينه وبين الرئيس علي عبدالله صالح .</p>
			<p>على صعيد آخر شهدت عدن اجراءات أمنية مشددة لم يسبق لها مثيل خلال ليلة رأس السنة الميلادية الجمعة الماضي . وشوهد مئات الجنود ورجال الأمن منتشرين على كل نقاط المدينة وقريبا من الفنادق والمنشآت السياحية التي أقيمت فيها احتفالات بليلة رأس السنة كما كثفت الحراسات أمام القنصليات والبعثات الديبلوماسية الموجودة في عدن .</p>
			<p>وذكر مسؤول أمني ل " الحياة " ان هذه الاجراءات اتخذت وفقا لتوجيهات محافظ عدن العميد صالح منصر السييلي كاجراءات احترازية من أي أعمال تخريبية قد تقوم بها العناصر الارهابية . وأشار الى ان " تنظيم الجهاد الاسلامي أصدر منشورات وزعت في بعض الفنادق تهدد بأعمال انتقامية لاقامة الاحتفالات التي وصفها بالكفر والخروج عن دين الله " .</p>
			<p>وأكد المصدر الأمني الذي طلب عدم ذكر اسمه أن الاحتفالات جرت في عدن بشكل طبيعي حتى صباح السبت ولم تسجل أية حوادث غير حادثة مؤسفة في احد الفنادق الكبيرة وهي تسمم عدد من المواطنين نتيجة تلف بعض المنتجات المستهلكة .</p>
		</text>
	</DOC>

	