<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401030038" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>وسط استمرار الأزمة الديبلوماسية بين لندن والخرطوم . رئيس الكنيسة الانغليكانية يلتقي قرنق والمنشقين عنه</headline>
		<dateline>سليمان سالم</dateline>
		<text>
			<p>أعلن رئيس اساقفة الكنيسة الانغليكانية رئيس اساقفة كانتربري جورج كيري انه يدعم " الحركة الشعبية لتحرير السودان " التي سيلتقي زعيمها العقيد جون قرنق والمنشق عنه رياك مشار اليوم في نيروبي .</p>
			<p>جاء ذلك وسط استمرار الازمة الديبلوماسية بين لندن والخرطوم , التي كانت طلبت الخميس الماضي من السفير البريطاني لديها بيتر ستريمز مغادرة البلاد خلال 15 يوما . وطلبت الحكومة البريطانية في اليوم التالي من السودان اعادة النظر بقراره وأمهلته حتى غد الثلثاء لاعطاء تفسير لهذا القرار قبل اتخاذ اجراء بريطاني استنادا الى ذلك .</p>
			<p>وقال الرئيس السوداني الفريق عمر البشير في كلمة القاها , أول من أمس السبت لمناسبة الذكرى 38 لاستقلال بلاده , ان قرار الحكومة السودانية ابعاد السفير البريطاني في الخرطوم " ينبغي ان يكون درسا للحكومة البريطانية " .</p>
			<p>وأضاف ان " السفير البريطاني في الخرطوم تدخل في شؤون لا تعنيه " , وان السودان يريد " ان يلقن البريطانيين درسا بأنه ليس مستعمرة بريطانية " .</p>
			<p>وكانت الأزمة الديبلوماسية بين بريطانيا والسودان بدأت الاربعاء الماضي عندما الغى كيري زيارة كانت مقررة للخرطوم , واعتبرت الحكومة السودانية ان السفير ستريمز له علاقة بالغاء الزيارة . وقال القائم بأعمال السفارة السودانية في لندن السيد عبدالرحمن بخيت لدى استدعائه الى وزارة الخارجية البريطانية الجمعة الماضي , ان موضوع الغاء زيارة كيري للخرطوم لم يكن السبب الرئيسي في أعلان الخرطوم قرارها ابعاد ستريمز .</p>
			<p>وأنهى أمس رئيس اساقفة كانتربري جولته التي استمرت أربعة أيام في جنوب السودان وزار خلالها مدن هيام بيو ونيمولي واكوت ويرول . وخلال جولته الجنوبية , صافح كيري القادة العسكريين ل " الحركة الشعبية لتحرير السودان " والقى خطبا دينية وسياسية عبر خلالها عن أسفه ازاء الأزمة الجارية بين لندن والخرطوم , خصوصا ابعاد السفير البريطاني من السودان . وقال ان الاجراء الذي اتخذته الحكومة السودانية في هذا الشأن " سيزيد من عزلتها الدولية " .</p>
			<p>وكانت مصادر في " مجلس كنائس السودان الجديد " الموالي لقرنق ذكرت ل " الحياة " قبل أيام في زيارة كيري الى جنوب السودان , ان " الحركة الشعبية لتحرير السودان " تتوقع هجوما عسكريا من القوات الحكومية للاستيلاء على اكوت , وهي المدينة التي زارها كيري أمس .</p>
			<p>ووصل كيري أمس الى نيروبي حيث من المقرر أن يجتمع اليوم مع كل من العقيد قرنق ورياك مشار على حدة . وعلمت " الحياة " ان رئيس اساقفة كانتربري سيحاول خلال الاجتماعين اجراء مصالحة بين الرجلين وانهاء خلافاتهما .</p>
			<p>ورأى مصدر افريقي متابع للشؤون السودانية في نيروبي , ان كيري افتعل الأزمة الديبلوماسية الجارية بين لندن والخرطوم لأسباب ربما تتعلق بتفعيل دور الكنيسة الانغليكانية في بريطانيا التي تقود نحو 75 مليونا من رعاياها في العالم , لكن تأثيرها السياسي شبه معدوم داخل بريطانيا نفسها .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان كيري أكد خلال وجوده في جنوب السودان انحيازه عندما تحدث عن عزلة الخرطوم ومساعدته " الحركة الشعبية لتحرير السودان " , فيما كان الهدف الاساسي من زيارته انساني وديني لتخفيف المعاناة عن اللاجئين وتوثيق الروابط الدينية مع رعاياه الانغليكانيين .</p>
		</text>
	</DOC>

	