<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401030039" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مئات القتلى والجرحى في أعنف معارك تشهدها كابول منذ ستة أشهر . ميليشيات دوستم وقوات حكمتيار تشن هجمات كبيرة على مواقع رباني</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>استمر أمس في كابول أعنف قتال تشهده العاصمة الافغانية منذ ستة أشهر . واستعملت الاطراف المتقاتلة المدفعية الثقيلة والصواريخ والطائرات في المعارك التي اندلعت منذ اول من امس بين القوات الموالية للرئيس برهان الدين رباني من جهة , والميليشيات الاوزبكية التي يقودها الجنرال عبدالرشيد دوستم وقوات الحزب الاسلامي بقيادة رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار والاطراف المتحالفة معه من الجهة الثانية .</p>
			<p>وتحدثت مصادر محلية عن " مئات القتلى والجرحى " في الاشتباكات , ولم تتمكن المصادر الطبية أول الامر من اذاعة حصيلة رسمية بسبب استمرار الاشتباكات , الا انها قالت لاحقا ان سبعين شخصا قتلوا وجرح نحو 700 آخرين . وتوقعت المصادر ان ترتفع الحصيلة , خصوصا بعدما استعمل الطرف الرئاسي الطائرات لقصف قلعة بالاحصار في العاصمة حيث تتمركز قوات دوستم .</p>
			<p>وقال صديق تشكري احد مساعدي الرئيس رباني ل " الحياة " ان مسؤولية القتال تقع على عاتق الميليشات الاوزبكية الموالية للشيوعيين سابقا وتحتفظ بمواقع استراتيجية في كابول . وقال ان قوات الحزب الاسلامي وحزب الوحدة الاسلامي الشيعي المتحالف معه دخلت المعارك الى جانب الميليشات بعد ذلك .</p>
			<p>وذكر المسؤول الرئاسي ان قوات الجمعية الاسلامية الموالية للرئيس رباني ويقودها وزير الدفاع السابق احمد شاه مسعود تمكنت من رد المهاجمين . الا ان مصادر الحزب الاسلامي نفت ذلك بشدة وقالت ان القوات المهاجمة استولت على مناطق استراتيجية رئيسية من كابول وان القتال يتركز في محيط القصر الرئاسي . فيما قال الجنرال فوزي , وهو احد قياديي ميليشات دوستم انها استولت على الاذاعة والتلفزيون ووزارة الدفاع ومقر قيادة الفيلق المركزي الموالي للرئيس .</p>
			<p>ووجه الرئيس رباني , أول من أمس , نداء دعا فيه الى " الجهاد " ضد خصومه . ووصف المعارك الحالية بأنها " مرحلة جديدة في الجهاد لا يمكن فصلها عن القتال في الاربعة عشر عاما الماضية " ضد السلطة الشيوعية السابقة والقوات السوفياتية التي كانت غزت افغانستان لدعمها . وقال ان هدف التحالف المعادي له " الدفاع عن قضية الرئيس الشيوعي السابق بابراك كارمال " , ووصف مهاجمي كابول بأنهم " عصابات كارمال " .</p>
			<p>ورد الحزب الاسلامي ببيان أمس حمل اتهاما مضادا الى رباني بالتعاون مع الجنرالات الشيوعيين السابقين , كما نفى اي تنسيق مع قوات دوستم المتعاونة مع الشيوعيين سابقا في القتال الحالي في كابول .</p>
			<p>وقالت اذاعة طهران ان السفارة الايرانية في كابول اصيبت أمس بقذائف عدة للمرة الثانية في غضون 24 ساعة , ولم تقع خسائر في صفوف العاملين فيها . وكانت ايران اعربت السبت عن " أسفها الشديد " للاشتباكات الجديدة التي اندلعت في كابول وطلبت من جميع الاطراف " سرعة العمل على وضع حد لهذه المعارك بالطرق السلمية " .</p>
			<p>وأكد ناطق باسم وزارة الخارجية الايرانية ان ايران " مستعدة للتدخل والمساهمة في وضع حد للاشتباكات " .</p>
		</text>
	</DOC>

	