<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401030040" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الملك فهد يؤكد استمرار الصرف على المشاريع المعتمدة . الميزانية السعودية الجديدة انعكاس لعدم الاستقرار في أسعار البترول</headline>
		<dateline>سليمان نمر</dateline>
		<text>
			<p>توقع خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز ألا تستمر الاوضاع المتدهورة لأسعار البترول " وأن تتغير في وقت ليس ببعيد اذا ما تعاونت الدول المنتجة للبترول تعاونا مخلصا " .</p>
			<p>جاء ذلك خلال كلمة ألقاها العاهل السعودي , مساء أول من أمس السبت , بمناسبة صدور الميزانية السعودية الجديدة ( راجع ص 9 ) , وتطرق فيها الى أثر الاوضاع الاقتصادية الدولية وانخفاض اسعار البترول , بسبب زيادة المعروض منه , على الواردات المالية للسعودية , الأمر الذي جعل الحكومة السعودية تخفض حجم ميزانيتها للعام المالي الجديد بنسبة عشرين في المئة عما كان العام الماضي 3991 .</p>
			<p>وأصدر الملك فهد خلال ترؤسه الجلسة الاستثنائية لمجلس الوزراء مراسيم ميزانية عام 1994 التي بلغت 160 بليون ريال سعودي ( حوالي 43 بليون دولار ) , وكانت ميزانية العام الماضي بلغت 197 بليون ريال ( 52.5 بليون دولار ) .</p>
			<p>وأكد العاهل السعودي في كلمته ضرورة المحافظة على قوة الاقتصاد السعودي " في حدود الامكانات المالية المتاحة " , ودعا الى استيعاب المتغيرات الكثيرة التي يمر بها العالم " والعمل من خلالها للمحافظة على قوة اقتصادنا ونموه المستمر " . وأعطى دعما قويا للريال السعودي حين شدد على ضرورة المحافظة على قيمته كما هي من دون تعديل وطمأن مواطنيه باستمرار الصرف على ما هو معتمد في السابق من مشاريع وعقود , مشيرا الى تخصيص مبالغ تصل الى حدود 43 بليون ريال سعودي لهذه المشاريع في الميزانية الجديدة .</p>
			<p>ولم تشر مراسيم الميزانية الى حجم الواردات المتوقعة للعام الحالي وذلك بسبب عدم استقرار اسعار النفط في الاسواق العالمية ما يجعل من الصعب على الدول التي تعتمد على البترول في وارداتها ان تحدد حجم ايراداتها المالية .</p>
			<p>لكن مراسيم الميزانية أكدت ان الموارد المقدرة للانفاق الحكومي بلغت 160 بليون ريال سعودي , وهذا يعني ان الحكومة السعودية ستحقق التوازن بين الواردات والمصروفات المقدرة في الميزانية عن طريق الاقتراض لأن انخفاض الواردات البترولية سيسبب عجزا - لم تقدر قيمته حتى الآن - يضطر الحكومة للاقتراض من البنوك المحلية . وكانت ميزانية العام الماضي شهدت عجزا في أرقامها المقدرة بلغ حوالي 28 بليون ريال ( 7.4 بلايين دولار ) تمت تغطيته بالاقتراض الداخلي عن طريق سندات التنمية .</p>
			<p>ويشير لجوء الحكومة السعودية الى الاقتراض الداخلي الى مكانة القطاع الخاص السعودي وحجمه الكبير القادر على تغطية العجز المالي في الميزانيات . وكانت الحكومة السعودية تلجأ قبل ذلك الى تغطية أي عجز مالي في الميزانيات السابقة عن طريق الصرف من احتياطيات الدولة المالية , لكن مصاريف حرب الخليج جعلت الحكومة تتوقف عن السحب من احتياطياتها المالية .</p>
			<p>ويشير تقرير لوزارة المال صدر أول من امس عن الوضع المالي العام للسعودية أنه على رغم انخفاض معدل نمو الناتج الوطني الاجمالي في كل قطاعات الاقتصاد المحلي ( قدر هذا النمو بواحد في المئة فقط ) إلا ان القطاع الاهلي حقق نموا مرضيا بلغ 5.1 في المئة مقارنة بما كان عليه في العام السابق . وهذا المعدل يؤكد استمرار القطاع الخاص بنموه وتوسعه وزيادة فعاليته واستمرار نمو المقدرة الاستيعابية للاقتصاد الوطني للاستثمارات الاهلية .</p>
		</text>
	</DOC>

	