<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401030042" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أمل في تحسن الخدمات . الحريري زار صفير معايدا : بحثنا في كل شيء</headline>
		<text>
			<p>زار رئيس الحكومة رفيق الحريري البطريرك الماروني نصرالله صفير امس في بكركي مهنئا إياه بعيدي الميلاد ورأس السنة .</p>
			<p>وإختلى الحريري وصفير من الثانية عشرة والربع ظهرا الى الثانية والربع بعد الظهر , ولم يشأ رئيس الحكومة على الأثر الادلاء بتصريح , مكتفيا بالقول للصحافيين " يكفي ان نكون نضحك نحن الاثنين " . وأضاف " بحثنا في كل شيء " .</p>
			<p>وكان الحريري التقى اول من امس في دارته في قريطم عددا من الوزراء والنواب والمديرين العامين والشخصيات والوفود الشعبية , هنأوه بالسنة الجديدة .</p>
			<p>واعترف الحريري , أمام وفد من بلاد جبيل برئاسة النائبين محمود عواد وميشال خوري , بتقصير الدولة منذ الاستقلال حيال هذه المنطقة . لكنه أعرب عن أمله في " تحسين مستوى الخدمات التي يحتاج اليها المواطن خلال السنة الجارية , بعد ان تكون المشاريع التي بدأت الحكومة بتنفيذها أخذت مجراها الى التنفيذ " . وأضاف " ان المواطن لمس خلال العام الماضي تحسنا ملموسا على صعيد زيادة ساعات التغذية في التيار الكهربائي وغير ذلك , وهذا التحسن سيزداد تدريجا لكن إنجاز المشاريع يحتاج الى وقت ولا يمكن ان يحصل في 24 ساعة " .</p>
			<p>وخلال استقباله وفد لجنة رأس النبع ابدى اعضاؤه ارتياحهم الى تجاوب الحكومة مع مطالب الاهالي خصوصا بالنسبة الى قروض الترميم وبدء ورشة إعادة البنى التحتية في المنطقة . وشكر الوفد للحريري وللحكومة إيلاء المنطقة الاهتمام المطلوب " نظرا الى ما تمثله من رمز للتعايش بين كل اللبنانيين " .</p>
			<p>الحريري الى دمشق</p>
			<p>ويتوجه الحريري غدا الثلثاء الى دمشق يرافقه وزير الموارد المائية والكهربائية ايلي حبيقة , لاجراء محادثات مع عدد من المسؤولين السوريين لانشاء محطة كهرباء مشتركة بين البلدين .</p>
			<p>ومن المتوقع ان يجري الحريري ايضا محادثات مع كبار المسؤولين السوريين تتناول القضايا السياسية على عتبة القمة الاميركية - السورية واستئناف مفاوضات السلام في واشنطن</p>
			<p>من جهة أخرى , قررت الحكومة اصدار مرسوم لدورة استثنائية للمجلس النيابي مطلع الاسبوع الجاري بناء على طلب من رئيسه نبيه بري , لبت المشاريع المحالة على المجلس , وبينها ما ستسترده الحكومة لاعادة النظر فيه لتطويره أو الغائه وأخرى موجودة لدى اللجان وستحال على الهيئة العامة بعد درسها .</p>
			<p>وستكشف اللجان النيابية اجتماعاتها لدرس موازنة العام 1994 , قبل إحالتها على الهيئة العامة لإقرارها .</p>
			<p>ويعقد المجلس جلسة مناقشة عامة لسياسة الحكومة , الخميس في 13 الجاري , بعدما كانت مقررة قبل هذا التاريخ , وارجئت بناء على رغبة رئيس الحكومة المنشغل بمناسبة عائلية قد تضطره ان يكون خارج البلاد , بضعة أيام .</p>
			<p>.</p>
		</text>
	</DOC>

	