<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401030043" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>جنبلاط حمل على اعتراف الفاتيكان باسرائيل : الإسلام والمنطقة في خطر لكن المعركة في بدايتها</headline>
		<text>
			<p>اعتبر وزير شؤون المهجرين السيد وليد جنبلاط ان " اعتراف الفاتيكان باسرائيل بعد 500 عام من سقوط غرناطة , هو تتويج لانتصار صهيوني يهودي في العالم ( . . . ) وهجمة مضادة يتحالف فيها الغرب المسيحي مع الصهيونية , بعدما كان هذا الغرب نفسه اضطهد اليهود في غرناطة بالتحديد , ولاحقا في كل مكان في الغرب , وتوج عمله هذا بمعسكرات اعتقال ايام النازية " . واضاف " اليوم تنقلب الامور رأسا على عقب , وضحية الغرب المسيحي بالامس تتحالف معه ضد العرب والمسلمين في هجمة سياسية اقتصادية وثقافية , يراد منها تدمير الاسس الحضارية لهذا العالم العربي , وتقويض كل مفاهيم الاسلام الراقية , وجعله فقط سلعة استهلاك تحت شعار الارهاب , وربما في هذه اللحظة لا نستطيع ان نقوم كل ابعاد هذا الحلف الغربي الصهيوني , ولكن نستطيع ان نقول ان هويتنا العربية في خطر , وان الاسلام في خطر , وتأتي في هذا السياق زيارة البابا يوحنا بولس الثاني للبنان ولفلسطين المحتلة لتتوج هذا الحلف , وكل كلام آخر عن زيارته لا قيمة له ولا معنى " .</p>
			<p>وتابع " اما كلام بعض أركان الكنيسة في لبنان على حقوق الانسان والحرية وغيرها من الشعارات الرنانة , فلم نسمعه في الماضي عندما كانت تدك بيروت ايام الغزو الاسرائيلي , ولم نسمعه ايام اتفاق 17 ايار . يتحدثون فقط عن حقوق الانسان وكأنها مهدورة بوجود اتفاق الطائف , وبالتحديد وجود الجيش السوري العربي , هذا ما يقصده اصحاب الفكر النير عند غبطته وغير غبطته , وحتى كلام البطريرك ميشال الصباح في عيد الميلاد في فلسطين , كان عاطفيا , يدعو الى المحبة بين شعوب المنطقة , متناسيا الاستمرار في الاستيطان , وفي ضم الاراضي والعنف المتواصل ضد الشعب الفلسطيني , اللهم الا تذكر المعتقلين بالآلاف في السجون الاسرائيلية خصوصا ان غبطته هنا ينسى ان هناك معتقلين في انصار " .</p>
			<p>ورأى ان " هذه هي بعض الملامح التي تطل علينا سنة 1994 , وفي انتظار البركة التي ستحل علينا عندما يأتي البابا الى لبنان والى ما تبقى من أراض مقدسة في فلسطين ( . . . ) فاذا كان مهتما بحقوق الانسان كما يدعي أرباب الكنيسة في لبنان , فالأحرى به , وهو الذي ساعد مع الالمان على تقسيم يوغوسلافيا , ان يعطي المسلمين في البوسنة والهرسك حرية الدفاع عن انفسهم ويصون حقوق الانسان هناك , ويوقف المجزرة او يسمح باعطاء السلاح للمسلمين " .</p>
			<p>وختم " ولكن في النهاية لا بد من القول اذا كان سقط جيل , فان اجيالا أتت واجيالا ستأتي والمعركة ليست الا في البداية " .</p>
		</text>
	</DOC>

	