<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401030044" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أشاد بنبذ بري التطرف والتعصب . البطريرك الماروني : وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين</headline>
		<text>
			<p>اكد البطريرك الماروني نصرالله صفير , في عظتين في بكركي لمناسبة السنة الجديدة , ان " وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين " . وأثنى على موقف رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري , من دون ان يسميه , لنبذه التطرف والتعنت والتعصب . وحمد الله ان العائلة في لبنان " لا تزال متماسكة وتعمل على إشاعة السلام فيها وحولها " على رغم ما فعلته الحرب , داعيا الى " الاسراع في بت قانون الايجار " .</p>
			<p>وقال صفير , في عظة الاحد أمس , ان " وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين , وليس ما يفسد الوحدة الوطنية كالتطرف والتعصب والتنكر للحقيقة وإغتصاب الحقوق " . واعتبر ان " كل دعوة الى إجتناب مثل هذه الآفات , تلقى المديح والثناء لدى المخلصين من المواطنين , خصوصا عندما تأتي ممن يحملون المسؤولية ويمارسون السلطة " . وأضاف " اللهم إجمع صفوفنا على الخير ووحد قلوبنا على المحبة " .</p>
			<p>وفي عظة قداس رأس السنة الذي صادف ايضا يوم السلام العالمي , شرح البطريرك الماروني رسالة البابا يوحنا بولس الثاني عن السلام المرتبط بثبات العائلة . وقال ان " العائلة جماعة حياة ومحبة , ولا بديل منها لتأمين تربية الاولاد على قواعد الدين والاخلاق والمبادىء الروحية والانسانية السامية " .</p>
			<p>وأضاف ان " العائلة عامل سلام , وهي أول مؤسسة تتلاءم وطبيعة الانسان ويمكنها وحدها ان تؤمن استمرار المجتمع ومستقبله , وهي مدعوة الى العمل في سبيل السلام " . وتابع ان " لها حقا في مساندة الدولة لتقوم برسالتها بما تسنه الدولة من قوانين تعزيزا لظروف الحياة العائلية وتمكينا للعائلة من القيام بما عليها من مهام " . وأعلن ان " من واجب الدولة ان توفر الظروف التي تمكن العائلات من سد حاجاتها المتلائمة وكرامتها الانسانية , فالفقر والبؤس وهما يهددان في استمرار الاستقرار الاجتماعي وانماء الشعوب والسلام , يصيبان عائلات كثيرة . وهناك كثير من الشبان يتأخرون في بناء عائلة أو يمنعون من ذلك , فيما ثمة عائلات تشكو الفاقة ولا يمكنها ان تشترك في الحياة الاجتماعية او هي مكرهة على ان تكون مهمشة تهميشا كليا " . وأوضح " واجبات الدولة لا تعفي المواطنين من مسؤولياتهم في ما يجب ان يقوم بينهم من تضامن وتوافق , وما من احد يمكنه ان يشعر انه محرر ما دامت مشكلة الفقر التي تعانيها العائلات والافراد باقية من دون حل . . . وسيبقى السلام في خطر ما دام الافراد والعائلات مكرهين على الصراع من اجل البقاء , الا ان العائلة التي هي عامل سلام غالبا ما تكون ضحية فقدان السلام عندما تصبح مسرحا للتوتر والنزاع والعنف " .</p>
			<p>وبعدما استشهد صفير بمقاطع من رسالة البابا , ختم " لعل حال العائلة عندنا أحسن منه عند سوانا في بعض المجتمعات , ونحمد الله على انها لا تزال متماسكة وتعمل على إشاعة السلام فيها وحولها . لكنها وقد مزقتها الحروب , تشكو التباعد ما بين افرادها . وما من عائلة عندنا الا اصبح بعض اعضائها في بلد من بلدان الانتشار , واما من لم يهاجر من الشبان فيعجز في غالب الاحيان عن ايجاد مسكن لبناء عائلة لعجزه عن شرائه ولامتناع المالك عن تأجيره اياه , وهذا ما يوجب الاسراع في تصحيح قانون الايجار بحيث يفسح في المجال امام كل شاب يريد بناء عائلة ان يلقى مسكنا لائقا يؤويه هو وقرينته واولاده لتبقى العائلة عندنا مورد سلام " . ودعا الى " ان يكون العام المطل علينا عام خير وبركة واستقرار وسلام " .</p>
			<p>والتقى صفير امس في بكركي النواب نبيل البستاني ومحمود طبو وجاك جوخادريان والوزير السابق جوزف الهاشم والسفير السابق لدى الولايات المتحدة سيمون كرم ووفدا من جامعة آل الغزال ووفدا من الاتحاد العام لمهجري الجبل .</p>
		</text>
	</DOC>

	