<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401030045" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رئيس الاتحاد العمالي : هذا شهر الحسم</headline>
		<text>
			<p>إعتبر رئيس الاتحاد العمالي العام السيد الياس أبو رزق ان كانون الثاني ( يناير ) الجاري " سيكون شهر الحسم " بالنسبة الى الاتفاق مع الحكومة على تصحيح الاجور والتقديمات الاجتماعية , في وقت من المقرر ان يستأنف وزير العمل عبدالله الامين لقاءاته مع أصحاب العمل والاتحاد العمالي للبحث في سبل تنفيذ هذا الاتفاق , وتجتمع اللجنة الوزارية المكلفة حماية المستهلك وتحديد الاسعار اليوم في القصر الحكومي , برئاسة نائب رئيس الحكومة ميشال المر , ومشاركة أعضائها بمن فيهم وزير الاقتصاد هاغوب دمرجيان .</p>
			<p>وتمنى ابو رزق , في حديث الى اذاعة " صوت الوطن " المقاصدية , ان يعاود عقد الاجتماعات بين الاتحاد والحكومة واصحاب العمل لاقرار بدل النقل والمنح المدرسية في القطاع الخاص , بحسب الاتفاق . وأضاف " لا يجوز ان تتأخر هذه المسائل أكثر , خصوصا ان المهلة لبتها انتهت " .</p>
			<p>وعن إجتماع محتمل اليوم , قال انه " ليس متأكدا من ذلك " , موضحا ان المجلس التنفيذي للاتحاد سيعقد اجتماعه الدوري . واضاف " تم الاتفاق مع رئيس الحكومة ( رفيق الحريري ) على مبلغ مليون ليرة لبنانية لكل ولد منحة مدرسية في المدارس الخاصة غير المجانية , وعلى 500 الف ليرة لكل ولد في المدارس الخاصة المجانية والرسمية وعلى اربعة آلاف ليرة بدل نقل يومي للموظف . وهذه الارقام ما زالت عند رئيس الحكومة وسيبتها مع أصحاب العمل ولم نتوصل الى اتفاق معهم بعد في هذا الصدد , وما زلنا متمسكين بهذه الأرقام في إنتظار ما سينتج عن اتصالات وزير العمل معهم " .</p>
			<p>وأفاد ان الاجتماع المنتظر بين الاتحاد وأرباب العمل والوزير الامين مرهون بالاخير . واكد ان الشهر الجاري " سيكون شهر الحسم , فإما ان يتم التوصل الى اتفاق وتكون النيات حسنة ويصدر المرسوم الذي يقر الزيادة المتفق عليها والمنح المدرسية وبدل النقل , وحتى الخامس عشر من الجاري على الدولة ان تحزم أمرها في ما يتعلق بضبط الأسعار ومكافحة الإحتكار وخفض الرسوم والضرائب على المواطنين , واما ان تكشف الأمور ويظهر كل فريق على حقيقته وتظهر كل الحقائق " . وختم " لن نسمح بأن نخسر صدقيتنا عند عمالنا وموظفينا " .</p>
		</text>
	</DOC>

	