<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401030046" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" حزب الله " يهزأ من " ضمانات اميركية " تتعلق بانسحاب اسرائيلي</headline>
		<text>
			<p>احيا " حزب الله " ذكرى احدى ضحاياه في احتفال اقيم امس في الضاحية الجنوبية . وتحدث في الاحتفال الامين العام للحزب السيد حسن نصرالله , فقال " ان الشعب الذي يتكل على غيره , بل يبلغ به الجهل ان يتكل على اعدائه ليبنوا له حياته , هو شعب ليس جديرا بالحياة " .</p>
			<p>وأضاف : " عندما يطرح ملف الاسرى والمعتقلين في السجون الاسرائيلية من جهة , وملف المفقودين الاسرائيليين من جهة ثانية في لبنان , نجد ان الولايات المتحدة تعتني بالملف الثاني فقط . هم ستة مفقودين او سبعة , اما الشيخ عبدالكريم عبيد ومئات المعتقلين اللبنانيين الذين خطفوا من بيوتهم في عمليات إرهاب منظمة , وعشرات الآلاف من الفلسطينيين الذين تعج بهم سجون الاحتلال في فلسطين المحتلة . . . فلم يحركوا شيئا من العاطفة الاميركية او عاطفة ( وزير الخارجية الاميركي وارن ) كريستوفر " .</p>
			<p>وكرر رفض لقاء أي موفد اميركي لمناقشة هذا الملف " ليس لاننا لا نريد حله , بل لان اميركا ليست لائقة ولا جديرة بالقيام بأي دور انساني " , مبديا استعدادا للتعاون في هذا الموضوع " مع من كان صادقا ويتحرك بدافع من المشاعر الانسانية الصحيحة " .</p>
			<p>وقال نصرالله " بعدما تم تجاوز القرار الرقم 425 في التوصية الدولية , يخفف المسؤولون اللبنانيون عن انفسهم وعن الناس بقولهم ان هذا لا يلغي القرار المذكور . . . ثم نسمع كلاما جديدا , ان القرار وان الغي , فقد تلقت الحكومة اللبنانية وعبر سفير اميركا الجديد في لبنان ( مارك هامبلي ) ضمانات اميركية اكيدة . جيد جدا , جاءت الضمانات الاميركية , وعلى اهل الشريط ( الحدودي المحتل ) ان يجهزوا امتعتهم للعودة , فالأمن والسلام والاستقرار والرفاه والحياة السعيدة كلها مقبلة على لبنان , مع مجيء هذا السفير الذي حمل الضمانات الاميركية , بعدما تجاهلت اميركا لبنان في قرار عملية السلام " .</p>
			<p>وسأل " هل يمكن ان يصدق احد كل ما يقال عن هذا الموضوع ? وما معنى الضمانات الاميركية عندما تقول ان اسرائيل ستنسحب ولكن بشروطها " . . . ?</p>
			<p>وفي احتفال في برعشيت ( الجنوب ) , تحدث النائب محمد فنيش ( حزب الله ) في حفل تأبيني لاحدى ضحايا القصف الاسرائيلي , فاعتبر ان " حكوماتنا القائمة لا تمتلك الرؤية والسياسة الواضحة التي تدافع من خلالها عن حقنا في الارض . " .</p>
			<p>على صعد اخر , أعلنت " المقاومة الاسلامية " - الجناح العسكري ل " حزب الله " ان مجموعة منها هاجمت دورية اسرائيلية على طريق موقع طلوسة ( قضاء مرجعيون ) , بعد ظهر امس .</p>
			<p>وأوضح بيان للمقاومة ان المجموعة " فجرت عبوة ناسفة بدورية مشاة للعدو , ما ادى الى سقوط عدد غير محدد من افرادها بين قتيل وجريح , وشوهد المصابون بالعين المجردة " .</p>
			<p>لكن معلومات اخرى أفادت ان العملية استهدفت دورية ل " جيش لبنان الجنوبي " الموالي لاسرائيل , وسقط من جرائها جريح ل " الجنوبي " اصابته طفيفة .</p>
		</text>
	</DOC>

	