<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401030053" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>وقف نشاط " حزب الله " يبقى من شروط " حسن النية وبناء الثقة " بين سورية واسرائيل</headline>
		<dateline>وليد شقير</dateline>
		<text>
			<p>تعتبر مصادر مطلعة على الاتصالات التمهيدية الجارية للجولة الثانية عشرة من المفاوضات ان من غير الجائز الاكثار من اعطاء المواعيد والتوقعات عن توقيت التوصل الى اتفاق اعلان نيات على المسار السوري وبالتالي اللبناني , نظرا الى التعقيدات التي تلف المفاوضات بين اسرائيل وسورية .</p>
			<p>وتقول هذه المصادر ان الاوساط الغربية والعربية والديبلوماسية تجمع على وجوب التعاطي بدقة مع المرحلة المقبلة من المفاوضات . فعلى رغم ان المحادثات التمهيدية للجولة الثانية عشرة , ادت الى مؤشرات جيدة وايجابية , فان الاوساط العليمة تقول ان الامور قد تسير ببطء , من دون ان يلغي ذلك انها ستسير " وفق الاتجاه الصحيح " لان الاعتقاد السائد هو " ان الرئيس السوري حافظ الاسد رجل حذر ويريد اشباع التفاوض بالضمانات , ولان القضايا العالقة المتعلقة بكل مجالات التفاوض دقيقة وشائكة , فضلا عن ان الولايات المتحدة الاميركية ما زالت تأمل في تشجيع اسرائيل على الخروج من الاكتفاء باتفاق غزة - اريحا في الوقت الحاضر لاستكماله على سائر المسارات الاخرى " .</p>
			<p>وترى المصادر المطلعة ان على الجانب الاميركي " ان يبذل جهدا فائقا في المرحلة المقبلة , تحت عنوان تسهيل الامور للاسرائيليين وللسوريين معا , كي يحققوا التقارب الممكن في المفاوضات . فلدى واشنطن موقف مزدوج , تقول فيه تارة للسوريين انها لا توافق الموقف الاسرائيلي الداعي الى تأجيل التوصل الى تقدم على المسار السوري والمطالب باجتماعات ثنائية سرية على غرار اجتماعات اوسلو التي اجريت على المسار الفلسطيني , وتارة اخرى تقول للاسرائيليين وغيرهم ان السوريين مطالبون بالكثير من الاجراءات والخطوات لابداء حسن النية والثقة التي تدل على رغبتهم في السلام , وان تأخرهم في اظهارها يعيق العملية " .</p>
			<p>وفي معلومات المصادر المطلعة ان واشنطن ما زالت تعتبر ان من ضمن اجراءات حسن النية وبناء الثقة الاساسية بين اسرائيل وسورية , لا بد من ان يكون وضع حد لنشاط " حزب الله " في الجنوب في طليعة التدابير والخطوات التي على دمشق اتخاذها خلال المرحلة القريبة المقبلة . فهذا الموضوع ما زال شرطا جوهريا لدى الاسرائيليين , يساندهم الاميركيون في طرحه وتبنيه , خصوصا ان بينهم وبين هذا الحزب ما صنعه الحداد على صعيد المواجهات والخصومة .</p>
			<p>وتعتقد هذه المصادر ان دمشق باتت تدرك بكثير من الدقة هذا الامر , وان لا بد من ان يكون جرى التبحر في بحثه خلال زيارة وزير الخارجية وارن كريستوفر الاخيرة لسورية , وجرى التداول في ما يترتب على اجراء ابداء حسن النية وبناء الثقة هذا , من تقدم في المفاوضات ومن تقارب في المواقف ستسعى واشنطن الى تحقيقه .</p>
			<p>وتقول ان الاميركيين انفسهم يدركون ان لدى دمشق وسائلها الخاصة لمقاربة هذا الموضوع , وهي وسائل سياسية في الدرجة الاولى , وبالتالي ليس ضروريا ان تتم المواجهة بالمعنى الامني والعسكري مع " حزب الله " , لان امامه , وبتشجيع اكيد من سورية , وسائل عدة للتكيف مع الاوضاع التي قد تستجد في حال حصول تقدم في المفاوضات . وابرز هذه الوسائل تحصين مواقعه داخل المؤسسات السياسية ليصبح جزءا لا يتجزأ من الحياة السياسية العامة في لبنان . وتشير هذه المصادر الى ان الاميركيين ليسوا بعيدين عن الحقيقة السياسية القائلة ان " حزب الله " بات جزءا من المؤسسات بعدما دخل المجلس النيابي , وان له جمهورا واسعا يؤمن به , قد ينقص او يزيد بحسب السياسة التي سيتبعها , في حال حصلت التسوية السلمية .</p>
			<p>وفي تقدير هذه المصادر ان الدوائر الغربية والعربية تعرف ان وقف نشاط " حزب الله " عملية سياسية اكثر منها امنية , باعتبار ان قنوات العلاقة السورية - الايرانية قادرة على ايجاد الضوابط الممكنة التي تؤدي الى وقف هذا النشاط , بفعل التحالف المتين القائم بين الدولتين من جهة والعلاقة الوطيدة بين سورية والحزب .</p>
			<p>وتضيف هذه المصادر ان لديها مؤشرات تعبر عن ادراك قيادة " حزب الله " دنو ساعة تغيير استراتيجيتها وفقا لتقدم المفاوضات , منها ان قياديين فيه يدلون بالتصريحات تلو الاخرى عن ان هدف بعض التدابير والاجراءات التي تتخذها الدولة اللبنانية التضييق على المقاومة . ولا تستبعد هذه المصادر ان يكون هدف بعض هذه التصريحات تهيئة القاعدة لما هو آت , لكنها لا تستبعد ايضا ان يؤدي اقتراب موعد الحد من النشاط المسلح للحزب الى خلافات داخلية في صفوفه بين متشددين يصرون على معارضة التسوية السلمية بالسلاح , وواقعيين يدعون الى تقدير ميزان القوى بحيث تتم معارضتها بالموقف السياسي والوسائل المتاحة .</p>
			<p>وتتساءل المصادر هل تطرق البحث اليها خلال اجتماع المجلس الاعلى اللبناني - السوري الى موضوع الاقتناع السائد بأن الأشهر القليلة المقبلة يجب ان تشهد معالجة جدية لقضية " حزب الله " ?</p>
			<p>وترجح المصادر ذلك , مكتفية بالتلميح , وتقول ان ما رشح عن مناقشات المجلس هذه المرة بقي طي الكتمان اكثر من اي مرة اخرى باعتبار ان قيادتي البلدين تطرقتا الى مواضيع دقيقة متعلقة بالمفاوضات .</p>
			<p>وتتساءل عما سيتخذ من اجراءات لضبط حركة " حزب الله " بالتناغم مع المعالجات السياسية عبر الاتصالات الايرانية - السورية . اذ ان هذه الاجراءات تفترض تدابير من الجيش اللبناني توسع سيطرته وتشدد رقابته وتعزز امكاناته في الجنوب , اضافة الى عملية استكمال جمع السلاح هناك , وهي تساؤلات لن تحمل اجوبة واضحة الا خلال الاشهر المقبلة .</p>
			<p>وعلى رغم تناول المحادثات الاميركية - السورية موضوع " حزب الله " , ثمة من يعتقد ان القيادة السورية لن تسلم هذه الورقة الا في ضوء قمة الاسد - كلينتون التي سيتم فيها حسم امور تسمح بتنفيذ سورية خطة مدروسة تقود الى الاستيعاب السياسي للحزب .</p>
			<p>وفي رأي بعض المراقبين ان ما يحدث في الجنوب , من تصعيد عسكري , قد لا يخرج عن اطار تسليط الضوء على مسألة المقاومة و " حزب الله " تمهيدا لطرح الحلول لها على شيء من السخونة في الجبهة , قبيل اجتماع رؤساء الوفود في واشنطن والقمة السورية - الاميركية في جنيف .</p>
			<p>وتنتهي اوساط رسمية الى القول " يبدو ان هذا الموضوع اساسي ومهم في قابل الايام , بالنسبة الى واشنطن . فمثلما ان بعض التفسيرات لتحديد مكان لقاء الاسد - كلينتون في جنيف هو ان الولايات المتحدة تقدر دور سورية , فان ثمة تفسيرا مقابلا يقول ان تحديد المكان في جنيف يعود الى ان رأس الادارة الاميركية لا يستطيع لقاء الاسد في واشنطن , قبل ان تحسم مجموعة امور في الملفات العالقة بين الدولتين , يشكل موضوع " حزب الله " احد عناصرها الاساسية .</p>
		</text>
	</DOC>

	