<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401030060" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ناشط فلسطيني من " فتح " يعلن انه قتل اسرائيليين</headline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر فلسطينية أمس ان ناشطا فلسطينيا من قطاع غزة المحتل أعلن مسؤوليته عن قتل رجلين اسرائيليين داخل اسرائيل .</p>
			<p>وقال صحافيون محليون أن فريد قيسي ( 21 عاما ) وهو من اعضاء حركة " فتح " أبلغهم أول من أمس انه قتل ديفيد بوبليل وحاييم فايتسمان في الرملة انتقاما لمقتل زميله على أيدي قوات اسرائيلية قبل نحو شهر .</p>
			<p>وعثر على الرجلين مقتولين ورقبتاهما مقطوعتان . وقد تسبب اية صلة ل " فتح " بهذه العملية حرجا للرئيس الفلسطيني ياسر عرفات الذي دعا " فتح " ومنظمة التحرير الى وقف كل الهجمات على الاسرائيليين منذ توقيع اتفاق السلام مع اسرائيل .</p>
			<p>وظنت الشرطة في الرملة ( 15 كيلومترا جنوب شرقي تل ابيب ) في بادئ الأمر ان العملية التي وقعت الجمعة الماضي لها صلة بالمخدرات . وقالت ان القتيلين من مدمني المخدرات .</p>
			<p>لكن ناطقة باسم الشرطة قالت أمس ان تحقيقا يجري في امكان وجود دافع سياسي وراء العملية بعد ان عثرت على بطاقة هوية لفلسطيني من غزة الى جوار الجثتين .</p>
			<p>وقال قيسي للصحافيين في غزة انه ترك بطاقة الهوية الخاصة به هناك ليعلن عن مسؤوليته . وقال مسؤولون من " فتح " في غزة امس انهم لم يصدروا أوامر بالقيام بأية عملية وان اي تورط لاي ناشط من " فتح " ليس مصرحا به .</p>
			<p>يذكر ان عرفات دان ناشطين من " فتح " قتلوا مستوطنا اسرائيليا بعد توقيع اتفاق السلام في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>من جهة اخرى عمد مستوطنون اسرائيليون امس الى قطع الطريق المؤدية الى غور الاردن في الضفة الغربية المحتلة احتجاجا على " العزل " الذي ستتعرض له مستوطنتهم في حال تطبيق ورقة العمل التي وضعت الاربعاء الماضي في القاهرة خلال المفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية .</p>
			<p>واعلنت الشرطة ان عشرات السكان من مستوطنة " نعامة " الاسرائيلية ( اربعة كيلومترات شمال أريحا ) عمدوا برفقة اولادهم الى احراق سيارة وقطعوا الطريق بأحد المنازل النقالة ما أدى الى تعطيل حركة السير في الاتجاهين . وارسلت اعداد كبيرة من رجال الشرطة الى المنطقة لتفادي وقوع حوادث .</p>
			<p>وكان سكان مستوطنات غور الاردن التي أسست في مطلع السبعينات ل " اسباب امنية " اجتمعوا اول من امس لاتخاذ اجراءات طارئة اثر نشر ورقة العمل في القاهرة .</p>
			<p>يذكر ان احدى النقاط التي اضافتها اسرائيل بغية التوصل الى تسوية مع منظمة التحرير في شأن تطبيق الحكم الذاتي تقضي باقامة منطقة تربط اريحا ببلدة العوجا , وتقع مستوطنة نعامة على هذا المحور .</p>
			<p>وأعلن وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز للاذاعة الاسرائيلية : " لا نريد تحويل نعامة الى منطقة محاصرة . انني لا افهم قلق سكانها " .</p>
		</text>
	</DOC>

	