<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401030061" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فشل الرهان على استبدال خيول الصدمة والسقف الفلسطيني لوح زجاج غير مرئي</headline>
		<dateline>حسين حجازي</dateline>
		<text>
			<p>لم نكن نحتاج لسماع حديث الرئيس الفلسطيني الى اذاعة مونتي كارلو , الذي تحدث فيه عن انبعاث فلسطين من التاريخ وعن جنرالات الانتفاضة والجيل الذي لا تهزه الرياح , في اقوى خطاب تحد للرجل منذ بدء مفاوضات تطبيق الاتفاق , لكي نتحقق من الوضع الذي وصلت اليه هذه المفاوضات اخيرا أو حتى للتحقق من الشيء الثاني , والاهم , أي مدى صلابة اعصاب ياسر عرفات في هذه اللحظة الحاسمة التي وصلت فيها المفاوضات , الآن , الى عنق الزجاجة .</p>
			<p>لا , لم نكن نحتاج الى هذا التأكيد الجديد , وان كان الاقوى في التعبير الحسي عن هاتين الحقيقتين الاخيرتين . لقد تحدث عرفات كرجل دولة يقود شعبه في لحظة مصيرية الى الخلاص . ولم يتطرق بصورة مباشرة للمفاوضات . تحدث عن الاهداف الكبرى للوطنية الفلسطينية , التي تتلخص " بالتمكن بالارض " . ولكنه لم ينزل الى التفاصيل . بيد ان الاستنتاج الحاسم كان قد ظهر قبل حديث عرفات عن الرؤيا , وذلك في اللحظة نفسها التي اقدم فيها الرجل على استبدال الخيول , باظهار عدم ممانعته اعطاء الفرصة لرجالات اوسلو محمود عباس ( ابو مازن ) وأحمد قريع ( ابو علاء ) ان يجربوا حظهم وفرصتهم في اخراج العربات من الوحل .</p>
			<p>هنا في الحقيقة , عندما وافق عرفات على تغيير التكتيك , باستبدال قوات الصدمة : نبيل شعث وياسر عبدربه , برجال اتفاق اوسلو , فانه كان يسدد الضربة الاخيرة للتيار المرن داخل تشكيلات معسكره . وذلك عندما برهنت محادثات القاهرة , ان اللقاء بين بيريز و " ابو مازن " لا يمكنه ان يصل بالضرورة الى حل وسط , يقوم فيه بيريز بلعب دور تاليران وزير خارجية الامبراطور نابليون , لوضع القبعة على رأس اسحق رابين . بل ان العكس هو الذي حدث , حينما تمكن بيريز الداهية من استدراج " ابو مازن " ليضع القبعة على رأس عرفات .</p>
			<p>لقد ثار سخطه في القاهرة عندما ذهب اليه نبيل شعث راكضا الى المطار وأطلعه على المحضر الذي املاه شمعون بيريز على سكرتيره , بعد ان تمكن شعث , بذريعة اطلاع عرفات على الامر على عجل , من ان يأخذ المحضر الاسرائيلي الاصلي , قبل ان يقوم بيريز لاحقا بتعديله الى الاسوأ من الاصل . ولا نعرف بماذا تمتم عرفات في ثورة الغضب التي انتابته . ولكنه عندما وصل الى تونس , كان قد تحقق من صدقية حدسه الذي لا يخطئ : عندما نحى قبل ثلاثة أشهر جماعة اوسلو عن مفاوضات التطبيق .</p>
			<p>لقد اعاد شمعون بيريز في هذه الاثناء تنقيح الورقة الاولى من أجل ان يكون قادرا على بيعها وتسويقها لرابين . وفي عملية التجميل هذه كانت التفسيرات الاولى غير المقبولة من الفلسطينيين قد تم تحويرها مرة اخرى لكي تلائم مزاج وأفكار رابين . بينما , ويا للسخرية , كان بيريز و " أبو مازن " يتحدثان في مؤتمرهما الصحافي , عن " لقاء العقول " بينهما , وعن المفاوضات التي سارت " بصورة بناءة جدا " .</p>
			<p>ترى ما هو " البناء الجيد " الذي تحدث عنه " أبو مازن " ? رد مفاوض فلسطيني ساخرا بقوله : لاول مرة في التاريخ يجري وصف الوصول الى مأزق بأنه تقدم . والفصل كله من اوله الى آخره , لا يخلو من هذا الطابع الهزلي . ذلك انه منذ البداية , كان هناك رجلان يعرفان الموضوعات وقد تمكنا من بلورة اطار وشخصية لهذه المفاوضات . وعدا عن ذلك , فانهما لقربهما المباشر من رئيسيهما , كانا وما يزالان الاقدر على التوصل الى هذا التفاهم المشترك , أي الحل الوسط التاريخي . هذان الرجلان هما نبيل شعث وأمنون شاحاك . وكلاهما يمثلان معسكر الصقور . الاول الى جانب ياسر عبدربه الاكثر تعبيرا عن أفكار عرفات , والثاني باعتباره الممثل لوزارة الدفاع , والأكثر تعبيرا عن افكار رابين .</p>
			<p>لكن المشكلة بدأت عندما اراد بيريز التدخل مرة اخرى , كرسول لصنع السلام , ليقطف من رابين مجد الاتفاق . فعرض الذهاب الى اوسلو , فذهبت المفاوضات الى هناك . ثم قال بيريز : ولم لا نرضي اصدقاءنا الفرنسيين . فقال الفلسطينيون حسنا . لم لا . فذهبت المفاوضات الى فرساي . ولكن في كلتا الحالتين , وجد بيريز الذي يريد الابتعاد عن مراقبة المصريين , وابعاد شاحاك ونبيل شعث , انه في مواجهة رجل لا يقل صلابة وخبرة واحتراما لنفسه , من نبيل شعث , أي في مواجهة ياسر عبدربه . وهنا . قال بيريز : لنعد الى القاهرة . وقال " أبو مازن " الذي تصالح مع عرفات : لا أيها السادة , انتم لا تعرفون تعرجات ودقائق اتفاق اوسلو التي توصلنا اليها . ولذلك , اسمحوا لنا الآن , فنحن الذين نستطيع ان نخرج المفاوضات من الوحل . فقال عرفات : تفضلا انتما وشريككما بيريز . وانتهت المفاوضات الى الورقة اياها . التي هي صورة اخرى عن ورقتهم القديمة في اوسلو .</p>
			<p>منذ البداية , كان واضحا لكل من له بصيرة ان المفاوضات في مرحلة تطبيق الاتفاق , هي المفاوضات الحقيقية . وان التوصل في اوسلو الى اعلان المبادئ , كان فقط فتح الطريق امام هذه المفاوضات . ولأن المفاوضات في التطبيق هي المعركة الحقيقية بين الارادات . فانه ببساطة لا ينبغي تسليمها الا الى خصوم قادرين على خوضها بجدارة وشراسة . نعم , هذه هي القاعدة وما عدا ذلك ثرثرة وهراء .</p>
			<p>وأيضا , منذ البداية كان الشيء الثاني والمهم واضحا , وهو ان اتفاق اوسلو عند التطبيق , إما ان يفضي الى اعطاء الفلسطينيين مفاتيح دولة , أو يقضي على السلام . وليس هناك خيار ثالث , فالحركة الوطنية الفلسطينية , لا يمكنها ان تقبل بأقل من الحل التاريخي الذي توصلت اليه عدوتها الصهيونية : كيان ومفاتيح .</p>
			<p>هناك ثالثا شيء آخر أهم من الاول والثاني , وهو ان العصبية الفلسطينية برهنت على كونها ندا حقيقيا , وهي الآن قصبة الرهان الحقيقي , في الصراع على تقرير المصير . بهذا المعنى اخيرا ينبغي مقاربة خطاب عرفات يوم الاول من كانون الثاني ( يناير ) . وبهذا المعنى ايضا , يمكن مقاربة الازمة الاخيرة في المفاوضات . فالتعديلات التي بعثها نبيل شعث على الورقة الاولى وتعليقات عرفات على هذه التعديلات , هي حدود السقف الفلسطيني , السقف الذي يتلخص بلوح زجاج داخل زاوية أو ركن من مركز التفتيش الفلسطيني على المعابر . وأكثر من لوح زجاج غير مرئي . لا يمكن للفلسطينيين القبول بوجود اسرائيلي . فالمسألة جدية جدا . ولا تقبل الهذر .</p>
		</text>
	</DOC>

	