<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401030066" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تجدد الهجمات المسلحة على منظمات الاغاثة الدولية في الصومال . علي مهدي يدعو عيديد للمشاركة في تأليف حكومة موقتة</headline>
		<dateline>علي موسى</dateline>
		<text>
			<p>تجددت الهجمات الصومالية المسلحة على منظمات الاغاثة الانسانية في جنوب الصومال , فيما تواصل الفصائل الصومالية ال 12 التحضير لاعلان الحكومة الصومالية الموقتة في مقديشو . ودعا " الرئيس " الصومالي الموقت علي مهدي محمد خصمه زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد الى المشاركة في الحكومة المتوقع اعلانها في 15 من الشهر الجاري .</p>
			<p>وأكد صوماليون وصلوا أمس الى مقديشو من مدينة بيداوه جنوب غربي الصومال , ل " الحياة " ان مسلحين اطلقوا النار على مقر برنامج الغذاء العالمي التابع للامم المتحدة في المدينة وقتلوا احد الحراس الصوماليين امام المقر واصابوا سائق سيارة تابعة ل " البرنامج " بجروح . كما تعرض المقر الى اضرار مادية .</p>
			<p>وكانت منظمة صومالية مجهولة اعلنت مسؤوليتها عن حوادث ضد منظمات اغاثة في بيداوه , واتهمت قوات الامم المتحدة ومنظمات الاغاثة الدولية في بيان تلقت " الحياة " في مقديشو نسخة عنه , بأنها تحاول حض الصوماليين على اعتناق المسيحية والتخلي عن الاسلام . وهددت بأنها ستعلن الجهاد ضدها .</p>
			<p>وفي مقديشو , قال ناطق باسم الامم المتحدة طلب عدم ذكر اسمه , ان من المبكر القاء اللوم على الجماعات الاسلامية المتطرفة في الحادث الاخير الذي وقع ضد برنامج الغذاء العالمي أول من امس في بيداوه . لكنه اعرب عن اعتقاده بأن " هذا العمل ربما كان جزءا من حملة واسعة ضد المنظمات الانسانية الدولية غير المسلمة .</p>
			<p>ورفض الناطق التحدث عن هذه المعلومات . وقال ان حادث بيداوه الاخير " ربما كان بدافع السرقة , ولا يمكننا الآن ان نجزم بأن دوافعه دينية أو سياسية " .</p>
			<p>من جهة اخرى , وجه " الرئيس " الصومالي الموقت علي مهدي محمد الذي يتزعم الفصائل ال 12 المناوئة لعيديد رسالة أول من أمس الى الشعب الصومالي بثتها الاذاعة الناطقة باسمه .</p>
			<p>وناشد علي مهدي الجنرال عيديد المشاركة في تأليف المجالس الاقليمية والمحلية في البلاد للتعجيل في تشكيل " المجلس الوطني الانتقالي " ( حكومة انتقالية ) . وقال ان مكان الجنرال عيديد وحلفائه محفوظ في المجلس المرتقب . وقال انه والفصائل الصومالية ال 12 التي تعمل في هذا الاطار استنادا الى مقررات " مؤتمر الوفاق الوطني " الذي عقد في اديس اباب في آذار ( مارس ) من العام الماضي .</p>
			<p>وفي السياق نفسه , قال الناطق باسم " يونوصوم - 2 " جورج بينيت في تصريحه الصحافي اليومي امس " ان الحلول الجارية للمشاكل الصومالية هي من الصوماليين انفسهم , وان اتفاق اديس ابابا وضعه الصوماليون وليس الامم المتحدة التي ساعدت الصوماليين ولم تضع الحلول لهم " .</p>
			<p>واضاف " ان الشعب الصومالي هو الذي يعمل الآن على تأليف المجالس الاقليمية والمحلية تمهيدا لتشكيل المجلس الوطني الانتقالي والميثاق الوطني الذي تصوغه لجان منبثقة من الصوماليين انفسهم " .</p>
		</text>
	</DOC>

	