<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401030067" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الاسلاميون الشباب يجتمعون في ديترويت بحثا عن " شروق الأمة "</headline>
		<dateline>جمال خاشقجي</dateline>
		<text>
			<p>أجواء الأعياد وزينتها تغمر عاصمة صناعة السيارات الاميركية , وتبدو الشوارع وسط المدينة خالية خلال الأيام الأخيرة , فالاميركيون يحتفلون بعيد الميلاد في بيوتهم ولم يقطع هذا السكون الا توافد نحو ستة آلاف شاب وشابة عرب نحو مركز المؤتمرات الضخم الذي يستعد لافتتاح أحد أكبر معارض السيارات السنوية في العالم لحضور مؤتمرهم السادس عشر لرابطة الشباب المسلم العربي التي اصبحت أكبر تنظيم للعرب في الولايات المتحدة والذي افتتح السبت الماضي واختتم جلساته أول من امس الثلثاء في ديترويت بولاية ميتشيغان .</p>
			<p>ويقول غسان قدور وهو نائب رئيس الرابطة وجاء من سورية طالبا قبل اكثر من عشر سنوات واستقر مهاجرا : " بدأت الرابطة كتجمع للطلبة العرب الآتين من الخليج والسعودية والدول العربية الأخرى لتكون منظمة لهم خلال اقامتهم الموقتة في الولايات المتحدة , ولكنها صارت الآن مؤسسة أميركية تعنى بالطلبة والمقيمين العرب الذين كان كثير منهم طلبة واستقروا في أميركا " .</p>
			<p>ويبدو اختيار هذا الموعد من كل عام منطقيا اذ ان منظمي المؤتمر الذين يتفرغ بعضهم طوال العام لترتيبه يستطيعون الحصول على أسعار جيدة من الفنادق ومراكز المؤتمرات التي لا يقصدها الأميركيون خلال فترة الاجازات كما انها فرصة لتقديم مناسبة يحتفل بها المسلمون العرب بينما يحتفل غيرهم باعياد الميلاد ورأس السنة .</p>
			<p>ويقدم المؤتمر لحضوره خلال أيامه الأربعة محاضرات دينية وسياسية ومناقشات حول هموم بلدانهم التي تركوها ومعالجة لقضاياهم الاجتماعية , وهذه ناحية جديدة أخذت تتميز بها المؤتمرات في السنوات الأخيرة مع استقرار اعداد كبيرة من الطلبة في الولايات المتحدة وتكوينهم أسرا فيها . وهكذا تزحف هموم تربية الاطفال والمحافظة على الهوية الاسلامية والتقاليد على قضايا السياسة والحركية الاسلامية التي انشغل بها اعضاء الرابطة عندما كانوا طلبة .</p>
			<p>ولا تخفي الرابطة هويتها " الاخوانية " اذ وصفها المهندس المصري الدكتور محمد عشماوي في كلمته الافتتاحية بأنها " رابطة الحق والقوة والحرية " والكلمات الثلاث الأخير شعار مشهور للأخوان المسلمين " .</p>
			<p>ويقول عشماوي ل " الحياة " : " نحن لا نخفي علاقتنا الفكرية بالاخوان المسلمين ولكن لا علاقة تنظيمة لنا بالاخوان في مصر او التنظيم الدولي " . ويرى عشماوي ان اتباع فكر الأخوان " لا يتناقض مع انفتاحها وتوجهها الجماهيري لجميع الشباب من مختلف التيارات فهي اسلامية قبل ان تكون اخوانية " .</p>
			<p>ولكن الشاب الخليجي أحمد العبدان يختلف معه في ذلك ويقول : " عندما اسست الرابطة قبل 16 عاما كنا جميعا نعرف انها اخوانية الهوى فدعوة الأخوان هي الدعوة الأم ولكن لم نكن نعلن ذلك صراحة وأتمنى لو تستمر الرابطة على ذلك الخط القديم حتى لا يضيقوا واسعا " . ويضيف العبدان قائلا انه سعيد " لما وصلت اليه الرابطة اذ يحضر مؤتمراتها الآن اكثر من خمسة آلاف شخص ولها فروعها في كل الولايات المتحدة ونتركها امانة في يد الأخوة وهم اقدر على تقدير المناسب لها " . ويستعد العبدان الى العودة لبلاده بعد حصوله على شهادة الدكتوراه بعد ان امضى حوالى 10 أعوام متقطعة في الولايات المتحدة شارك في بدايتها في تأسيس الرابطة عام 1976 في مدينة رالي بولاية نورث كارولاينا مع مجموعة من الشباب الكويتي ومع انضمام السعوديين الذين كان منهم اكثر من 10 آلاف مبتعث في الولايات المتحدة أواخر السبعينات ومشاركة مزيد من العرب تحولت رابطة الشباب المسلم الكويتي الى " العربي " .</p>
			<p>ويبدأ حضور المؤتمر يومهم مبكرا بصلاة الفجر ثم ينقسمون , فيتوجه الرجال الى قاعة خاصة بهم وتتوجه النساء الى قاعة أخرى , بعد ان يودعوا أطفالهم في دورات خاصة للأطفال والناشئة والأولاد والبنات وفرق للكشافة .</p>
			<p>تبدأ بعدئذ سلسلة من المحاضرات بعضها ينقل من قاعة الرجال لقاعة النساء عبر شبكة تلفزيونية وفي بعضها الآخر يخصص مكان للنساء في قاعة الرجال . وفي كل عام تثار قضايا حول " اختلاط النساء بالرجال " كما يقول المعارضون " وعزل النساء وحرمانهن من القضايا السياسية المهمة التي يتحدث عنها الرجال بينما تقتصر محاضرات النساء على تربية الاولاد ودور المرأة في بيتها " كما يقول المؤيدون والمؤيدات أيضا لمشاركة النساء الرجال القاعة نفسها . ومع تناقص عدد الشباب الخليجي المحافظ كعادته في قضايا المرأة والرجل في حضور المؤتمرات بسبب انخفاض عدد المبتعثين منهم تسهل مشاركة المرأة في محاضرات الرجال " الجادة " .</p>
			<p>ويأتي ضيوف المؤتمر الرئيسيون من خارج الولايات المتحدة وكان ابرزهم هذا العام الدكتور يوسف الفرضاوي الذي يعد المفكر الرئيسي للحركة الاسلامية المعاصرة والشيخ جاسم الياسين من الكويت والاستاذ محمد مهدي عاكف عضو مكتب الارشاد للتنظيم الدولي للأخوان الذي كان أول المتحدثين .</p>
			<p>وتحدث مختار نوح ( الاخوان ) عن مصر , والحبيب المكني ( حركة النهضة ) عن تونس . اما افغانستان ففضل المنظمون الابتعاد عن خلافات فصائل المجاهدين فيها فتحدث عنها احمد سعيد وهو مصري يترأس احدى منظمات الاغاثة في بيشاور .</p>
			<p>ويبدو ان المنظمين ادركوا مشاعر القلق واليأس في نفوس كثير من الشباب الذين عبروا عن ذلك من خلال اسئلتهم نتيجة القصص المؤلمة التي تصلهم من البوسنة وافغانستان والجزائر وكشمير فاختاروا شعارا للمؤتمر هو " الامة الاسلامية شروق لا غروب " .</p>
			<p>وحذر الشيخ الفرضاوي الشباب من اليأس والقنوط قائلا : " ان النصر ساعة صبر والله ينشئ من المحنة منحة " . اما أحمد عثمان مكي احد القيادين في الجبهة الاسلامية القومية في السودان فقدم ما يجرى في بلاده بأنه " الأمل الذي يجب ان يحيي آمال المسلمين . وكان الرئيس السوداني عمر حسن البشير الرئيس العربي الوحيد الذي حظي بتكبيرات عوضا عن التصفيق الذي لا يفضله الاسلاميون , عندما ظهر على شاشة التلفزيون وهو يعرض مجموعة من قوات الدفاع الشعبي . وعلق شاب مازحا " أخيرا أصبح لدينا عسكر نفرح لرؤيتهم " .</p>
			<p>ومع ان الشيخ عمر عبدالرحمن معتقل فقد كان حاضرا بطريقة ما مع قضايا نيويورك برغم تجاهل منظمي الرابطة . ذلك ان عبدالرحمن ليس له اصدقاء كثيرون هنا . اما " حضوره " فجاء عندما رتبت الرابطة في أحدى الأمسيات لقاءا بين مدير مكتب التحقيقات الفيديرالية ( أف . بي . آي ) في ولاية ميتشيغان حيث يعقد المؤتمر ومندوب عنها من ولاية نيوجيرزي ( معظم المتهمين في قضيتي نيويورك من ولاية نيوجيرزي ) . وعبر للمباحث الفيديرالية عن عتب المسلمين الدكتور احمد القاضي , وهو أحد قدامى الأخوان المهاجرين الى اميركا عندما افتتح اللقاء بعد ان طرق الميكروفون باصبعه وقال : " هل استطيع ان أتحدث بحرية أم ان الميكروفون فيه اجهزة تنصف والتقاط ? " , ونظر الى مدير " أف . بي . آي " هال هالتزرف الذي ابتسم وسط ضحكات الحضور . وحاول هالتزرف عدم التحدث في قضايا شائكة متعلقة بالمسلمين او قضية نيويورك فتحدث بصورة عامة عن حقوق الناس عموما ودور جهازه الأمني مؤكدا انه يعمل وفق انظمة تحمي الجميع وتمنع التفرقة على أسس الدين واللون ودعا المسلمين الى التعرف على حقوقهم وممارستها . وعندما قال , مبتسما , انه يدعو المسلمين للالتحاق بمكتب التحقيقات الفيديرالية رد عليه مسلم اميركي بجواره " عندكم عماد سالم . . . ألا يكفي ? " مشيرا الى العميل المصري الذي تجسس على الشيخ عبدالرحمن وآخرين في نيويورك . وضحك الحضور مرة أخرى ومعهم هالتزرف وكان اللقاء " عملية ناجحة لازالة التوتر ما بين العرب المسلمين وجهاز الأمن الاميركي " حسب قول ياسر المنشاوي الذي نظم اللقاء وهو رئيس منظمة جديدة , مجلس القضايا الاسلامية , تعنى بالتعامل مع وسائل الاعلام الاميركية والعلاقات العامة وارشاد المسلمين الى حقوقهم . ويضيف المنشاوي ان منظمته ستستمر في دعوة مسؤولين اميركيين الى مؤتمرات اسلامية أخرى .</p>
		</text>
	</DOC>

	