<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401030068" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>عمان قلقة من اعطاء عرفات أولوية للاتفاق مع اسرائيل قبل الأردن</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>كشفت تصريحات العاهل الاردني الملك حسين , أول من أمس , مدى التدهور في العلاقات بين الأردن ومنظمة التحرير على خلفية عزوف المنظمة عن التنسيق مع الأردن ورفضها قرار اتفاق اقتصادي ثنائي وتجاهلها موقف الأردن في ما يتعلق بالمعابر الحدودية بين منطقة الحكم الذاتي في أريحا والمملكة .</p>
			<p>وجاءت تحذيرات الملك حسين لمنظمة التحرير من مغبة استمرارها في تجاهل التنسيق مع الأردن بمثابة تعبير عن نفاد صبره بعد اسابيع من الدعوات المتكررة لاستئناف التنسيق واستمرار السيد عرفات في رفض توقيع الاتفاق الاقتصادي مع الأردن الذي تم التوصل اليه في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي .</p>
			<p>واعتبرت هذه التصريحات أوضح مؤشر على قلق الأردن من انعكاسات أي اتفاق فلسطيني - اسرائيلي على المملكة في اطار التسوية السلمية .</p>
			<p>وتقول مصادر أردنية رسمية ان الملك حسين يشعر بالاستياء من اصرار الزعيم الفلسطيني على اعطاء اولوية استراتيجية لتوصله الى اتفاق مع اسرائيل قبل ابرام أي اتفاق مع الاردن , بدلا من العكس . وتشير المصادر الى ان السيد عرفات " يسعى لأن يقوي موقفه التفاوضي مع الأردن بالاتفاق مع اسرائيل أولا بدلا من ان يقوي موقفه التفاوضي مع اسرائيل بالاتفاق مع الأردن " . ويفسر بعض المسؤولين الأردنيين موقف القيادة الفلسطينية هذا على انه مؤشر الى " رغبة عرفات في ربط الاراضي المحتلة باسرائيل بدلا من ربطها بالاردن " .</p>
			<p>وتساءل أحد القياديين الأردنيين : " هل هناك نية لدى أبو عمار لقطع الحبل السري بين الكيان الفلسطيني الوليد واسرائيل وفطم الاقتصاد الفلسطيني عن ارتباطه الحالي بالكيان الاسرائيلي " ?</p>
			<p>ويعتقد القيادي الاردني ان السيد عرفات يدفع باتجاه " ارتباط كامل بالكيان الاسرائيلي , ويرفض كل انواع الانسجام والتكامل والتوافق مع الأردن " . ويوضح ان تحفظات الأردن على ارتباط الأراضي المحتلة باسرائيل تنبع من ان مثل هذا الارتباط يفرض على الأردن علاقة مع الاراضي المحتلة تحددها المصالح الاسرائيلية بدلا من المصالح الاردنية - الفلسطينية المشتركة . ويشدد على ان الاردن " بحكم ارتباطه السياسي والجغرافي والسكاني والاقتصادي بالضفة الغربية , لا يقبل بأن تحدد علاقته مع الكيان الفلسطيني من قبل تل أبيب " . ويضيف ان الاردن في اطار أي تسوية سلمية مع اسرائيل " يرغب بالتعامل مع اسرائيل كأي دولة أخرى ليس ملزما بالتعاون معها بالضرورة , وذلك حسب مقتضيات المصلحة الوطنية " .</p>
			<p>وكان الملك حسين , في خطابه امام كبار ضباط القوات المسلحة الأردنية مساء أول من أمس وصف لقاءه بالسيد عرفات مساء الخميس الماضي بأنه " حاسم " وأن كلاهما كان " في منتهى الصراحة " . وأمهل الملك حسين الزعيم الفلسطيني حتى يوم غد الثلثاء لاستئناف التنسيق " ليعالجوا الأولويات المطلوبة , وبالسرعة الممكة وبالاتفاق المطلوب وبالوضوح المطلوب . . . وقلنا من جانبنا ان هذه آخر فرصة وأننا بعد الآن سنتحمل كل المسؤولية على حدة " .</p>
			<p>ويرى بعض المحللين ان عزوف الزعيم الفلسطيني عن التنسيق مع الاردن في هذه المرحلة له علاقة بتخوفه من طموحات اردنية مستقبلية ب " ابتلاع الضفة الغربية " في اطار النظام الاردني الأكثر قوة وثباتا . ويقول هؤلاء ان أبو عمار " لا يرى منافسة لقيادته للشعب الفلسطيني من قبل أي زعيم عربي آخر باستثناء الملك حسين الذي يحكم حاليا أكبر تجمع للشعب الفلسطيني خارج الأراضي المحتلة ( داخل الأردن ) . . . وكان تمكن من حكم الضفة الغربية بنجاح نسبي ما بين عامي 1952 - 1967 " . وساهم في هذه التخوفات ان الاردن هو الدولة العربية الوحيدة التي عملت على توطين اللاجئين والنازحين الفلسطينيين من خلال منحهم حق التجنس والعمل السياسي داخل النظام السياسي والمساواة حسب الدستور , بينما بقيت غالبية الفلسطينيين في لبنان وسورية ومصر خارج النظام السياسي لتلك الدول , مع اختلاف تركيباتها السكانية .</p>
			<p>كما يزيد من شكوك القيادة الفلسطينية ان الملك حسين لم يعمد الى تعديل الدستور الذي ينص على ان الضفة الغربية جزء لا يتجزأ من المملكة الاردنية الهاشمية , برغم قرار فك الارتباط الذي اتخذ عام 1988 , ما ترك الباب مفتوحا لعودة الأردن الى فرض السيادة على الضفة الغربية في ظل ظروف قد تصبح مؤاتية .</p>
			<p>ومع ان بعض السياسيين الاردنيين يبدون تفهما لتخوفات منظمة التحرير , فانهم يحذرون , في الوقت نفسه من ان تدفع هذه التخوفات القيادة الفلسطينية الى زيادة الارتباط باسرائيل .</p>
			<p>ويقول مسؤول في منظمة التحرير ان التخوفات الاردنية " مبالغ فيها " وان الكيان الفلسطيني المستقبلي " معني بالارتباط بالعالم العربي وليس اسرائيل " . غير انه يشير الى ان الحقائق على الأرض وارتباط الأراضي المحتلة اقتصاديا باسرائيل لأكثر من ربع قرن من الزمن , لا يتيح عملية فك ارتباط سريع مع اسرائيل واعادة ارتباط مع الأردن .</p>
		</text>
	</DOC>

	