<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401030070" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رئيس استونيا يحذر من الامبريالية الروسية الجديدة . جيرينوفسكي يهدد بحرب عالمية ثالثة وتدمير المانيا في حال تسلمه السلطة</headline>
		<text>
			<p>هدد الزعيم الروسي القومي المتطرف فلاديمير جيرينوفسكي , في حديث أدلى به الى صحيفة " ويلت ام شونتاغ " الالمانية الاسبوعية , المانيا , التي رفضت الاربعاء الماضي منحه تأشيرة دخول الى أراضيها , بشن " حرب عالمية ثالثة " و تدميرها " تدميرا كاملا " في حال تسلمه السلطة في موسكو .</p>
			<p>وأكد جيرينوفسكي زعيم الحزب الديموقراطي الليبيرالي الروسي في حديثه الذي نشرته الصحيفة , امس الاحد , انه في حال تسلم السلطة في موسكو سينشر " 300 ألف جندي روسي على أراضي المانيا " . وحذرها بأن رفضها منحه تأشيرة دخول سيؤدي الى اندلاع " حرب عالمية ثالثة " وتدميرها " تدميرا كاملا " .</p>
			<p>وكشفت الصحيفة ان هذه التهديدات سجلتها الاربعاء الماضي أجهزة الاستخبارات الالمانية وأكدتها تقارير داخلية للسفارة المانية في بلغاريا .</p>
			<p>وكانت السلطات الالمانية رفضت منح جيرينوفسكي , المشهور بتصريحاته المعادية للسامية وللاجانب , تأشيرة دخول الى أراضيها , وبررت الرفض بأنها لا تريده ان يدلي بتصريحات استفزازية وهو في المانيا .</p>
			<p>وأعلن جيرينوفسكي أمام موظفي السفارة الذين ابلغوه قرار الرفض انه في حال تسلمه السلطة سيبقي , بل " سيعزز " , القوة المؤلفة من 70 ألف جندي روسي لا يزالون في المانيا مع عائلاتهم . ومن المقرر انهاء اجلاء هؤلاء الجنود في 31 آب ( اغسطس ) المقبل .</p>
			<p>وقال جيرينوفسكي , ردا على سؤال , لأحد موظفي السفارة عما اذا كان يعتزم احتلال المانيا , ان الجنود سيكفلون " التعويض لروسيا عن خسائر الحرب العالمية الثانية " . وأضاف انه سيتوجب على المانيا دفع ثمن باهظ وستصبح " بلدا فقيرا " . ونقلت الصحيفة عنه توجيهه تهديدات شخصية الى الديبلوماسي الذي رفض منحه التأشيرة مؤكدا انه " سيصفى " .</p>
			<p>دول البطيق</p>
			<p>من جهة أخرى , أثارت تصريحات للرئيس بوريس يلتسن قلق دول البلطيق الثلاث , استونيا وليتوانيا ولاتفيا , التي حض رؤساؤها موسكو على تنفيذ التزامها اكمال سحب القوات الروسية من اثنتين من هذه الدول خلال العام الحالي .</p>
			<p>وكانت موسكو اكملت سحب قواتها من ليتوانيا في تموز ( يوليو ) الماضي لكن محادثات صعبة في شأن سحب قواتها من استونيا ولاتفيا لا تزال مستمرة بعد عامين على انهيار الاتحاد السوفياتي . وتعزو موسكو تلكؤها الى القوانين التي اقرتها دول البلطيق بعد استقلالها , ومنها القانون الانتخابي , الذي تقول انها تنتهك حقوق السكان الروس فيهما .</p>
			<p>ويتخوف السياسيون البلطيق من عودة العقلية الامبريالية الروسية الى الكرملين , خصوصا بعدما حقق جيرينوفسكي انتصارات كبيرة في الانتخابات الروسية الاخيرة وتزايد التأييد لأفكاره الداعية الى اخضاع الجمهوريات السوفياتية السابقة لموسكو .</p>
			<p>وكان الرئيس الاستوني لينارت ميري أعرب , اول من امس , عن قلقه من ان يتبع الكرملين سياسة خارجية عدوانية في عام 1994 . وقال ان خطاب يلتسن بمناسبة رأس السنة الجديدة " يمكن ان يمثل مرحلة جديدة " في هذا الاتجاه .</p>
			<p>وكان يلتسن تعهد في خطابه الذي بثه التلفزيون مباشرة عشية رأس السنة بحماية أفضل ل 25 مليون روسي يقيمون في الجمهوريات السوفياتية السابقة . واعتبر ميري ان " الكلمات واللهجة التي استخدمها يلتسن يمكن الاستنتاج منها ان القوى الديموقراطية في روسيا قررت ان تمارس السياسة العدوانية للاتحاد السوفياتي السابق " .</p>
			<p>ودعا ميري دول الغرب الى ادانة ما وصفه بأنه " خطاب مؤسف وغير عادي " ليلتسن . وأضاف : " اذا لم تفعل فان الاجراس التي ستقرع في عام 1994 ستتناغم مع انهيار القيم الاخلاقية والسياسية للغرب " .</p>
			<p>واتهم ميري القيادة الروسية أيضا بأنها تستخدم جيرينوفسكي غطاء لاعتماد سياسة اكثر تشددا تجاه الجمهوريات السوفياتية السابقة بما فيها الدول البلطيقية الثلاث . وقال : " يمكن روسيا ان تستخدم جيرينوفسكي ببراعة لخلق الانطباع بأنها مضطرة لاعتماد خط اكثر عدوانية بهدف احلال الاستقرار في روسيا " .</p>
			<p>وأصر ميري على ان لا أساس لكلام موسكو عن سياسة التمييز ضد الجالية الروسية الكبيرة في استونيا . واعتبر ان " الروس يتمتعون بمستوى معيشي أعلى مما هو في روسيا وحقوقهم محفوظة احسن مما هي في روسيا ( . . . ) وكثيرون من الروس هنا يرتعبون من فكرة وضعهم تحت حماية روسية " .</p>
			<p>ورأى ميري ان كلام يلتسن , الذي قال انه يضرب على الوتر القومي , يضر بمصالح روسيا . وتابع ان يلتسن " كانت امامه فرصة مثالية ليبرهن في خطابه على ان روسيا ستواصل السير في طريق الديموقراطية ( . . . ) لكن رسالته في شأن حماية الروس في الخارج لم تكن الرسالة التي انتظر العالم سماعها عشية رأس السنة " .</p>
		</text>
	</DOC>

	