<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401030071" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ديستان في ساراييفو لطرح " خيارات " جديدة لانهاء الحرب</headline>
		<text>
			<p>قال الرئيس الفرنسي السابق والرئيس الحالي للجنة الشؤون الخارجية في البرلمان الفرنسي فاليري جيسكار ديستان , في ساراييفو أمس الاحد , انه طرح خيارات عدة للاسراع بانهاء الحرب الدائرة في البوسنة منذ 21 شهرا في اجتماع مع الرئيس البوسني علي عزت بيكوفيتش .</p>
			<p>وقال ديستان للصحافيين : " اجريت مناقشات طويلة مع الرئيس بيكوفيتش وتحدثنا عن اشياء اساسية ذات اهمية للجانب البوسني ولنا في المجموعة الأوروبية " . وأضاف انه طرح على الرئيس البوسني " بعض المقترحات التي قال انه سينظر فيها " , وذكر ان " من شأن هذه المقترحات ان تؤدي الى احلال السلام بشكل اسرع " .</p>
			<p>ورفض ديستان الذي كان وصل الى ساراييفو , اول من امس , الافصاح عن تفاصيل المقترحات , الا انه كان ذكر في زغرب صباح اول من امس ان اي حل للنزاع في يوغوسلافيا السابقة " لا يمكن ان يتم الا في اطار الحدود القائمة لمختلف الجمهوريات والمعترف بها " . وقال : " ليس هناك حل للوضع في يوغوسلافيا السابقة في غياب احترام بعض قواعد القانون الدولي البسيطة جدا , وأولها احترام الحدود " .</p>
			<p>وأضاف في اشارة واضحة الى جمهورية الصرب واعمالها العدوانية على البوسنة ان " هذا الاحترام مفروض على الجميع . انه مفروض على اولئك الذين تجاوزوا حدودهم واولئك الذين لهم اقليات وان كانت كبيرة خارج حدودهم . هنا يجب ان تكون الاسرة الدولية والمجموعة الأوروبية حازمتين " .</p>
			<p>وأوضح ان " المسالة المركزية هي : هل نريد الحفاظ على الوحدة الهيكلية للبوسنة - الهرسك ام لا ? " . وقال , في ما بدا اشارة الى الخطة الدولية بتقسيم الجمهورية الى ثلاث دويلات على اساس عرقي , ان هناك " منحى ينحرف عن هذا الاتجاه ويتجه نحو البحث عن حل آخر حاليا لا يستبعد فقط احتمال تقسيم البوسنة - الهرسك وانما قد يقود اليه " .</p>
			<p>وكان الرئيس بيكوفيتش عبر في رسالة الى الشعب البوسني بمناسبة رأس السنة الجديدة عن أسفه ازاء تخاذل المجتمع الدولي في مأساة البوسنة - الهرسك , ودعا البوسنيين الى الاستمرار في مقاومة " قوى الشر والدمار " .</p>
			<p>وقال عزت بيكوفيتش في رسالته التي وجهها الى السكان المقيمين والمهاجرين ونقلتها الاذاعة والتلفزيون ان " السلطات العالمية التي كان بامكانها ان تمنع الجرائم ( ضد البوسنة والهرسك ) لم تفعل ذلك " . وتابع " وحدهم مقاتلونا الشجعان وقفوا في وجه الجريمة ونحن مدينون لهم لأنهم حالوا دون ان تكون المأساة اكبر " .</p>
			<p>وأضاف الرئيس البوسني : " ان العام المنصرم كان الاصعب الذي عرفته البوسنة والهرسك " , معتبرا انه " على رغم الحرب والمشاكل كانت سنة مشرفة تميزت باصرار شعبنا بعزيمة على مقاومة قوى الشر والدمار " . ورأى ان " العام الذي يبدأ يحمل الينا محنا جديدة الا اننا اليوم أقوى مما كنا عليه قبل سنة " .</p>
			<p>ورد بيكوفيتش على تهديد الرئيس الكرواتي فرانيو توجمان بالتدخل العسكري المباشر في القتال في وسط البوسنة بين المسلمين والكروات بالقول ان قوات كرواتيا تقاتل فعلا الى جانب كروات البوسنة منذ اشهر . وحذر الرئيس البوسني من عواقب التدخل الكرواتي .</p>
			<p>كذلك حذر الرئيس البوسني من عواقب مواصلة عمليات التطهير العرقي الكرواتية في موستار وتشابليينا في جنوب البوسنة .</p>
			<p>وفند اتهامات الرئيس الكرواتي فرانيو توجمان بأن قوات البوسنيين المسلمين ارتكبت جرائم الأبادة الجماعية ضد كروات البوسنة .</p>
			<p>وأكد ان المسلمين لم يمنعوا مرور أي قافلة تحمل المواد الانسانية الى المناطق الكرواتية " وأن القافلة المتوجهة الى ماغلاي ما تزال متوقفة عند مدينة زينيتسا بسبب المواد العسكرية والأسلحة التي تم العثور عليها فيها " .</p>
		</text>
	</DOC>

	