<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401030073" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أكد ل " الحياة " قرب تشكيل جبهة عريضة للمعارضة . زعيم تشادي معارض يتهم فرنسا بدعم نظام ديبي لمصالحها النفطية</headline>
		<dateline>أرليت خوري</dateline>
		<text>
			<p>أكد رئيس الحركة من أجل الديموقراطية والتطور في تشاد موسى ميدلاء في حديث الى " الحياة " أمس أن المعارضة التشادية لن تشارك في الانتخابات المتوقع اجراؤها الربيع المقبل , وقال ان حركته تجري اتصالات بهدف تشكيل جبهة عريضة تضم فصائل المعارضة وتعمل على تحقيق تسوية ديموقراطية في البلاد , بعد فشل الرئيس ادريس ديبي في ذلك .</p>
			<p>واتهم ميدلاء الحكومة الفرنسية بتقديم الدعم الى الرئيس ديبي لأنه لجأ الى زيادة حصة الشركات الفرنسية في النفط التشادي . لكنه في الوقت نفسه اعتبر ان لا حل شاملا للأزمة التشادية من دون رعاية فرنسية لأي اتفاق يجري التوصل اليه .</p>
			<p>واعتبر ان الشعب التشادي لم ينعم منذ الاستقلال حتى اليوم , بأي نوع من أنواع الديموقراطية والاستقرار . واتهم ديبي بالأزدواجية في المواقف " إذ عندما يكون في فرنسا يدلي بتصريحات ما يلبث ان يتحول عنها عندما يكون في السودان مثلا " .</p>
			<p>ورأى ميدلاء الذي شغل منصب وزير للصحة والشؤون الاجتماعية في عهد الرئيس السابق غوكوني وداي ان التشاد باتت حاليا في مأزق من جراء الوضع الاقتصادي الذي وصفه بأنه " دون الصفر " , ومن جراء نزوح حوالي 60 في المئة من الشعب الى الدول المجاورة , فيما الحروب الأهلية مستمرة في البلاد .</p>
			<p>وذكر انه إزاء هذا الواقع تسعى الحركة من أجل الديموقراطية الى استقطاب أكبر عدد ممكن من الفصائل التشادية المعارضة " لتشكيل جبهة عريضة تسعى الى تسوية الوضع القائم حاليا في البلاد . وإذا تبين أن التسوية غير ممكنة عبر المصالحة مع النظام , فلا يبقى أمامنا سوى اعتماد الحل العسكري " .</p>
			<p>وأضاف أن الاتصالات أعطت نتائج إيجابية حتى الآن . وقال أن الفصائل المعارضة ستعقد في غضون اسبوع أو اثنين اجتماعا في مكان رفض الكشف عنه , لتعمل على الاتفاق على انشاء الجبهة العريضة , " بمنأى عن الانتماءات الدينية والقبلية والعقائدية ولما فيه مصلحة الشعب التشادي " .</p>
			<p>وحمل على المؤتمر الوطني الذي عقد قبل عام تقريبا في تشاد , وقال ان حركته رفضت المشاركة فيه في ظل سيطرة الرئيس ديبي على المرافق العسكرية والسياسية والاقتصادية في البلاد , " ما يعني ان المؤتمر لم يكن أكثر من مناسبة يعبر خلالها المشاركون عن وجهات نظرهم من دون أن يتوصلوا الى أي قرارات " .</p>
			<p>وقال أن حركته التي كانت اقدمت على بادرة إيجابية بمناسبة انعقاد المؤتمر الوطني وأعلنت هدنة في مواجهتها مع القوات الحكومية , وجدت نفسها عرضة لهجمات من قبل هذه القوات عشية انعقاد المؤتمر . وأشار الى ان تنظيم المؤتمر كان هدفه " خداع الرأي العام العالمي ومساعدة ديبي على الظهور في مظهر الرجل الديموقراطي , في حين أنه يجمع كل السلطات في يديه ولا يترك أي مجال أمام الآخرين لمشاركته في اتخاذ القرارات " .</p>
			<p>وعن الانتخابات المتوقع ان تجري الربيع المقبل , قال ميدلاء ان الفصائل التشادية المعارضة الموجودة في الداخل ويقدر عددها بنحو 45 , تفتقد الاودات اللازمة للمشاركة في الانتخابات , وان المعارضة المسلحة الممثلة في حركته الموجودة في منطقة بحيرة تشاد اضافة الى مجموعات اخرى من المعارضة المسلحة الموجودة خارج مناطق السيطرة الحكومية ترفض المشاركة في مثل هذه الانتخابات " الشكلية " .</p>
			<p>وأكد أن قضية الانتخابات ستكون في صلب المناقشات التي ستجريها الفصائل المعارضة خلال الاجتماع المقبل , وأنها ستطالب باجراء مصالحة وطنية في البلاد , وتحديد اسس لإعادة تكوين الجيش والعمل على عودة النازحين والمنفيين , قبل اجراء أي انتخابات . وأكد أن فصائل المعارضة تلتقي جميعها عند استحالة اجراء انتخابات في ظل الاوضاع الحالية .</p>
			<p>الاسلاميون في تشاد</p>
			<p>وعن مدى أهمية الفصائل الاسلامية , قال ان تشاد تواجه مشاكل عدة مثل الجهل والفقر والصراع بين عناصر سياسية يطمع كل منها في لعب دور بارز . وأوضح أن من بين هذه العناصر تلك التي تسعى الى استخدام الثقافة العربية ضد الفرنسية , ومنها تلك التي تسعى الى عكس ذلك , وهناك ايضا عناصر تدعو الى اقامة نظام اسلامي .</p>
			<p>وأضاف أن من يعرف تركيبة التشاد يدرك استحالة قيام أي جمهورية ذات طابع ديني , اسلامية كانت أم مسيحية , " فقضيتنا قضية وطنية وليست دينية ولا نقبل بقيام نظام اسلامي " .</p>
			<p>المصالح الفرنسية</p>
			<p>واتهم الغرب وفرنسا تحديدا بدعم ديبي اعتقادا بأنه سيطبق ديموقراطية حقيقية في تشاد " لكن الأخير برهن عن نظرة ضيقة في ممارسته للحكم , خصوصا بعدما عمل على تعزيز نفوذ افراد اسرته على صعيد الحكم متنكرا للمصلحة العامة " .</p>
			<p>وأعرب عن اعتقاده أن استمرار الدعم الفرنسي للنظام الحالي على الرغم من فشله في تحقيق تقدم فعلي في مجال الحفاظ على حقوق الانسان " قد يكون مرده الى قيام ديبي بتعزيز حصة الشركات النفطية الفرنسية في تشاد " . وأشار الى ان حصة فرنسا في النفط التشادي تراوح حاليا بين 22 و 25 في المئة , في حين ان الرئيس التشادي السابق حسين حبري كان رفض إعطاء الشركات الفرنسية حصة تقدر بنحو 11 في المئة كانت تطالب بها .</p>
			<p>وقال ان ديبي أقدم على هذه الخطوة لضمان دعم الفرنسيين لبقائه في الحكم , لكن هؤلاء باتوا يدركون مدى فشله . وأكد ان أي حوار يقوم في تشاد من أجل التوصل الى تسوية الوضع القائم يجب ان يكون برعاية فرنسا باعتبارها الجهة القادرة على ضمان أي استحقاق يجري التوصل اليه .</p>
			<p>وعن مصادر تمويل حركته قال أنه تمويل ذاتي " وإن كان من الصعب تصديق ذلك " . وأوضح أن المصدر الاساسي لهذا التمويل هو سكان منطقة بحيرة تشاد الخاضعة لسيطرة الحركة والمعروفة بمواردها الطبيعية وثروتها الحيوانية . وقال ان هؤلاء السكان يسددون للحركة ضرائب على صادارتهم من المنتجات المحلية تقدر قيمتها بنصف قيمة الضرائب الحكومية , كما ان جزءا كبيرا من تسليح الحركة مصدره ما تستولي عليه من القوات الحكومية .</p>
		</text>
	</DOC>

	