
<root>
	<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401030001" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>هل تأتي شراكة ماكلارن وبيجو بخليفة بروست وسينا لبقية التسعينات ? . منذ 100 عام تقتفي السباقات اثر تكنولوجيا السيارات . . . وبعد الإفتراق بين الخطين هل تصبح سيارة " الفلنستونز " البدائية المثال الأعلى لمهندسي فورمولا واحد ?</headline>
		<dateline>بشاره أبو النصر</dateline>
		<text>
			<p>لم يكن لمنصة غران بري فورمولا واحد أن تلخص حقبة زمنية بالغنى الذي جاءت به نتيجة سباق أستراليا الأخير : البرازيلي أيرتون سينا أول والفرنسي آلان بروست ثانيا , وعودة قوانين المسابقة عن عدد من التقنيات المتطورة التي دفعت بالسباق الى ما وراء الحلبات , وتحديدا الى مكاتب الهندسة وكواليس المختبرات .</p>
			<p>ففي نهاية ذلك السباق , طويت صفحة إحدى أهم حقبات تاريخ فورمولا واحد باعتزال بروست بعد انتزاعه بطولات 51 غران بري ( رقم عالمي ) وأربعة ألقاب عالمية ( ليس هناك أمامه إلا الأرجنتيني خوان مانويل فانجيو حامل خمسة ألقاب عالمية ) . . . بينما ودع سينا ( 41 بطولة غران بري ) فريق ماكلارن بعد شراكة ستة أعوام رفعت السائق والفريق الى أعلى مراتب المسابقة . كيف لا والبرازيلي فاز مع فريقه ببطولات 35 غران بري وثلاثة ألقاب عالمية و 46 إنطلاقا من الصدارة ( رقم قياسي ) , بينما انتزع الفريق صدارة الفرق ب 140 إنتصارات ( أمام فيراري ب 130 ) , واحتكر بطولة العالم للصانعين من 1988 الى 1991 رافعا مجموع ألقابه الى سبعة ( لا تزال فيراري أمامه بثمانية ألقاب عالمية . . . ووليامس وراءه بستة ألقاب ) .</p>
			<p>التكنولوجيا والسباق</p>
			<p>ولم ترتد سباقات السيارات يوما الأهمية التي شهدتها في السنوات القليلة الماضية في فورمولا واحد . فالمسابقة تعدت سباق الأشخاص حتى في أذهان متتبعيها , وأصبحت الرهانات تصب على ما سيفعله محرك فورد مثلا أمام محرك رينو , وكيف ستتغير نتائج هذا الفريق أو ذاك باعتماد هذه التقنية أو تلك , حتى بلغ سباق التكنولوجيا حدا رأى فيه القيمون خطرا على بقاء المسابقة في أعلى مراتب المتابعة التلفزيونية . صحيح أن الأمل في الفوز لم يعد واردا للفرق التي لا تتمتع بموازنات ضخمة تفوق المئة وخمسين مليون دولار سنويا . وصحيح أيضا أن الهدف من التعديلات لم يكن حب المسابقة وحده , خصوصا في ذهن البريطاني برنارد إيكلستون القيم على حقوق النقل التلفزيوني وعلى معظم موارد المسابقة , والذي رأى في ذلك العامل خطرا من ذبول متابعة المتفرجين , والمعلنين بالتالي , عندما كادت تصبح هوية الفائز معروفة سلفا ( أحد سائقي وليامس - رينو ) . . . لولا رقم صعب إسمه أيرتون سينا .</p>
			<p>ما يهم متتبعي المسابقة , أكان ذلك لجانبها الرياضي أو التقني , هو إستمرار السباق ليس بين السائقين وحسب , بل خصوصا بين المهندسين والمطورين . فإذا منع نظام منع الإنزلاق الكبحي أو الدفعي لتخفيف النفقات على الفرق المتواضعة المداخيل , قليلون هم المشككين في سرعة تحول موازنات الفرق الثرية من الإستثمار في تلك الأنظمة الى تحسين ما يسمح به النظام الجديد وتطويره الى حدود ستتعدى بدورها قدرة الفرق الصغيرة على اللحاق به . سر التطور يبقى واحدا : المال والإستثمار في التطوير , مع فارق أساسي لخصه رئيس الإتحاد الدولي للسيارات البريطاني ماكس موسلي , بقوله أنه إذا ترافقت رياضة السيارات وتكنولوجيتها في المئة عام الأخيرة , عليهما أن تفترقا اليوم .</p>
			<p>وضرب على ذلك مثلا بقوله أن التكنولوجيا اللازمة لتسيير السيارة من دون سائق وبواسطة أجهزة رصد وبث وبرامج كومبيوتر , موجودة اليوم , فهل على رياضة السيارات أن تتبع هذا المنحى إن فرضته إعتبارات السلامة أو التسويق في السيارات الإنتاجية ? وأين سيصبح دور السائق , حتى مع موانع الإنزلاق الذي كان يشكل أحد أهم مقاييس المهارة في القيادة , أكان ذلك عند الكبح بقوة أو عند الضغط على دواسة الوقود في المنعطفات . وأين المهارة في الإنطلاق إن لم يعد على السائق أكثر من ضغط دواسة الوقود الى أسفل مداها , لأن نظام منع الإنزلاق يتكفل بالباقي ?</p>
			<p>تلك كانت النقاط المحيرة بين المراهنة على سباق التكنولوجيا وبين المراهنة على الرجال , فاعتبر الإتحاد الدولي أنه حسم مراهنا على الرجال , أي السائقين بمفهومه وبمفهوم الفرق " الفقيرة " التي لا يرغب مالكوها في الإقتناع بأن المشكلة تكمن في ضآلة مواردهم وليس في التكنولوجيا , وأنه مهما يفعلون ومهما يبقى من التكنولوجيا , فالإستثمارات القوية هي التي تأتي بالنتائج , أيا يكن المستوى التكنولوجي المسموح به . وليسمح لنا بالتساؤل عن الجنس الذي ينتمي إليه رجال التكنولوجيا في فورمولا واحد . أليسوا من الرجال هم أيضا . أليست النتائج تمخضا لجهودهم بعيدا عن الكاميرات التي تشكل الهاجس الرئيسي في المسابقة ?</p>
			<p>وقد تكون وراء وجهة النظر تلك محاذير تتربص بمصلحة رياضة السيارات على المديين المتوسط والبعيد .</p>
			<p>فإذا كان إيكلستون وموسلي ضمنا للموسم المقبل متابعة تلفزيونية لسباقات فورمولا واحد بفضل التعديلات التي أجرياها , من يضمن أن الفرق الثرية لن تعود الى شق هوة كبيرة بينها وبين الفرق " الفقيرة " ? وماذا سيكون الحل عندها ? تراجع التكنولوجيا في المسابقة بعد كل بضعة مواسم . . . أو لعل التكنولوجيا الوحيدة التي تهم في المسابقة ليست إلا تلك المتعلقة بالنقل التلفزيوني ( للمسابقة والإعلانات ) عبر الأقمار الصناعية . وإذا كان على تكنولوجيا سيارات فورمولا واحد أن تتراجع بين فترة وأخرى , لحفظ التنافسية , هل ستصبح سيارة عائلة " فلينستونز " المثال الأعلى لمصممي المسابقة ومهندسيها على عتبة الألف الميلادي الثالث ?</p>
			<p>الفارق الأساسي بين رياضة السيارات وغيرها من الرياضات هو في مدى أهمية أدوار المهندسين والمصممين في الأولى . ففوز سينا لا يعنيه وحده , بل هو نتاج عمل مختلف مهندسي ومصممي ماكلارن وفورد ( والأموال التي تستثمرها مارلبورو في دعم الفريق والسائق الذي انتقل الى رعاية شركات أخرى بانتقاله الى وليامس ) .</p>
			<p>فمثلما أيرتون سينا يتحدى بروست مثلا , كذلك فإن مهندس محركه يتحدى مهندس بروست , والشيء عينه ينطبق على الجوانب التقنية على اختلافها وعلى الفرق كلها , أو معظمها تبعا لمواردها .</p>
			<p>وهناك كثيرون يتتبعون فورمولا واحد لا حبا ببروست ولا إعجابا بسينا أو بالألماني مايكل شوماخر ( بينيتون - فورد ) أو غيرهم , بل شغفا بما تفرزه تلك التكنولوجيا . صحيح أن الموسمين الماضيين لم يكونا على قدر عال من التنافسية بسبب تفوق فريق وليامس الى حد ساحق . لكن , ألم يسيطر فريق ماكلارن على معظم سنوات الثمانينات بمحرك بورشه أولا ثم بمحرك هوندا ? ولم تكن أي من التقنيات المحظورة للموسم 1994 , مستخدمة آنذاك ( باستثناء التعليق الذاتي اضبط الذي استخدمته لوتوس عامي 1982 و 1983 ) . الداء ليس في التكنولوجيا في حد ذاتها , بل في حداثة معظم عناصرها الأخيرة في المسابقة . فلو حظيت ببضع سنوات إضافية , لازداد انتشار تلك العناصر وتدنت تكاليفها نسبيا , أو على الأقل لانتهت من مراحلها الإختبارية لدى الفرق الرئيسية ليعود التنافس متوازيا بين ثلاثة فرق على الأقل .</p>
			<p>والدواء ليس بالتالي في قطع دابر التطور , بل في تركه ينمو ليتعمم فيستفيد منه " الضعفاء " في وقت لاحق , فرقا كانوا أو أفراد . ولو لم يسخ الأثرياء أولا لشراء التجهيزات الفخمة والواقية ( وسادة هوائية وموانع إنزلاق ) في السيارات السياحية , لما أصبحت تلك التجهيزات أو معظمها في متناول زبائن القطاع المتوسط , بل الصغير أحيانا . صحيح أنه يمكن إلغاء أي عنصر تكنولوجي لا يستطيع الجميع شراءه أو تحمل نفقاته منذ انطلاقه . إنه حس العدل الذي أوصل السيارات السوفياتية الى المستوى المشهود للدولة الزائلة به . في المثل المضروب مبالغة كمية , لكن المبدأ هو عينه بين أساس فكرة التعديلات في فورمولا واحد , وبين أساس النظرة الإشتراكية الى توزع الغنى ووسائل الراحة , علما بأن الأغراض تتناقض جذريا بين قيم العدالة والمساواة لدى الطوباويين من المنظرين الأوائل . . . وبين مخاوف إيكلستون من تراجع موارد تغطية المسابقة .</p>
			<p>التقنيات الجديدة المحظورة</p>
			<p>تتركز التقنيات الجديدة المحظورة للموسم المقبل على نقطة أساسية : عناصر المساعدة على القيادة , أي ما يعتبر الإتحاد الدولي أنه يشكل انتقاصا من دور السائق ومهارته . وأبرز العناصر الممنوعة هو التالي :</p>
			<p>الإدارة الإلكترونية التي تضبط أداء المحرك وعلبة السرعات حسب تعليمات مدخلة الى ذاكرة إلكترونية . وكان ذلك يتم بعد تجارب طويلة يجريها السائق ( يا للعجب , ها هو يظهر دور السائق . . . لكن , صحيح , ليست التجارب وقت سباق له قيمته الإعلانية . . . لذلك فلا قيمة لمهارة السائق هنا في ضبط العيارات ! ) . فتبعا لنتائج التجارب المتكررة كان يتم توقيت مواعيد تبدل السرعات ومعدلات زيادة القوة أو العزم حسب طبيعة الحلبات وارتفاعها عن سطح البحر ودرجة الحرارة المتوقعة . . . الخ .</p>
			<p>وسيسمح باستخدام العلبة نصف الأوتوماتيكية , التي تجيز تغيير النسب من المقود ( صعودا أو هبوطا ) .</p>
			<p>جهاز منع الإنزلاق الكبحي ( أ بي إس ) على أساس أن أحد شروط حسن القيادة هو التوفيق بين ضرورتي تأخير الكبح قدر الإمكان قبل المنعطف ( لاستغلال أكبر قدر ممكن من سرعة الخط المستقيم ) , وبين السيطرة على السيارة في الإنعطاف السريع . وصحيح أن مانع الإنزلاق الكبحي قد لا يكون عنصرا رياضيا أساسيا . . . لكن الصحيح أيضا أنه ليس من العناصر المكلفة التي تعجز الفرق " الفقيرة " عن شرائها , حسب الذريعة الرئيسية وراء قائمة المحظرات التكنولوجية !</p>
			<p>جهاز منع الإنزلاق الدفعي : وهو يتوافر أيضا في صيغ كثيرة في السيارات السياحية , منها ما يعتمد على شرائح من السيليكون في علبة التروس التفاضلية , وهي شرائح تتمدد فور بدء زيادة سرعة دوران إحدى عجلتي الدفع , فيؤدي تمدد الشرائح الى تخفيف سرعة الدوران في الوقت عينه . وهناك الأنظمة الأكثر تعقيدا والتي تستغل اتصالها بأجهزة رصد سرعة كل من العجلات ( أجهزة مستخدمة أصلا لمانع الإنزلاق الكبحي ) , وفور زيادة سرعة إحدى عجلتي الدفع عن الثلاث الأخرى , إما تتدخل مكابح العجلة المنزلقة ( بوتيرة ترددية تبعا لمانع الإنزلاق الكبحي ) , أو يتدخل نظام الإدارة الإلكترونية فيقطع البخ عن بعض الأسطوانات لتخفيف العزم الواصل ( وهو علة الإنزلاق الدفعي الرئيسية ) .</p>
			<p>التعليق المعزز هيدروليكيا / إلكترونيا : الهدف الرئيسي من هذا النظام هو احتفاظ السيارة بمستوى ارتفاعها عينه مهما تبدلت طبيعة الطريق أو الحدبات التي تسير عليها . ولم يكن في استخدامه حرص أساسي على مستوى راحة السائق بمقدار الحرص على ثبات وتيرة شق الهيكل للهواء , لاستغلال العوامل الأيرودينامية في أكثر الظروف انتظاما , إضافة الى عدم تأثر توجه الهيكل ( وسرعته ) بحدة الحدبات في بعض المنعطفات , قبلها أو بعدها .</p>
			<p>اللف الرباعي : تقنية بدت بينيتون مهتمة في استغلالها أخيرا , وهي تسمح بالتعامل مع المنعطفات بسرعات أعلى , ولو بدقة تتطلب مهارة كبيرة في السرعات العالية وفي المنعطفات الضيقة . لكن فلافيو برياتور ( رئيس فريق بينيتون ) صرح حديثا بأن القرار لا يحظر اللف الثلاثي . . . في إشارة الى إمكان استغلال اللف الأمامي والعجلة الخلفية الخارجية تبعا لوجهة المنعطف . وصحيح أن العجلة المهمة في اللف الرباعي , بعد العجلتين الأماميتين , هي تلك الموجودة الى الجهة الخارجية من المنعطف , والتي ينزل عليها وزن السيارة , بينما تتدنى أهمية العجلة الخلفية الداخلية التي ترتفع حتى أحيانا عن الأرض الى حد يزيل دورها الإنعطافي كليا . بين اللف الأمامي والرباعي وثلاثية برياتور , على موسلي " نظم " بضعة " رباعيات " إضافية لقانونه لئلا تتخدر رؤوس المراقبين تحت تأثيرات هذا " المثلث " أو ذاك .</p>
			<p>جهاز تبادل المعلومات لاسلكيا : كان يمكن للفرق تلقي المعلومات من كومبيوتر السيارة وهي تدور على الحلبة , بواسطة جهاز إرسال يبثها فيلتقطها جهاز آخر يحولها الى كومبيوتر الفريق فيحلل وضع السيارة ودرجات حرارة عناصرها الحساسة وضغط المحرك والزيت والماء . . . الخ . وفي الوقت عينه , كان في وسع الفريق بث معلومات يتلقاها كومبيوتر السيارة وتؤثر في بعض وظائفها لإصلاح بعض الأعطال من دون توقف السائق في المرآب . ليست هناك فرق تقر باستخدام الوجه الثاني من التقنية ( أي التأثير على السيارة في أثناء سيرها ) خشية افتعال حادث ما أو إرباك السائق . وزيادة في حماية السائق , حصر استخدام النظام بوجه تلقي المعلومات من السيارة ومنع أي تأثير عليها .</p>
			<p>الشكوك</p>
			<p>وطالما يتعلق الأمر بالإلكترونيات خصوصا , ليسمح لنا ولغيرنا بالتشكيك في قدرة الإتحاد الدولي على ضبط المخالفات , لأن ذلك قد يتطلب أجهزة مسح إشعاعي للسيارات للتأكد مما تخفيه تحت أبدانها , وخصوصا لتحليل تلك الشرائح الإلكترونية الصغيرة لمعرفة وظائفها ( خصوصا أن بعض الشرائح وأجهزة الرصد يخدم وظائف عدة , منها ما هو مسموح به ومنها المحظر . . . إضافة طبعا الى لفات برياتور الثلاثية , وربما ال 2 ونصفية يوما ) .</p>
			<p>وأكثر من ذلك , تعدنا تعقيدات الأجهزة الإلكترونية بمسلسلات مثيرة في الموسم المقبل , بين تفسيرات الفرق للقوانين بمحظراتها ومحللاتها , وبين تحليلات الإتحاد الدولي ( وربما بين رشاوي فريق على آخر . . . ) .</p>
			<p>بيجو</p>
			<p>هل سيتدنى الإهتمام بالمسابقة في الموسم المقبل إذا ? يصعب تصور ذلك , لسبب رئيسي هو أن موسم 1994 سيشكل بدء التحدي بين أربعة عمالقة في رياضة السيارات : وليامس ورينو ( حاملا لقب الصانعين ) من جهة , وماكلارن وبيجو من جهة أخرى . فعظمة وليامس في المسابقة لا ترقى بعد الى ما حققته ماكلارن . وبين الصانعين الفرنسيين رينو وبيجو , سيشكل التحدي صراعا بين أكثر الصانعين احترافا في سباقات السيارات ( توازيهما جدية هوندا التي صادف انسحابها العام 1992 مع وضوح صعود رينو الى الصدارة من دون محالة ) . طبعا , لا يزال محرك بيجو قيد الإختبار والتطوير , وهو سيخوض موسمه الأول في فورمولا واحد , بينما لدى رينو خبرة أطول في المسابقة . لكن التقاء طرفين معروفين بشدة تنظيمهما , ماكلارن وبيجو , يعد بتخطي المراحل الأولية بخطى واسعة توصل الفريق الى مرتبة المقارعة على انتزاع الفوز في عدد من السباقات قبل نهاية الموسم ( بيجو تعد بالمنافسة على اللقب إبتداء من موسم 1995 ) .</p>
			<p>ويشار الى أن ماكلارن كانت تتفاوض مع شركة كريسلر الأميركية , مالكة لامبورغيني قبل بيعها الى مجموعة من الأثرياء الاندونيسيين ( بينهم تومي سوهارتو , إبن رئيس الجمهورية ) . وأجريت تجارب عدة على محرك لامبورغيني في هيكل ماكلارن قبل انقضاض دينيس على " فرصته " فور إعلان بيجو عزمها على دخول فورمولا واحد كصانع محركات , الأمر الذي أثار أكثر من إستياء لدى كريسلر , علما بأنه على الرغم من حداثة محرك بيجو في فورمولا واحد , فإن محرك لامبورغيني لم يحقق يوما المعجزات في المسابقة .</p>
			<p>ويشار في الوقت عينه الى أن بيجو فازت ببطولة العالم للسيارات الرياضية العام 1992 ( العام الأول للمشاركة الفعلية لبيجو في البطولة قبل إلغائها ) وببطولة سباق " 24 ساعة لومان " بقوة ساحقة أمام تويوتا عامي 1992 و 1993 , والمرة الأخيرة في المراكز الثلاثة الأولى , كما عرف الصانع الفرنسي بقدرات تكنولوجية عالية خولته انتزاع بطولة العالم للراليات عام 1984 ( فازت بيجو " 250 توربو 16 " ببطولة 16 رالي بين 1984 و 1986 ) , ثم بطولة رالي باريس - دكار أربع مرات على التوالي بين 1987 و 1990 , قبل ترك المجال أمام سيتروان ( تملكها بيجو ) في الميدان الأخير . ألا يفهم خيار رون دينيس بعد ذلك ?</p>
			<p>علامة الإستفهام</p>
			<p>علامة الإستفهام الوحيدة , والمهمة , التي قد تقف بين ماكلارن وبيجو وبين هدفهما المرجو , هي هوية السائق الذي سيحل محل سينا . فالبرازيلي لم يكتف بمغادرة ماكلارن , بل فعل ذلك متوجها الى أقوى الفرق الحالية , ما يصعب كثيرا من مهمة رون دينيس في إيجاد رفيق للفنلندي ميكا هاكينن , الواعد حتما , لكن بخبرة لا تقارن بما يطلب من سائق أول في أحد فرق الصدارة .</p>
			<p>وإن أحببنا البرازيلي أم لم نحبه , لا بد من الإعتراف بأنه السائق الأول في المسابقة حاليا , وبفارق شاسع عن أي من منافسيه , بمن فيهم بروست في جوانب عدة . لكن , ألم يكن لآلة ماكلارن مع تاغ وبورشه تارة وهوندا تارة أخرى , دور في صنع بطلي الثمانينات سينا وبروست ? وكم يبعد احتمال صوغ ماكلارن وبيجو بطلا جديدا للتسعينات , ليس ل 1994 حكما , إنما لسنوات تالية يفعل فيها بسينا ما فعله الأخير ببروست ?</p>
		</text>
	</DOC>
	<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401030002" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>كأس الدوري السعودي لكرة القدم . النصر يلاحق الهلال في الصدارة والقادسية يريد المركز الثاني</headline>
		<text>
			<p>أقيمت أول من أمس السبت اربع مباريات في الاسبوع الحادي عشر الأخير من مرحلة الذهاب ضمن كأس الدوري السعودي لكرة القدم , فتغلب النصر على الرياض , والقادسية على الرائد , والوحدة على الاهلي , في حين تعادل احد مع الاتحاد . النصر تمكن النصر من قلب تأخره امام جاره الرياض بهدف الى فوز ( 2 / 1 ) في مباراة مرتفعة المستوى , فانتزع الفائز المركز الثاني من الخاسر الذي انحدر الى المركز الرابع في الترتيب العام , علما ان الهلال لا يزال متصدرا . وانتهى الشوط الاول بتقدم الرياض بهدف سجله نجمه فهد الحمدان الذي استثمر كرة متقنة لعبها زميله سدوس عرضية في الدقيقة ال 30 . لكن الشوط الثاني شهد رص صفوف من جانب النصر الذي نظم الهجمة تلو الاخرى على مرمى خصمه حتى تمكن ناصر الفهد من معادلة النتيجة في الدقيقة ال 60 اثر تمريرة من خالد الهزاع . ولم يكن الرياض أفاق من صدمة الهدف حتى اضاف فهد الهريفي الهدف الثاني في الدقيقة ال 63 عندما انبرى بنجاح لركلة جزاء احتسبها الحكم بعد عرقلة محيسن الجمعان داخل المنطقة . وعلى ملعب الراكة في الخبر حقق القادسية فوزا سهلا على الرائد بثلاثة اهداف في مقابل هدف واحد . وكانت بداية اللقاء متكافئة لكن طرد مهاجم الرائد سالم العنزي بعد مرور عشرين دقيقة فقط رجح كفة القادسية فسيطر على مجريات اللعب وتمكن من انهاء الشوط الاول متقدما بهدفين نظيفين بواسطة البرازيلي خوسيه كارلوس من ركلة حرة مباشرة في الدقيقة ال 20 , في حين تكفل فهد الناصر مدافع الرائد في زيادة غلة الخصم في الدقيقة ال 30 عندما هز شباك حارسه خطأ بدل ان يشتت الكرة . واضاف عبدالرحمن بورشيد الهدف الثالث في الشوط الثاني عندما استغل بطء الدفاع ليصل الى الكرة ولعبها ساقطة من فوق الحارس ابو قريحة المتقدم عن خط مرماه . وكان في إمكان القادسية ان يضاعف غلته من الاهداف لولا رعونة مهاجميه امام المرمى من جهة واستبسال حارس الرائد في الذود عن مرماه من جهة اخرى . وفي الدقيقة ال 67 احتسب الحكم ركلة جزاء للرائد انبرى لها قائد الفريق محمد النودلي بنجاح لينقذ ماء الوجه لفريقه على ارضه وأمام جمهوره . وفي مكة المكرمة اعاد الوحدة البسمة الى جمهوره بعد فوز صعب لكن مستحق على الاهلي بهدف يتيم حمل توقيع المهاجم العائد عبدالله خوقير في الدقيقة ال 74 . وقفز الفائز من المركز التاسع الى السابع رافعا رصيده الى 14 نقطة في حين تراجع الاهلي من المركز الخامس الى السادس برصيد النقاط نفسه . وفي المدينة المنورة تمكن أحد الاخير في الترتيب من اقتناص نقطة ثمينة من الاتحاد بعد مباراة مرتفعة المستوى انتهى شوطها الاول بالتعادل من دون أهداف . وبعد مرور 26 دقيقة على بداية الشوط الثاني تقدم الاتحاد بهدف لجبرتي الشمراني اثر دربكة امام المرمى , لكن الغاني تايوان ابو بكر خطف هدف التعادل قبل دقيقتين من نهاية الوقت عندما انتزع كرة من الظهير فايز الشمراني وسددها قوية على يمين الحارس . وتراجع الاتحاد الى المركز الثامن في حين بقي احد في المركز الاخير . مباراة مبكرة ويشهد ملعب الامير سعود بن جلوي في الخبر مباراة مبكرة من المرحلة الثالثة عشرة بين القادسية من الخبر والاتحاد من جدة . ويدخل القادسية اللقاء وفي جعبته 18 نقطة ويحتل المركز الثالث بعد الهلال المتصدر والنصر الثاني وصفوفه مكتملة في لقاء اليوم وتبدو كفته راجحة لاحراز نقاط الفوز الثلاث وانتزاع المركز الثاني من النصر موقتا . اما الاتحاد ففي جعبته 13 نقطة ويحتل المركز الثامن , ولا يزال الفريق يعاني من عدم ثبات مستواه بسبب التغييرات في التشكيلة الاساسية وهو يفتقد اليوم قائده مروان بصاص الموقوف .</p>
		</text>
	</DOC>
	<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401030003" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>لقاء هونغ كونغ الدولي في السباحة : رقم عالمي لبوبوف في ال 100 متر حرة</headline>
		<dateline>هونغ كونغ</dateline>
		<text>
			<p>حطم السباح الروسي الكسندر بوبوف الرقم القياسي العالمي في سباق ال 100 متر حرة في الحوض الصغير ( 25 مترا ) اول من امس السبت في لقاء هونغ كونغ الدولي للسباحة .</p>
			<p>وسجل بوبوف 83,47 ثانية علما ان الرقم السابق ( 94,47 ث ) كان في حوزة البرازيلي غوستافو بورجس وسجله في 2 تموز ( يوليو ) الماضي .</p>
			<p>يذكر ان بوبوف الذي غاب عن بطولة العالم الاولى في الحوض الصغير التي اقيمت الشهر الماضي في اسبانيا , احرز بطولة اوروبا في المسافة نفسها عامي 91 و 93 وتفوق على النجم الاميركي مات بيوندي في سباقي ال 50 مترا وال 100 متر في اولمبياد برشلونة عام 1992 .</p>
			<p>وحقق الروسي افغيني سادوفي نتيجة جيدة باحرازه المركز الاول في سباق ال 400 متر حرة مسجلا 56,46,3 دقيقة امام البريطاني بول بالمر ( 77,46,3 د ) والاسترالي دانيال كوفالسكي ( 48,47,3 د ) .</p>
			<p>واحتل البريطاني نيك غيليغهام المركز الاول في سباق ال 200 متر صدرا وسجل 35,12,2 دقيقة بفارق 84,1 ثانية عن الروسي اندره كورنييف , وجاء الالماني رون ديكر ثالث ( 52,51,2 د ) .</p>
			<p>وكان لقب ال 400 متر متنوعة من نصيب الالماني كريستيان كيلر الذي سجل 46,12 , 4 دقيقة , وال 100 متر ظهرا من نصيب الروسي فلاديمير سيلكوف وسجل 73,53 ثانية , وفي ال 50 متر صدرا تمكن الهولندي رون ديكر من احتلال المركز الاول مسجلا 58,27 ثانية . وفي ال 200 متر فراشة كان المركز الاول للروسي دينيس بانكراتوف الذي سجل 17,56,1 دقيقة . اما لقب ال 100 متر متنوعة فكان للالماني كريستيان كيلير ( 28,55 ثانية ) , وال 50 مترا فراشة من نصيب البريطاني مارك فوستر الذي سجل 94 , 42 ثانية .</p>
		</text>
	</DOC>
	<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401030004" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فوز لظافر حامل اللقب . الهزيمة الأولى للبستان في الدوري العماني للكرة</headline>
		<dateline>سالم الحبسي</dateline>
		<text>
			<p>تعرض فريق البستان لخسارته الأولى في الدوري العماني لكرة القدم عندما فاز عليه فريق الشرطة بهدف يتيم أحرزه المهاجم السنغالي حسام أنجاي في الدقيقة ال 11 من المباراة التي أجريت أول من أمس في قمة الأسبوع التاسع .</p>
			<p>وبقي البستان رغم خسارته متصدرا ترتيب الدوري للأسبوع الثاني على التوالي على حساب الشرطة الذي كان احتل القمة ثلاثة أسابيع , وتساوى الفريقان في الرصيد ولكل منهما 11 نقطة , ويتقدم البستان بفارق الأهداف .</p>
			<p>وكان هدف الشرطة جاء مبكرا , سعى البستان الى تعديل النتيجة , الا ان كل المحاولات باءت بالفشل , بما فيها ركلة الجزاء التي احتسبت للفريق في الدقيقة ال 20 وأهدرها الطيب عبدالنور .</p>
			<p>وحقق ظفار حامل اللقب فوزا مهما على غريمه مرباط بهدف لشريف سنجور في مباراة أقيمت أمام مدرجات خالية تنفيذا لعقوبة فرضها اتحاد اللعبة على ظفار بعد احداث الشغب التي أثارها جمهوره في بداية الموسم .</p>
			<p>واستمر التساوي بين الخابورة وعمان بعد تعادلها السلبي وتقاسمها نقطتي المباراة وارتفع رصيد كل منهما الى 8 نقاط .</p>
			<p>وفجر السيب المتقوقع في قاع الدوري مفاجأة الأسبوع عندما هزم العروبة بطل الكأس ( 2 / 1 ) محققا فوزه الثاني هذا الموسم . وبه خرج من القاع ورفع رصيده الى 8 نقاط , فيما توقف رصيد العروبة عند 9 نقاط .</p>
			<p>وتقدم الفائز بهدفين أحرزهما عبدالحميد عبدالله من ضربة رأسية ويونس الفهدي , اما هدف العروبة فأحرزه سعيد ناصر الفارسي في الدقيقة الأخيرة من المباراة .</p>
			<p>وفاز النصر على سداب بهدف أحرزه مروان رجب في الدقيقة ال 83 , فيما دخل صور بطل الكأس في الموسم الماضي في مأزق وتعرض لخسارة غير متوقعة امام الهلال بهدف أحرزه أحمد سعيد .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401030005" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>البطولات الأوروبية المحلية في كرة القدم . إنكلترا : تقلص الفارق بين مانشستر يونايتد ومطارديه</headline>
		<dateline>لندن</dateline>
		<text>
			<p>لم تعد تفصل بين مانشستر يونايتد متصدر الدوري الانكليزي لكرة القدم واقرب منافسيه بلاكبرن روفرز " إلا " 12 نقطة , اثر تعادل الاول على ارضه مع ليدز يونايتد الرابع ( صفر / صفر ) , وفوز الثاني خارج ارضه على استون فيلا ( 1 / صفر ) في المرحلة الرابعة والعشرين التي اقيمت اول من امس السبت . على ملعب " اولدترافورد " سقط مانشستر يونايتد في فخ التعادل السلبي مع ليدز يونايتد على الرغم من تفوقه في معظم فترات اللقاء . وغاب عن مانشستر لي شارب والويلزي مارك هيوز وبول اينس , وحل مكانهم الروسي اندره كانشلسكيس والاسكوتلندي براين ماكلير وقائد الفريق براين روبسون . وفي المقابل خاض ليدز المباراة من دون الويلزي غاري سبيد والمهاجم رود والاس المصابين . وسيطر المستضيف على مجريات اللعب , خصوصا في الشوط الثاني وعاب تحركات ليدز سوء التمرير ولم يقدم نجمه الاسكوتلندي غاري ماكاليستر مستواه المعهود . وسنحت ابرز فرصة لهز الشباك امام مدافع ليدز كريس فيركلوف لكن كرته الرأسية اصطدمت بالعارضة بعدما خدعت الحارس الدنماركي بيتر شمايكل . واحتفظ مانشستر بسجله خاليا من الهزائم في 32 مباراة خاضها على ارضه , لكن التعادل هو الخامس له هذا الموسم على ارضه في مقابل تعادل واحد وخسارة واحدة خارج ملعبه . بلاكبرن وعلى ملعب " فيلا بارك " في مدينة برمنغهام حقق بلاكبرن فوزا ثمينا على استون فيلا بهدف سجله مهاجمه الدولي ألن شيرر في الدقيقة ال 38 رافعا رصيده من الاهداف هذا الموسم الى 20 , علما انه سجل 42 هدفا في 45 مباراة لعبها مع بلاكبرن منذ انتقاله من ساوثهامبتون قبل انطلاق الموسم الماضي . يذكر ان لبلاكبرن مباراة مؤجلة ضد نوريتش سيتي اذا فاز بها قلص الفارق الى تسع نقاط . وتابع ارسنال عروضه الجيدة فتغلب على ويمبلدون ( 3 / صفر ) خارج أرضه سجلها كيفن كامبل ( 18 ) , وهو السادس له في ثلاث مباريات وراي بارلور ( 32 ) وايان رايت ( 55 ) . والفوز هو الثالث على التوالي لأرسنال من دون ان يدخل مرماه اي هدف علما انه تغلب في المباراتين السابقتين على سويندون ( 4 / صفر ) وعلى شيفيلد يونايتد ( 3 / صفر ) . وكان نيوكاسل يونايتد الفريق الوحيد الذي فاز على أرضه خلال هذه المرحلة عندما تغلب على مانشستر سيتي بهدفين لمهاجمه اندي كول هداف البطولة برصيد 21 هدفا في الدقيقتين ال 28 وال 45 . وفي المباريات الأخرى فاز نوريتش سيتي على ساوثهامبتون بهدف سجله كريس ساتون ( 44 ) , وويستهام على ايفرتون بهدف ايضا سجله تيم بريكر ( 6 ) , وليفربول على ايبسويتش تاون ( 2 / 1 ) وسجل للفائز نيل رادوك وايان راش في الدقيقتين ال 57 وال 88 , وللخاسر ايان مارشال ( 75 ) . وتغلب كوفنتري على توتنهام هوتسبر ( 2 / 1 ) وسجل للفائز باب وويغيرلي في الدقيقتين ال 52 وال 77 , وللخاسر كاسكي ( 43 ) , وشيفيلد يونايتد على اولدهام ( 2 / 1 ) وسجل للفائز وايتهاوس ( 32 من ركلة جزاء ) ووورد ( 23 ) , وللخاسر ريتشارد جوبسون ( 54 ) . والهدفان اللذان سجلهما شيفيلد يونايتد أنهيا عجزا عن التهديف استمر 10 ساعات من اللعب . وفاز شيفيلد ونزداي على كوينز بارك رينجرز في لندن ( 2 / 1 ) . سجل للفائز مارك برايت وغوردون واطسون في الدقيقتين ال 78 وال 79 , وللخاسر مهاجم المنتخب الانكليزي ليس فرديناند ( 69 ) . وحقق تشلسي فوزا ثمينا خارج أرضه على سويندون تاون الأخير ( 3 / 1 ) , وابتعد نسبيا عن دائرة الخطر . والفوز هو الثاني لتشلسي على التوالي بعد نتائج سلبية , علما ان الاول كان على نيوكاسل الاربعاء الماضي . وسجل اهداف الفائز شيبيرلي وستين ووايز في الدقائق ال 91 وال 44 وال 98 , وللخاسر ماتش ( 90 ) . يذكر ان مدرب تشلسي غلين هودل الذي صعد بسويندون الى الدرجة الممتازة في نهاية الموسم الماضي نال وابلا من صيحات الاستهجان من جمهور الفريق المستضيف بسبب انتقاله لتدريب تشلسي . وهنا ترتيب فرق الصدارة : 1 - مانشستر يونايتد 57 نقطة 2 - بلاكبرن روفرز 45 3 - ارسنال 34 4 - ليدز يونايتد 24 5 - نيوكاسل 39 . اسبانيا فشل ديبورتيفو لا كورونا متصدر ترتيب الدوري الاسباني من الخروج فائزا على رايو فاليكانو في العاصمة مدريد فانتهى اللقاء بالتعادل السلبي . ورفع ديبورتيفو رصيده الى 25 نقطة من 17 مباراة وبات في امكان برشلونة الذي يحل ضيفا على سبورتنغ خيخون في مباراة متأخرة انتزاع مركز الصدارة في حال فوزه . اما رايو فاليكانو فبات رصيده 15 نقطة ويحتل المركز ال 13 .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401030006" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>دنيا - هاربات من الجحيم</headline>
		<dateline>احمد بهجت</dateline>
		<text>
			<p>في الانظمة الشمولية يتحول البلد غالبا الى سجن كبير تحيطه اسلاك شائكة غير مرئية , ويصبح الداخل فيه مفقودا , والخارج منه مولودا .</p>
			<p>وقرار الهرب من مجتمع تنسدل عليه الستائر الحديد هو مغامرة قد تكلف صاحبها حياته .</p>
			<p>وعلى رغم ما تنطوي عليه المحاولة من مخاطر , فان كثيرين من السجناء لا يلتفتون الى المخاطر وانما ينظرون الى الحرية .</p>
			<p>او , على أقل تقدير , احتمالات حصولهم على الحرية . ومن هنا كانت محاولات الهرب لا تتوقف من الانظمة الشيوعية , او الانظمة الشمولية .</p>
			<p>وآخر لاجئة سياسية هذه الأيام هي ابنة الرئيس الكوبي فيدل كاسترو اسمها ايلينا فرنا نديز ريفوليتا .</p>
			<p>لا احد يعلم سوى الله متى ولدت الفكرة في رأسها , ولكنها , أغلب الظن , قد ولدت من زمان بعيد . وظلت الفكرة تختمر في رأسها حتى نفذتها أخيرا .</p>
			<p>كانت تعرف انها تهرب من بلد يحكمه والدها , وكان عليها ان تكون حريصة كل الحرص على الهرب من دون ان تكتشف .</p>
			<p>وهكذا وضعت شعرا مستعارا على رأسها , واستخدمت مستحضرات التجميل لتخفي لون وجهها , وتركت وزنها يزيد بشكل ملحوظ قبل سفرها , وتنكرت في زي سائحة , وحصلت على جواز سفر اسباني , وركبت الطائرة باعتبار انها سائحة اسبانية عائدة من كوبا الى بلادها الاصلية .</p>
			<p>وهكذا غادرة هافانا من دون ان يكتشفها احد . بعد ذلك اتصلت بالسفارة الاميركية في مدريد , وأعلنت لهم انها تريد ان تكون لاجئة سياسية في اميركا .</p>
			<p>قالت للسفير : انني ابنة فيدل كاتسرو وأريد الهرب من كوبا الى اميركا , بعد ذلك سافرت من اسبانيا الى اميركا .</p>
			<p>وفي اميركا , اسرعت عدسات التلفزيون وكاميرات الصحف وميكروفونات الاذاعة لتسجيل هذا الحدث .</p>
			<p>وكان من بين الاسئلة التي وجهت الى ابنة فيدل كاسترو .</p>
			<p>- ما هي الرسالة التي تحبين توجيهها لوالدك في كوبا .</p>
			<p>قالت الينا : انني لا اعتبر كاسترو أبا لي , وليست لدي أي رسالة أوجهها اليه . بهذه الكلمات القاطعة انهت اللاجئة السياسية حديثها مع الصحافة .</p>
			<p>سئلت بعد ذلك عن حلمها فقالت انها تريد اخراج ابنتها التي يبلغ عمرها 16 عاما من كوبا .</p>
			<p>هذا هو حلمها : بعد ان " نفدت بجلدها " تريد ان تنقذ ابنتها من الحياة في جحيم الشمولية . وعلى رغم ان خبر هربها من كوبا دار حول العالم كله , ولم يبق احد لم يسمع به , الا ان كوبا لم تشر الى ما حدث مطلقا , ولم تنشر خبر لجوئها السياسي , على عادة السلطة في الدول الشمولية حين تنشر الاخبار التي تحب ان يعرفها الشعب فقط , متناسية او ناسية ان الراديو الترانزستور جعل العالم كله غرفة واحدة لا يختبئ فيها سر .</p>
			<p>لم تكن الينا ابنة كاسترو هي أول امرأة ترفض الحياة في ظل حكم صنعه وهيمن عليه الأب . سبقتها الى التجربة ابنة جوزيف ستالين .</p>
			<p>في مارس سنة 1967 فرت سفيتلانا ابنة الرفيق ستالين من الاتحاد السوفياتي ودخلت السفارة الاميركية في نيودلهي وقالت للحاجب :</p>
			<p>- انا أبنة جوزيف ستالين , وقد جئت أطلب حق اللجوء السياسي في اميركا . وأسرع السفير الاميركي وهو يمني نفسه باعلام هائل يستغل فيه اسم ابنة ستالين في الحرب الباردة التي كانت قائمة يومئذ بين الاتحاد السوفياتي وأميركا . وطارت ابنة ستالين الى اميركا حيث حصلت على حق اللجوء السياسي وبعدها على الجنسية الاميركية .</p>
			<p>صحيح ان اميركا تستغل هذه الاحداث في الدعاية لنظامها الديموقراطي , الا ان الامر يبقى بالنسبة الى الهاربين من جحيم الشمولية مسألة انقاذ سريع لافراد كاد القهر الشمولي يخنقهم .</p>
			<p>احمد بهجت</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401030007" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الدورات الدولية في كرة المضرب . برنامج الدور الاول لدورة قطر</headline>
		<text>
			<p>تم أول من أمس السبت في الدوحة سحب قرعة الدور الاول من دورة قطر الدولية الثانية لكرة المضرب التي تنطلق اليوم الاثنين وتستمر الى التاسع من الشهر الجاري بمشاركة نخبة النجوم العالميين . وتبدو مهمة المصنف الأول في العالم وفي الدورة الاميركي بيت سامبراس سهلة في الدور الاول , اذ عليه مواجهة احد الصاعدين من دورة التصفية , ويلعب الالماني ميكايل شتيش المصنف ثانيا مع الفرنسي ستيفان سيميان . ويلعب النجم العربي المغربي يونس العيناوي المصنف 51 في العالم والذي وصل الى الدور ربع النهائي العام الماضي مع السويدي يوناس برغمان . يذكر ان بطل دورة 1993 الالماني بوريس بيكر فضل عدم الدفاع عن لقبه لأن زوجته تننظر مولودا خلال الأيام . وهنا البرنامج : الاميركي بيت سامبراس - احد المتأهلين من الدور التمهيدي الهولندي بول هارهويس - الاسباني توماس كاربونيل الروسي اندره اولهوفسكي - الالماني ديفيد بريزونيل الالماني كارل اوفي شتيب - السويدي ماغنوس لارسون الكرواتي غوران ايفانيسيفيتش - الياباني تشوزو ماتسوكا المغربي يونس العيناوي - السويدي يوناس برغمان الايطالي ستيفانو بيسكوسوليدو - الاسباني خافيير سانشيز الفرنسي اوليفييه دوليتر - احد المتأهلين من الدور التمهيدي الالماني مارك غولنر - الهولندي ياكو التينغ الالماني ميكايل شتيش - الفرنسي ستيفان سيميان الفرنسي هنري لوكونت - احد المتأهلين السويدي ستيفان ادبرغ - الجنوب افريقي غاري مولر السويدي انديرس ياريد - السويدي هنريك هولم الروسي اندره تشيركاسوف - الالماني كارستن براتش النمسوي غيلبرت تشالر - احد المتأهلين الاسباني خوردي بوريللو - الهايتي رونالد اجينور من جهة أخرى , يصل الاميركي بيت سامبراس المصنف اول عالميا الى الدوحة اليوم الاثنين , لكن مشاركة الاميركي مايكل تشانغ باتت مستبعدة لعدم وجود أي بطاقة دعوة لتوجيهها اليه . ويقيم الاتحاد القطري برنامجا ترفيهيا سيحضره اللاعبون يتضمن سباقا للهجن . وسيرتدي اللاعبون الزي القطري في هذه المناسبة على غرار ما فعل الالماني بوريس بيكر العام الماضي . كأس هوبمان من جهة أخرى , اخرج منتخب استراليا نظيره السويدي من بطولة كأس هوبمان لفرق المختلط التي تقام في مدينة بيرث الاسترالية بفوزه عليه ( 2 / 1 ) . ففي الفردي للرجال فاز السويدي ميكايل برنفورس على الاسترالي ودولي مازور ( 6 / 4 , 6 / 4 ) , وفي فئة السيدات فازت الاسترالية نيكول بروفيس على السويدية كاتارينا ليندكفيست ( 7 / 6 , 6 / 1 ) لتعادل النتيجة . وفي الزوجي المختلط فاز مازور وبروفيس على برنفورس ولينكفيست ( 6 / 3 , 7 / 5 ) . وتغلبت المانيا حاملة اللقب على جنوب أفريقيا ( 3 / 1 ) وتقدمت الى الدور ربع النهائي حيث ستواجه الولايات المتحدة . وفازت انكه هوبر على الجنوب افريقية اماندا كوتزر ( 7 / 6 , 3 / 6 , 6 / 1 ) . وحسم الالماني برند كاربافر النتيجة بفوزه على ماركوس اندروسكا ( 6 / 4 , 6 / 4 ) . وفي مباراة الزوجي الهامشية تغلب الثنائي الجنوب افريقي ( 8 / 7 ) في مباراة من مجموعة واحدة حسمتها جولة فاصلة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401030008" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الدوري اللبناني لكرة القدم . الراسينغ ثانيا في نهاية مرحلة الذهاب وجمهور النجمة عطل مباراته مع السلام</headline>
		<text>
			<p>استعاد الراسينغ المركز الثاني في الدوري اللبناني لكرة القدم بعد خسارة الصفاء أمس امام الهومنتمن ( 2 / 4 ) , على ملعب برج حمود , علما ان الخاسر كان متقدما ( 2 / 1 ) حتى الدقيقة ال 47 . افتتح الهومنتمن التسجيل بواسطة وارطان , وعادل للصفاء هاريس ثم اضاف كولينز هدفا رائعا بعدما تخطى ثلاثة مدافعين . وجاء رد الهومنتمن سريعا بفضل منسق هجمات الفريق ومدربه وقائده خورين الذي رفع رمية ركنية هي السابعة له , بالطريقة نفسها , ارتبك أمامها حارس الصفاء بلال هاشم , فترجمها وارطان هدف التعادل . وبعد دقيقتين اضاف رافي جولفاجي هدفا ثالثا للهومنتمن اثر هجمة سريعة . واعتمد الصفاء في الدقائق العشر الاخيرة الهجوم بكل لاعبيه , ما فتح ثغرات في خطوطه الخلفية , كان ابرزها في الدقيقة ال 80 , عندما ارتكب مدافعه حسن ايوب خطأ فادحا واصطدم بالحارس هاشم , تاركا الكرة في متناول خورين الذي هز شباك الصفاء للمرة الرابعة في المباراة , وقطف لفريقه نقطتيها , ليصبح رصيده 12 نقطة في مقابل 15 للخاسر . وكان التعادل السلبي سيد الموقف في المباراة بين الاخاء الاهلي - عاليه والرياضة والادب على ملعب الصفاء , علما ان الفريقين اضاعا فرصا عدة . وجهد الرياضة لإحراز فوزه الاول في الدوري , من دون طائل , خصوصا في القسم الاول من الشوط الثاني . واحتل جمهور النجمة الغفير مدرجات ملعب بلدية طرابلس قبل المباراة مع السلام - زغرتا . ورفض اخلاء المنطقة المخصصة لجمهور السلام , واجتاح قسم منه ارض الملعب , ما ادى الى تعطيل المباراة , في انتظار ان يبت اتحاد اللعبة النتيجة . وكان الأسبوع ال 13 الأخير من مرحلة الذهاب بدأ الجمعة بمباراة قمة بين الانصار والحكمة سادتها الخشونة التي ساهم فيها سوء التحكيم . حضر المباراة جمهور كبير , وانتهت بالتعادل ( 1 / 1 ) فأصبح رصيد الانصار 23 نقطة في قمة الترتيب , ورصيد الحكمة 51 نقطة . وقبل التطرق الى أبرز محطات المباراة , يشار الى ان نهاية مؤسفة توجت نهايتها إثر اصطدامات بين مشجعي الفريقين خارج الملعب , تدخلت القوى الامنية لإنهائها فأطلقت الرصاص في الفضاء , واصيب شخصان كما سقط احد مشجعي الحكمة من سطح المدرج الشرقي داخل الملعب البلدي ونقل الى المستشفى . دخل الحكمة المباراة وفي نيته إلحاق الخسارة الاولى بالفريق البطل هذا الموسم , وبرزت تشكيلته بتفاهم اللاعبين واعتمدت على اقفال منطقة المرمى وشن الهجمات المرتدة . ونجحت خطة الحكمة في ربع الساعة الأول من المباراة . وافتتح احمد الكريم التسجيل محرزا هدف السبق للحكمة في الدقيقة الخامسة حين رفع جهاد رباحية كرة نحو مرمى الانصار ردها عبدالوهاب سليمان ( فرانكي ) سريعة الى كريم المتابع فأودعها شباك محمد شريف الذي لم يستطع شيئا حيالها . وسعى الانصار الى التعادل وبدأت تميل التحركات الى الخشونة , خصوصا بعدما عادل فادي علوش للانصار في الدقيقة ال 33 من كرة زاحفة استقرت في الزاوية الارضية الى يمين ربيع حنيني بعد تمريرة من فادي عياد المتقدم . فرفع علوش رصيده الى سبع إصابات . بعدها كثرت الاخطاء من قبل الجانبين , وظهر الجهاز التحكيمي المؤلف من الحكم الدولي السوري نزار وته واللبنانيين الاتحاديين حسن صالح واغوب اكرابيان مرتبكا , فأوقع نفسه في اخطاء فادحة عندما كان يهدف الى التعويض عن بعض الهفوات , فتشنجت أعصاب الجميع وساء العرض كثيرا في الشوط الثاني , فخلا من اللمحات الفنية باستثناء ما ندر , ولم يعد عبدالفتاح شهاب مصدر قلق لوسائط الدفاع الحكماوية التي تعاملت بنجاح مع هجمتين خطرتين في الدقائق الاخيرة من اللقاء . وانتهى لقاء الاهلي صربا وشباب الساحل على ملعب برج حمود بالتعادل السلبي , فأصبح رصيد الاهلي 10 نقاط , والساحل 13 . الراسينغ وأضاف الراسينغ نقطتين الى رصيده ( 17 نقطة ) في معركته على المركز الثاني إثر فوزه على البرج ( 2 / صف ) على ملعب الصفاء . سجل علي حمود الهدف الاول في الدقيقة ال 44 , وأضاف مصطفى جهير هدف التعزيز في الدقيقة ال 85 , ليبقى رصيد البرج متوقفا عند 10 نقاط . وعاد الهومنمن من ملعب الإصلاح في البرج الشمالي ( الجنوب ) بفوز جديد هو الثالث له , اذ تغلب على التضامن صور ( 2 / صفر ) , بفضل نجم خط وسطه بابكين ماليكيان الذي أحرز الإصابتين في الدقيقتين ال 43 وال 78 . وبذلك أنهى الهومنمن رحلة الذهاب ب 13 نقطة , بعدما بدأ صحوة متأخرة , ولم يستطع الفريق الصوري رفع رصيده فبقي 11 نقطة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0009" id="HYT_ARB_199401030009" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الأهلي يهزم الزمالك ويرافقه الى نهائيات دوري السلة</headline>
		<text>
			<p>ثأر الاهلي لخسارته أمام الزمالك ( 70 / 71 ) في الدور الاول من الدوري المصري الممتاز لكرة السلة قبل اسبوعين عندما هزمه أول من أمس السبت ( 89 / 70 ) في القاهرة , وهي اكبر هزيمة للزمالك منذ عامين .</p>
			<p>وعلى الرغم من تفوق الزمالك على الاهلي في لقاءاتهما السابقة ( 17 فوزا للزمالك في مقابل 8 للاهلي في مبارياتهما الخمس والعشرين الاخيرة ) فان المعطيات قبل لقاء السبت كانت تشير الى فوز الاهلي . كما ان الجمهور الذي شاهد المباراة ساند الاهلي بينما احجم انصار الزمالك عن الحضور لضمان تأهل فريقهم الى الدورة السداسية النهائية .</p>
			<p>لم يتقدم الزمالك الا مرة واحدة ( 19 / 18 ) في الدقيقة الثامنة وبعدها استسلم لاعبوه وانتهى الشوط الاول ( 47 / 33 ) للاهلي . وظل الفارق يتزايد حتى وصلت النتيجة الى ( 67 / 44 ) ومع ضمان الفوز ولجوء لاعبي الاهلي الى التصويب المتعجل من مسافات بعيدة لاحراز الرميات الثلاثية تمكن الزمالك من وقف تقدم خصمه لينهي اللقاء بفارق 19 نقطة .</p>
			<p>وفي مباراة ثانية فاز سبورتنغ على الترسانة ( 66 / 56 ) في الاسكندرية . واحتل الزمالك المركز الاول في المجموعة وله 11 نقطة , يليه الاهلي ب 10 نقاط وصعدا معا الى النهائيات . وجاء سبورتنغ ثالثا ويلتقي مع طنطا ثالث المجموعة الاولى في مباراة فاصلة .</p>
			<p>وكان الجزيرة حامل اللقب والاتحاد السكندري تأهلا عن المجموعة الاولى . وتقام الدورة السداسية النهائية في الاسكندرية في 15 كانون الثاني ( يناير ) الجاري وتستمر 6 ايام , والدورة الثانية في القاهرة بدءا من 29 كانون الثاني .</p>
			<p>من جهة اخرى تأهل فريق بلدية المحلة الى الدوري الممتاز بعد فوزه على منافسه السكندري سموحة ( 68 / 62 ) في المباراة الفاصلة التي أقيمت بينهما في القاهرة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401030010" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رضا عبدالعال في قائمة الاهلي . اقالة الروماني رادوليسكو مدرب المنتخب المصري وشيكة</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>باتت اقالة الروماني ميرشيا رادوليسكو المدير الفني لمنتخب مصر الاول لكرة القدم وشيكة بعد الاهتزاز في مستوى الفريق في مباراته الودية التي لعبها ضد فريق هارتس اوف اوك الغاني الاربعاء الماضي وانتهت بالتعادل السلبي .</p>
			<p>وكان فاروق عبدالوهاب رئيس بعثة مصر في غانا طلب رسميا من محسن صالح مساعد المدرب الاشراف على الفريق واجراء التغييرات والتعديلات الخططية في الشوط الثاني من المباراة بعد السلبية الواضحة للمدرب الروماني قبل المباراة وخلال الشوط الاول . واكد عبدالوهاب في تقرير عاجل ارسله امس الى مجلس ادارة اتحاد الكرة ان رادوليسكو لم يلق المحاضرة التقليدية الفنية التي تسبق المباراة بحجة ان اللاعبين يعرفون واجباتهم .</p>
			<p>وتصاعدت الحملة الصحافية ضد رادوليسكو الى ذروتها خصوصا أن الفريق لقي الهزيمة قبل شهرين ( صفر / 2 ) امام تونس وديا , وهي الهزيمة الاولى لمصر امام التونسيين منذ خمسة اعوام .</p>
			<p>وكان رادوليسكو تسلم عمله خلفا لمحمود الجوهري في ايلول ( سبتمبر ) الماضي واستبعد فور توليه المهمة عددا كبيرا من اللاعبين اصحاب الخبرة مثل هشام يكن واسماعيل يوسف واحمد رمزي من الزمالك ومحمد رمضان وايمن شوقي واسامة عرابي من الاهلي .</p>
			<p>والالماني اوتو بنستر المدير الفني الحالي لمنتخب السنغال والمدير السابق لمنتخبي زائير وغانا هو اقوى المرشحين لخلافة رادوليسكو بعد نهاية كأس الامم الافريقية في نيسان ( ابريل ) المقبل لأن مرتبط مع السنغال حتى نهاية الدورة .</p>
			<p>وينتظر ان يتولى محسن صالح مهمة تدريب المنتخب خلال الأشهر الثلاثة المقبلة وفي نهائيات كأس الامم الافريقية في تونس التي تبدأ في 25 اذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>رضا عبدالعال</p>
			<p>وفي القاهرة اختار المدرب الانكليزي ألن هاريس اللاعب رضا عبدالعال ضمن قائمة فريق الاهلي المسافر الى جوهانسبرغ للقاء الزمالك يوم 16 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في كأس السوبر الافريقية . واتخذ هاريس قراره بعد شفاء اللاعب الذي انتقل إلى من الزمالك في مقابل 200 الف دولار قبل خمسة أشهر .</p>
			<p>من جهة أخرى فاز احمد شوبير حارس مرمى الأهلي والمنتخب بلقب أفضل لاعب كرة قدم في مصر لعام 1993 , وهي الجائزة السنوية التي تمنحها صحيفة " ميدان الرياضة " الاسبوعية . وحصل شوبير على 1949 نقطة بفارق 13 فقط عن اللاعب النيجيري ايمانويل امونيكي هداف الزمالك ومنتخب نيجيريا . وفار احمد الكأس كابتن النادي الاولمبي بالمركز الثالث , وهو حامل اللقب في الموسم الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401030011" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>خسارة الوحدة تشعل التنافس في الدوري البحريني</headline>
		<text>
			<p>احتدم الصراع على صدارة الدوري البحريني لكرة القدم بعد سقوط الوحدة وفوز الرفاع الشرقي وتعادل المحرق في مباريات الاسبوع الحادي عشر التي اقيمت اول من امس السبت .</p>
			<p>وتمكن الاهلي من وقف زحف الوحدة في صدارة الترتيب عندما اسقطه بهدف وحيد سجله عباس عبدالكريم . وهي الخسارة الثانية للوحدة منذ انطلاق الموسم الحالي وتوقف رصيده عند 16 نقطة .</p>
			<p>وقاد خالد جاسم فريقه الرفاع الشرقي الى فوز كبير على القادسية بثلاثة اهداف نظيفة كانت كلها من نصيبه . وتمكن الفائز من مشاركة الوحدة مركز الصدارة اذ بات رصيده ايضا 16 نقطة .</p>
			<p>وأضاف المحرق نقطة واحدة الى رصيده نتيجة تعادله مع المالكية ( 1 / 1 ) واحتل المركز الثالث بفارق نقطة واحدة عن المتصدرين . وتعادل بالنتيجة نفسها البحرين مع الرفاع الغربي فبات رصيد الاول 21 نقطة في المركز الخامس , ورصيد الثاني ثماني نقاط في المركز السابع .</p>
			<p>وفي مباراة اخيرة فاز جدحفص على المنامة ( 1 / صفر ) .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401030012" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>1994 : عام الاستحقاقات الكبرى</headline>
		<dateline>عرفان نظام الدين</dateline>
		<text>
			<p>كلما ودعنا عاما بشؤونه وشجونه وآلامه واحزانه حلمنا وتمنينا ان يكون العام الجديد أكثر اشراقا ومكاسب وايجابيات وأقل ظلاما وخسائر وسلبيات وإن كنا تعودنا أن نكرر في كل مرة نودع فيها عاما ونستقبل آخر ترداد مقولة الشاعر : رب يوم بكيت منه فلما صرت في غيره بكيت عليه .</p>
			<p>ولكن بعيدا عن الأمنيات والأحلام والتمنيات وقصائد الشعراء تبدو عملية التوديع والاستلام والتسليم هذه المرة مختلفة من حيث الشكل والمعنى والتوقعات . فاذا كان عام 1993 هو عام كسر المحرمات على الصعيدين العربي والفلسطيني , فإن عام 1994 سيكون بلا شك , ولاعتبارات كثيرة , عام الاستحقاقات الكبرى , لأن العام المنصرم شهد إرهاصات ومخاض أحداث ومتغيرات ومفاجآت متعددة الجوانب وصلت الى حافة القرار ولكنها لم تقرر شيئا ولم تنفذ . فكل خطوة اتخذت بقيت ناقصة تحتاج لوضع الأختام عليها حتى تستكمل وتخرج الى حيز النور والتطبيق , وكل اتفاق عقد تعثرت مسيرته وتوقفت عند هوامش وتفاصيل أدت الى تمجيده , وكل جولة من جولات المفاوضات انتهت بنتائج هزيلة أو بلا نتائج لأن الحسم لم يتم .</p>
			<p>وما ينطبق على مسيرة السلام في هذا المجال تكرر في كل شأن من شؤون الحياة العربية والسياسات العامة والخاصة والعلاقات الثنائية والعامة والقضايا المطروحة حياتيا وماليا واقتصاديا وسياسيا ووطنيا وقوميا .</p>
			<p>ومن هنا يأتي ترقب العام 1994 منذ بداياته الاولى لمعرفة اتجاهات ريح الاستحقاقات وقرارات الحسم التي تنهي التردد واللاقرار فتحسم الأمور لتبدأ مواجهة واقع جديد متغير لمنطقة مختلفة المعالم والاتجاهات في ظل استحقاقات السلام أو تضع حدا للآمال والوعود وتعيد الوضع الى نقطة البداية ليقرر العرب بعدها خط سيرهم في ضوء متطلبات المرحلة الجديدة واستحقاقات فشل مسيرة السلام وما ستخلفه من معطيات تدعو الى اتباع استراتيجية جديدة وبناء سياسات مختلفة تماما على كافة الأصعدة .</p>
			<p>فعلى صعيد القضية الأكثر سخونة في مسيرة السلام يأتي مخاض الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي في قمة أولويات العام إذ أن أسابيعه الأولى ستشهد إما بداية تنفيذ البنود على علاتها وثغراتها بعد التوصل الى صيغة حل وسط , أو انها ستدق المسمار الأخير في نعش هذا الاتفاق الذي ولد في غرفة الانعاش وكأنه طفل من اطفال الانابيب الذي يحتاج الى عناية فائقة ورعاية مضاعفة وقضاء فترة طويلة في " الحاضنة " لأن أية نسمة هواء قد تودي بحياته .</p>
			<p>وبالطبع فإن بدء تنفيذ اتفاق الحكم الذاتي المقرر خلال الاسابيع الاولى من العام سيؤدي الى متغيرات كبرى لا بد من الاستعداد لها ليس على الصعيد الفلسطيني فحسب بل على مستوى العالم العربي كله ولا سيما الدول المعنية مباشرة مثل الاردن وسورية ولبنان . فبالاضافة الى المخاطر والصعوبات واحتمالات الانتكاسة والتهديدات بالتصدي للاتفاق ووقوع مواجهات فلسطينية - فلسطينية هناك استحقاقات أخرى مثل الانعكاسات الاقتصادية ومشاريع التوطين ومصير مئات الألوف من اللاجئين وقدرة السلطة الوطنية الفلسطينية على ادارة الأراضي المحررة ومواقف القوى اليمينية الصهيونية وهجمات المستوطنين واصرارهم على نسف الاستقرار وعرقلة مساعي السلام .</p>
			<p>وفي الوقت ذاته هناك استحقاقات أخرى على المسارات الاردنية والسورية والفلسطينية ينتظر حسمها خلال اسابيع قليلة . فالمسار الاردني يبدو في الظاهر وكأنه الأكثر سهولة ويسرا لأن اعلان المبادئ جاهز ولا ينتظر سوى معرفة مصير الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي وتحقيق تقدم ما على صعيد المسار السوري , لكنه في الواقع الأكثر تعقيدا على المدى الطويل بسبب الظروف الاردنية والخصوصيات المعروفة وارتباط التقدم بتقاطعات فلسطينية لا حدود لها بشريا وسياسيا واقتصاديا .</p>
			<p>أما على صعيد المسار السوري فان الأمور ستتضح اكثر , وربما تحسم في ضوء نتائج القمة المرتقبة المقرر عقدها في جنيف في 16 كانون الثاني ( يناير ) بين الرئيس الأميركي بيل كلينتون والرئيس السوري حافظ الأسد .</p>
			<p>وهناك الآن تكهنات جديدة حول هذه القمة التي جرى الإعداد لها بدقة خلال الجولة الأخيرة لوزير الخارجية الأميركي وارن كريستوفر , من بينها إعداد صيغة متقدمة تعطي دفعة قوية لمسيرة السلام والتوصل الى اتفاق واضح يحدد المسائل المعقدة مثل الانسحاب من مرتفعات الجولان السورية المحتلة وطبيعة السلام الشامل والكامل وتبعاته وترجمة معاني الارض مقابل السلام ومباني قراري مجلس الأمن رقم 242 و 338 التي عقد على أساسهما مؤتمر مدريد للسلام .</p>
			<p>وعلى رغم التحفظات الكثيرة على الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي والشكوى من التفرد و " هروب " منظمة التحرير من مسؤولية التنسيق مع سورية ودول الطوق فإن العديد من المراقبين يعتبر ان هذا الاتفاق قد أزال عقبة كبيرة امام السلام وأزال الإحراج عن هذه الدول وسهل لها عملية التوصل الى اتفاقات ثنائية بشأن القضايا العالقة والتي لم يكن بإمكان أي طرف عربي عقدها لولا إقدام الطرف الفلسطيني على اتخاذ خطوة التصرف بقضيته بطريقة " الصدمة الكهربائية " .</p>
			<p>أما المسار اللبناني فهو ينتظر بدوره ما يمكن ان يتم انجازه على المسارات الاخرى ولا سيما المسار السوري في ضوء نتائج قمة الأسد - كلينتون خاصة وان كريستوفر وعد بتسهيل الامور , وإزالة اللبس وأسباب الشكوى من استثناء لبنان من جولته الاخيرة فوعد بزيارة لبنان قريبا لإشراكه في المسيرة اضافة الى التخفيف من وطأة عدم الاشارة الى القرار 425 الخاص بجنوب لبنان في قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة الذي أثار ضجة عند التصويت عليه قبل ايام قليلة .</p>
			<p>وعلى رغم سهولة الحل على المسار اللبناني في حال تقدم المسارات الاخرى فأن الاستحقاقات المرتقبة لهذا الحل تستوجب انعكاسات داخلية واقليمية ودولية لا سيما في ما يتعلق بموضوع المقاومة المسلحة في الجنوب ونزع سلاح " حزب الله " وعملية استيعاب أفراد جيش لبنان الجنوبي والميليشيات المتعاونة مع اسرائيل .</p>
			<p>وهذه الاستحقاقات لا تقتصر فقط على وضع الجنوب والجانب السياسي مع اسرائيل فحسب بل ستفتح باب ملفات كثيرة لعنوان اكبر وهو السلام اللبناني , فانتكاسة المسيرة ستضعه في ثلاجة الانتظار الى ما لانهاية وتزيد المخاوف من استمرار حالة اللاحرب واللاسلم , أو ربما عودة أجواء الحرب الاهلية وزعزعة الاستقرار الهش , بينما سيكون للتقدم في مجال الاتفاق مع اسرائيل انعكاسات مهمة تتطلب الاستعداد بجدية لبناء المستقبل وتكريس عملية بناء الوحدة الوطنية واصلاح الأوضاع ومواجهة المتطلبات والمتغيرات ولا سيما بالنسبة لقضايا التوطين والعلاقة المستقبلية مع سورية وإعادة تنظيم البيت وتعزيز الديموقراطية بمشاركة اطراف غابت عن المسرح خلال السنوات القليلة الماضية .</p>
			<p>ولن يمضي وقت طويل من العام الجديد قبل ان تتضح معالم صورة مسيرة السلام على كافة المسارات , بل يمكن الجزم بأن الأشهر الثلاثة الاولى ستكون حاسمة خاصة وان المفاوضات ستستأنف في واشنطن نهاية الشهر المقبل وسط دلائل ومؤشرات تؤكد ان السلام صار مطلبا اميركيا وان ادارة الرئيس كلينتون جادة في إنجاح المسيرة لأسباب كثيرة منها رغبة الرئيس الأميركي نفسه في تحقيق انجاز تاريخي في الشرق الاوسط واعادة رسم التوازنات في إطار المتغيرات الدولية ومتطلبات النظام العالمي الجديد .</p>
			<p>ولو نحينا قضية السلام الجوهرية في المنطقة جانبا لوجدنا استحقاقات أخرى جانبية تحتاج الى حسم في العالم العربي دولا وافرادا وتجمعات اقليمية من بينها :</p>
			<p>1 - إعادة تقييم الموقف العربي والعمل على إزالة الشرخ الكبير الذي تسبب به الغزو العراقي للكويت , ومحاولة إيجاد صيغة عملية لإعادة التضامن العربي أو على الأقل إزالة الخلافات وإقامة نوع من التكامل الاقتصادي على أساس المصالح المشتركة .</p>
			<p>2 - إصلاح الأوضاع الاقتصادية ومواجهة الظروف المعيشية الصعبة ووقف حالة التدهور . وهذا لن يتم إلا بتعاون الجميع وتوصل الدول العربية الى صيغة موحدة للعمل المشترك في وجه التجمعات الاقليمية والدولية التي تتشكل حاليا استعدادا لاستحقاقات القرن المقبل .</p>
			<p>3 - العمل على وقف تدهور أسعار النفط وإيجاد استراتيجية مختلفة للأوبك بعد فشل الاستراتيجيات السابقة وإيجاد حلول جذرية لمنع تأثير هذا التدهور , أو التخفيف منه , على مستوى المعيشة والاوضاع الاقتصادية في الدول المنتجة للنفط .</p>
			<p>4 - حل القضايا العالقة بين الدول العربية مثل خلافات الحدود وغيرها . ويتوقع المراقبون أن يكون عام 1994 عام الحسم بالنسبة لقضية الصحراء بحيث تتكرس شرعية الانتماء للمغرب في ضوء الاستفتاء المرتقب الذي تشرف عليه الأمم المتحدة .</p>
			<p>5 - استكمال عملية تكريس المؤسسات في عدد من الدول العربية وبدء مرحلة جديدة من المشاركة البناءة , بعد سلسلة من الخطوات الايجابية التي شهدتها الدول العربية عام 1993 وبينها تشكيل مجلس الشورى في المملكة العربية السعودية الذي باشر مهامه رسميا قبل أيام .</p>
			<p>6 - استكمال عملية التكامل والتعاون بين التجمعات الاقليمية المشتابهة ولا سيما بين دول مجلس التعاون الخليجي لتحقيق تطلعات المواطنين ومواجهة أعباء ومخاطر المرحلة المقبلة , وهو ما بدا انه قد شارف على التحقيق بعد قمة الرياض الأخيرة .</p>
			<p>7 - إيجاد حلول جذرية لقضايا التطرف والعنف التي تعاني منها المنطقة وعدة دول عربية على وجه التحديد , ليس بالمواجهة المسلحة فحسب بل بالحوار البناء والبحث عن الأسباب الحقيقية التي أدت الى انتشار هذه الموجة والقوى المحرضة والجهات التي تحركها لضرب الاستقرار في المنطقة والإساءة الى الاسلام والمسلمين .</p>
			<p>ولا حاجة للمضي أكثر في سرد استحقاقات العام الجديد , لأنها كثيرة ومتشعبة ومتشابكة ولكن نظرة سريعة على الواقع تؤكد مدى جدية الأوضاع وتدفع كل انسان واع الى التنبه للمخاطر والمشاركة في الدعوة الى الحذر والاستعداد مهما كانت النتائج والاحتمالات , فالاستحقاقات كبيرة وخطيرة وتحتاج الى مساهمة الجميع في التصدي لها , وعلى قدر أهل العزم تأتي العزائم .</p>
			<p>كاتب وصحافي عربي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401030013" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>في الطريق الى تونس . . .</headline>
		<dateline>نبيل عمرو</dateline>
		<text>
			<p>بدأت كتابة هذا المقال بعدما بلغني استعداد الدكتور حيدر عبدالشافي لرئاسة وفد " المذكرة السياسية " الذي من المفترض ان يتوجه الى تونس لمحاورة اللجنة التنفيذية ورئيسها ياسر عرفات حول المطالب المحددة التي تضمنتها المذكرة .</p>
			<p>وعلمت أن شيخ السياسيين الفلسطينيين سيصطحب معه عددا من الشخصيات الوطنية ليؤلفوا , مع زملاء لهم في عمان , وفدا متكاملا تم إنتخابه بطريقة ديموقراطية , خلال اللقاء الذي تم في مبنى المجلس الوطني الفلسطيني بعمان الأسبوع الماضي .</p>
			<p>ومنذ ذلك اللقاء حتى صعود الطائرة الى تونس , ينهمك عدد من الموقعين على المذكرة , في إعداد الآليات المقترحة لوضع المطالب موضع التنفيذ العملي والسليم . أي أنهم سيذهبون الى تونس , معززين أنفسهم باقتراحات تفصيلية , وخطط مبرمجة , كي لا يتحول اللقاء مع القيادة السياسية الى جدل صاخب وطويل يعطي المحاولة الديموقراطية , سمة الصراع بدل ان يكسبها ميزة الحوار وبلوغ النتائج .</p>
			<p>ولا شك في أن الذاهبين الى تونس , قد خاضوا على مدى الشهرين الماضيين ( عمر المذكرة ) تجربة تنطوي على قدر عال من الثراء الفكري والسياسي , تجسدت في الجدل الواسع , الذي احاط بمذكرتهم والذي وجد سبيله الى الصحافة العربية والاجنبية , على نحو أفرز أفكارا مكملة تستحق الاسترشاد بها , مثلما أفرز بالمقابل نقدا موضوعيا يمكن وعيه والتعامل معه , كضوابط صارمة لحسن الأداء , وصلابة التمسك بالموقف , والأصرار على تحقيق أفضل النتائج .</p>
			<p>وبوسعنا ونحن نشد الرحال الى تونس , ان نعتبر ما اقدمنا عليه وما نحن بصدد مواصلته , واحدا من الاختبارات الالزامية , لفكرة الاصلاح الديموقراطي , تلك الفكرة التي شوهتها محاولات عدة لجعلها مجرد عنوان براق لأهداف خاصة , وافقدتها مصداقيتها كثرة تداولها في سوق الصراع الفصائلي الفلسطيني , الذي فتح مع بداية الثورة المعاصرة , ولم يغلق حتى أيامنا هذه .</p>
			<p>ولا شك في ان التراث السلبي الذي راكمته محاولات استخدام فكرة الاصلاح لأغراض مختلفة , يمكن ان يكون عاملا ايجابيا , يضع من يحاولون بعث الفكرة من جديد , تحت اضواء كاشفة , يراقب الناس من خلالها مجرى المحاولة ووقائعها وخلاصاتها ويصدرون حكمهم العادل عليها , ذلك ان الاصلاح الواقعي المخلص , يظل مطلبا شعبيا لا رجوع عنه , فضلا عنه انه ينبغي أن يكون شرط حياة لأي كيان أو حركة أو مجتمع . وحين تكون محاولة الاصلاح الواقعي , محروسة بعيون شعبية يقظة , ومحاطة باعتبارات اخلاقية ووطنية حاسمة , فساعتئذ يصبح من الصعوبة بمكان , صرف المحاولة عن أهدافها المعلنة , وتضييق أفق رسالتها الواسع , وحري بنا , ونحن في خضم الاختبار الالزامي , ان نستوعب برحابة صدر وعقل , سلسلة المخاوف التي عبر عنها الناس , وكلها مخاوف واقعية ومبررة .</p>
			<p>فهنالك من خاف على الجهد السياسي من التشتت , بفعل تزامن الطرح الاصلاحي مع المفاوضات المريرة التي تخاض في اكثر من مكان , لتفسير اتفاق اعلان المبادئ .</p>
			<p>ولهؤلاء ينبغي ان يقال بلغة العقل والموقف , لا ضرورة لخوف من هذا النوع , ما دام " الاصلاحيون " يجاهدون بدعمهم للمفاوض الوطني في مواجهة " المحتل الاسرائيلي " ويعملون حثيثا مع القيادة السياسية , لسد الثغرات التي تصيب منطقنا التفاوضي بالوهن , فضلا عن أذاها المباشر على قوتنا الذاتية التي لم يعد لنا غيرها في رصيد القوى .</p>
			<p>إن بوسعنا العمل على إصلاح الذات , دون اضعاف الموقف التفاوضي , وضمانه ذلك ان احدا من مطالبي الاصلاح , لم يخرج عن تقاليد البيت وقدرته المعروفة على التحمل .</p>
			<p>وهنالك , من خاف على الصورة , التي نحب ان تظل مشرقة امام العالم , خاصة في هذه الفترة الحرجة من حياتنا الوطنية . وعلى جذر هذا الخوف , نبت مصطلح " دعونا من نشر غسيلنا على الأسطح " .</p>
			<p>ولهؤلاء ينبغي ان يقال بلغة الفعل والموقف , لندقق في أمر هذا المصطلح ولنحاول التعرف معا , على الكيفية التي ينبغي ان تظل من خلالها صورتنا مشرقة .</p>
			<p>إن إشهار الخلاف الاجتهادي بين شركاء القضية الواحدة وبطرق عقلانية , وبلغة هادئة , حوارية منطقية , لا بد ان يكسب صورتنا رونقا محببا أمام كل من يراقب اداءنا الوطني في مرحلة الاعداد لبناء الكيان الجديد .</p>
			<p>لم يظل الخوف والتوجس محيطا بأفكارنا وتطلعاتنا , وحتى أحلامنا .</p>
			<p>لم يظل التكتم الساذج , والاتفاق الأكثر سذاجة , بمثابة القناع الملون الذي نصدره للعالم كي نقول له . . . إننا موحدون ولا خلاف بيننا .</p>
			<p>إن العالم المعاص يزدري من لا يعتمد التعددية والديموقراطية ويقيم وزنا لشعب يعرف كيف يختلف وعلى ماذا يختلف وكيف يتفق وإلى أين يركز خلاصة جهده الوطني . إن اقتراحا بتحسين الأداء مع اقتراح بناء مؤسسة عصرية , ليس غسيلا وسخا ينشر على الأسطح , انه بالضبط علامة صحة لفكر جديد يجب ان يولد على الأرض الجديدة التي وجدنا انفسنا عليها .</p>
			<p>وهنالك من خاف على فكرة الاصلاح , من المكاسب الشخصية والفئوية , وعبر عن خوفه بالقول صراحة ان الدعوة للاصلاح أشبه بقول حق أريد به باطل .</p>
			<p>ولهؤلاء ينبغي ان يقال بلغة الفعل والموقف , دعونا اذا نضع هذا الاحتمال في أذهاننا , ليس من أجل الاقلاع عن الفكرة , وترك الأمور تجري في مساراتها التلقائية , ولكن من أجل أمر آخر أكثر ايجابية ومعقولية وضرورة , انه بالضبط وضع الضوابط , وبناء المؤسسة , وحين نفعل ذلك , فان فرص الاستيلاء على الافكار المبدعة لمصلحة اغراض وضيعة , تضيق حتما ان لم نقل تنعدم تماما .</p>
			<p>إن الحياة السياسية الفلسطينية يجب ان تكون اكثر رقيا من واقع الارتهان الحتمي لسلطة تمنح الناس مواقعهم وامتيازاتهم ولاناس لا هم لهم الا المواقع والامتيازات . . . إننا لو سلمنا باستحالة اصلاح هذه الظاهرة , فذلك يعني , جعل حياتنا المقبلة مجرد سباق ماراثوني على المواقع , وصراع شديد التقلب والتخلف بين سلطة محدودة وآفاق شعبية أكثر محدودية .</p>
			<p>نعم ان الاصلاح المنشود والذي يبدأ بتأسيس المؤسسة العصرية سيضع حدا لهبات السلطة . واذعان المتسلطين لقوانينها المتخلفة والتغذي على كسرات الخبز الساقطة حول موائدها . يجب ان نعمل معا لإحداث ثورة في الاعتبارات والمقاييس التي تمنح الناس مواقعهم , اي ان نودع والى الأبد , بدعة تمنح " الثائر حق ان يأخذ مكان المهندس بشهادة النضال وحدها " .</p>
			<p>فليأخذ الثائر مكانه اللائق به في سلم الاعتبارات المعنوية وليأخذ المهندس مكانه الحتمي في ورشة البناء وليترك أمر التمييز بين هذا وذاك للقانون والمؤسسة وليس للسلطان والحاشية .</p>
			<p>ان فكرة الاصلاح التي ظلمت في مرحلة الاستقطاب الفصائلي ضيق الافق , وشديد التخلف , لا بد وان تنبعث من جديد في وعينا وسلوكنا . لا بد وان تولد من رحم الحاجة الانسانية والمجتمعية لانساننا وكياننا , وان تنمو في تربة الشعب والوطن . وان ترعاها أفكار خلاقة لا بد وان يطلق سراحها بعد ان وضعت طويلا في الاقامة الجبرية بفعل القانون الفصائلي واعتباراته المنقرضة .</p>
			<p>قد تخفق بعض المحاولات , وقد ينجح بعضها الآخر . وقد يكون الاخفاق نسبيا والنجاح كذلك , إلا ان المحاولة الكبرى لا بد وان تستمر كي تملأ الفراغ الحتمي الآخذ بالاتساع في حياتنا السياسية , وكي تخلق معايير نجاحها واستمرارها بشكل طبيعي وسليم .</p>
			<p>السفير الفلسطيني السابق في موسكو .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401030014" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" الاطلسي " والمعادلة الروسية</headline>
		<dateline>جوزيف سماحة</dateline>
		<text>
			<p>سيكون العام الحالي عاما روسيا بامتياز . لقد اختتم 1993 على انتخابات أعادت خلط الأوراق في روسيا وجددت طرح الاسئلة في العالم . ولعل حلف شمال الاطلسي هو أكثر الهيئات الدولية المعنية بتقديم أجوبة عن التفاعلات في ثاني أكبر دولة نووية في العالم .</p>
			<p>سيبحث الحلف في اجتماعه , بعد ايام , موضوع " الشراكة من أجل السلام " بصفته العنوان الجديد للعلاقة التي تربطه مع عدد من بلدان اوروبا الشرقية ( بولندا , هنغاريا , تشيخيا . . . ) ومع روسيا . لقد سبق لعدد من البلدان الخارجة من " حلف وارسو " ان طلبت الانضمام الى العضوية الكاملة في حلف شمال الاطلسي , بما في ذلك شمولها بالحماية النووية ردعا لتجدد " المطامع " الروسية فيها . لقد وجد هذا الطلب آذانا صاغية في الغرب غير انه أثار حفيظة المسؤولين في موسكو . بوريس يلتسن بادر , في اثناء زيارة له الى بولندا , الى التعبير عن عدم رفضه للفكرة غير انه ما ان عاد الى بلاده حتى تراجع , كالعادة , عن موقفه وشن حملة قاسية على هذه الخطوة معتبرا انها تعيد تصنيف روسيا بصفتها العدو المحتمل للغرب مما يدفع الى اعادة النظر في أمور كثيرة . وكان واضحا ان القيادة العسكرية لعبت دورا في ارغام يلتسن على تعديل موقفه ثم زادت من ضغطها عليه بعد " المساعدة " التي قدمتها اليه في المواجهة التي خاضها مع البرلمان السابق . ولوحظ ان شخصا مثل اندريه كوزيريف اضطر الى اغضاب قطاعات غربية بتصريحات عبر فيها عن الرفض القاطع ل " عزل روسيا " .</p>
			<p>النقاشات التمهيدية التي شهدها حلف شمال الاطلسي ادت الى بروز فكرة " الشراكة من أجل السلام " كبديل لنظرية ضم بلدان جديدة ووضعها تحت المظلة النووية . ولعبت المانيا دورا ملحوظا في هذا الاتجاه تحت حجة ان لا مبرر لاستفزاز روسيا ولا مصلحة في اضعاف يلتسن . جرى وأد فكرة التوسيع خصوصا ان الاداء الغربي العام في الازمات اليوغوسلافية , وفي البوسنة اساسا , لم يكن ناجحا ومغريا .</p>
			<p>برزت الاطروحة الجديدة قبل الانتخابات الروسية الأخيرة التي شهدت اختراقا ملحوظا حققه التيار القومي اليميني بزعامة جيرينوفسكي . ولا يخفي هذا الأخير طموحاته " الامبراطورية " حيال بلدان سبق لها ان دارت في الفلك الروسي . وجاءت جولته الاوروبية الأخيرة لتؤكد المخاوف التي يثيرها . فقد بدأها بالاعلان عن وجود سلاح روسي خطير ومدمر وأنهاها بتعيين رئيس جمهورية , من اصدقائه , في بلغاريا !</p>
			<p>وفر جيرينوفسكي حججا لحكام الدول الاوروبية الشرقية المطالبين بالانضمام الكامل الى حلف شمال الاطلسي غير انه , في المقابل , عزز حجة المتحفظين عن ذلك .</p>
			<p>لقد باتت المعادلة على الشكل التالي : هل يجوز باسم " الخطر " المحتمل الذي يمثله جيرينوفسكي ان ينتهج التحالف الغربي سياسة تؤدي , عمليا , الى اضعاف يلتسن والتمهيد أمام وصول هذا " الخطر " الى السلطة في موسكو ?</p>
			<p>القمة الاطلسية مطالبة بجواب . ومن الارجح ان تمضي في عرض " الشراكة من أجل السلام " عارضة توسيعها , لاحقا , لتضم دولا جديدة او لترتقي , بالنسبة الى دول معينة , الى مرتبة الانضمام الكامل . وهكذا يكون الغرب أهدى يلتسن موقفا لا يضر به وأبقى عينه مفتوحة على جيرينوفسكي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401030015" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الغموض القاتل</headline>
		<dateline>محمدعلي فرحات</dateline>
		<text>
			<p>اغتيال الشاعر الجزائري يوسف سبتي الثلثاء الماضي حادثة مفجعة وغامضة . الفجيعة ان القتل تم ذبحا , والغموض أن أي جهة لم تعلن مسؤوليتها عن الجريمة . وربما لن يتم الاعلان ابدا , فالشاعر الراحل لم يكن " محاربا " مع هذه الجهة أو تلك , وبعدما كان يكتب بالفرنسية اقتصر منذ سنوات على الكتابة باللغة العربية .</p>
			<p>ويزداد الغموض حين نعلم ان يوسف سبتي كان أمينا عاما لجمعية الجاحظية التي يرأسها الروائي الطاهر وطار , وتصدر مجلتي " التبيين " و " القصيدة " , وتقدم نفسها كما قال وطار ك " جمعية ثقافية محض , تضم حساسيات مختلفة , وكل حساسية تعبر عن رأيها السياسي في نطاق حزبها " .</p>
			<p>أتكون الهيئات التعددية الجزائرية مهددة بالمنع أو بالاعدام , سواء كانت ثقافية ك " الجاحظية " أم سياسية كالحلم الديموقراطي الصعب في جزائر تغرق في عنف وارهاب غامضين ?</p>
			<p>قبل أيام من اغتيال يوسف سبتي قال الروائي رشيد بوجدرة : " لا أظن ان الارهاب سينتقل الى مرحلة أعلى من هذه , لكنه سيقتل مثقفين آخرين . قد أكون أنا أو تكون أنت " .</p>
			<p>ولم يتوقع بوجدرة ان يكون القتيل التالي هو الشاعر يوسف سبتي , ولم ترسم أي مخيلة سوريالية طريقة قتل الشاعر النحيل الذي بلغ من ضآلة الجسد حدا يمكن ان تخطئه الرصاصة . لذلك عمد القتلة الى ذبح يوسف سبتي الخمسيني الذي يشبه هوشي مينه بلا حرب ولا رئاسة .</p>
			<p>انه الغموض دائما يلازم جرائم من هذا النوع , فيمكن القاء التهمة على هذا الطرف أو ذاك . وهو غموض ضروري للتدرج نحو اغتيال وطن بإغراقه في حرب أهلية .</p>
			<p>غموض في الجزائر يقتل بالرصاصة أو بالسكين , شهدنا مثيلا له في لبنان , ومهددون بمثله في أكثر من مكان عربي حيث يفتقد الحوار الصريح والاعتراف بالمغايرة وتحديد أولويات السياسة في نطاق الانسان .</p>
			<p>والمؤكد أن يوسف سبتي لم يقتل لأنه شاعر سوريالي وليس كلاسيكيا .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401030016" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رواية جديدة لها بعد تعليمي وأخلاقي . الطاهر بن جلون يعري آفة الرشوة</headline>
		<dateline>المعطي قبال</dateline>
		<text>
			<p>ضمن نتاج الطاهر بن جلون الذين يربو على عشرين نصا , ويشمل الرواية , المقالة النقدية , القصيدة , والنص المسرحي , ثمة نصوص تححيد بموضوعها واشكاليتها عن المناخ العام الذي يطبع هذا النتاج بمسحاته البورخيسية - الكافكاوية المستمدة من الحكي الشعبي , والتي غالبا ما توصل القارئ الى وضعيات تراجيكوميدية . هذه النصوص هي " العزلة القصوى " ( 1977 ) , " الضيافة الفرنسية " ( 1984 ) , " حوارات مع العامل الجزائري سعيد حمادي " ( 1984 ) , " الملاك الاعمى " ( 1992 ) . والنصوص هذه , على ندرتها , مكنت بن جلون من التموقع تجاه قضايا ثقافية او سياسية مثل قضايا الهجرة , الاستلاب في ديار الغربة , قضايا العنصرية او المافيا . وفي هذه النصوص كانت الغلبة للطابع الاستهلاكي بما يعنيه من حديث متقشف , راهني ولصيق بهموم الساعة . واذا كان الهم الاكبر للطاهر بن جلون هو احتلال موقع الحكواتي , بما يعنيه من حفاظ على الذاكرة واخصابها باستمرار وحمايتها من اخطار النسيان والتقنية , فإن هذه النصوص التي يمكن نعتها بالملتزمة تضفي على كتابته نكهة اخرى وفرادة من نوع خاص , تتعارض مع الوضعيات المأزقية المترتبة عن ضغط المحرمات وفخاخ السحر والغيب .</p>
			<p>في روايته الجديدة " المرتشي " (L' Homme Rompu) الصادرة عن منشورات سوي (Seuil) احدى الآفات السياسية العالمية التي تعتبر عائقا في وجه التنمية في البلدان المتخلفة , والتي تسببت في البلدان المتقدمة ايضا بمشكلات عدة . انها آفة الرشوة التي اطلقت عليها نعوت من نوع الطاعون , السرطان . . . كناية عن الوباء الذي تمثله .</p>
			<p>اصبحت هذه الآفة شيئا مبتذلا سواء في دول الشمال أم في دول الجنوب , هكذا يقول الطاهر بن جلون . وفي مستوى المغرب حيث تدور احداث الرواية ليست المرة الاولى التي يطرق فيها هذا الموضوع . هناك كتاب مغاربة كثر سواء باللغة العربية او بالفرنسية طرقوا هذا الموضوع , فأكثر من قصة قصيرة او رواية حفلت بوضعيات ومشاهد تعكس هذه الممارسة واستشراءها في النسيج الاجتماعي .</p>
			<p>في رواية بن جلون نحن امام وضع كلاسيكي لموظف اسمه مراد , في الاربعين من عمره , تشبه وضعيته وضعية آلاف الاشخاص الذين لا يقدرون على تأمين نفقات الشهر , يحسبون ألف حساب لاعالة عائلتهم بدءا من مصروف الاوتوبيس الى مصروف السجائر ووجبة الطعام . . . ناهيك عن ايجار المسكن وتطبيب الاطفال وتعليمهم . يواجه مراد هذه الوضعية المأسوية على رغم الشهادات التي حصل عليها من الجامعة المغربية والفرنسية , وعلى رغم منصبه الحساس بصفته مهندسا تقف مشاريع البناء عند توقيعه . وبسبب هذه الضائقة بدأت زوجته تسخر منه وتعامله من دون شفقة : " مساعدك رجل بكل معنى الكلمة . راتبه أقل من راتبك , لكنه يسكن فيلا فاخرة , له سيارتان , ابناؤه يدرسون في البعثة الفرنسية , وبالاضافة الى ذلك يبعث زوجته في اجازة الى روما ! " يسمع مراد هذا النوع من التأنيب والتشكي صباح مساء . كما ان زملاءه يلوحون له للالتحاق بركب المرتشين : " كن مرنا , خذ واعط , تنحل مشاكلك . . . ! " انها فلسفة في غاية البساطة , دعاتها هم الطفيليون والانتهازيون الذين يقفون حجر عثرة امام العدل والقانون . اصبحت هذه الفلسفة هي القاعدة التي يعمل بموجبها الخاص والعام : الطبيب الذي يعمل في احد المستشفيات العمومية والذي يحول الى عيادته الخاصة المعدات الطبية , البقال البربري الذي يعيش من الربا . الحاج حميد زميله في المكتب , المدير الخ . . .</p>
			<p>تعرض علينا الرواية عينات كثيرة متفسخة امتهنت الرشوة . واكثر من مرة يجد مراد نفسه يوازن بين النزاهة وجاذبية الرشوة . اكثر من مرة يحلم بوضعيته الجديدة التي قد تجعل منه في نظر الآخرين رجلا حقيقيا , في سيارة مرسيدس , وفيلا فاخرة , واثاث عصري وعاشقات , واصدقاء ومطاعم فخمة , وملابس جديدة . . . انها وضعية المظاهر التي تعرف بالمجتمع والافراد , فمظاهر الرجل الفقير أيضا تعرف به !</p>
			<p>في احد الايام يدخل عليه مساعده الحاج حميد ويضع بين يديه ملفا في داخله مغلفا يتضمن مبلغ مليوني درهم . يفكر مراد مليا . وتتجاذب في داخله مشاعر كثيرة تنتهي بسقوط مقاومته . وكان اول رد فعل له انه استقل تاكسي واتجه الى احد المطاعم الفاخرة المتخصصة في وجبات الاسماك وفواكه البحر ! وهناك يكتشف زمنا آخر وعلاقة اخرى بالفضاء , بالناس والبلد . في ما بعد عقد علاقة غرامية مع ابنة خالته نجية التي احبته لنزاهته . لكنها لم تلبث ان تنكرت له ما ان علمت انه مثل جميع المرتشين .</p>
			<p>وبما ان غواية الرشوة لا حد لها , , يمر مراد بلحظات كابوسية تختلط فيها مشاعر الذنب بمشاعر المحاسبة قبل ان تخر مقاومته نهائيا وينجرف من دون رجعة .</p>
			<p>تحمل رواية الطاهر بن جلون رسالة بسيطة مفادها ان على كتاب الجنوب مسؤولية اخلاقية تجاه الممارسات المحبطة والمعوقة لتطور مجتمعاتهم , مثل ممارسة الرشوة . واذا كانت الصحافة والرأي العام في دول الشمال تتكفل بفضح هذه الممارسات والتنديد بمقترفيها , ففي دول الجنوب , وبفعل غياب الممارسة الديموقراطية , على الكتاب ان يضعوا ثقلهم المعنوي والاخلاقي لفضح وتعرية هذا النوع من الاوبئة . ثمة شفافية رمزية تنصاع لها هذه الرواية , التي لها بعد تربوي واخلاقي جلي , مما يجعل من قراءتها قراءة ممتعة .</p>
			<p>الوقوف في وجهي . . . لا احد ? أرى وجها ابني وسيط وكريمة , ارى في الاعماق طيف نجية . لا لست حرا , ولن افعل شيئا , سأنسى كل شيء وأرجع بخطوات بطيئة الى البيت حيث تنتظرني ( زوجتي ) حليمة بشعرها المبعثر , بعينيها المتورمتين من شدة البكاء . تنتظرني بحقدها , بشكاويها الدنيئة وغضبها القابل للانفجار .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401030017" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>طليق كالريح</headline>
		<dateline>المعطي قبال</dateline>
		<text>
			<p>هل انا حر ? بلى , وبكل تأكيد . احب العبارة القائلة " طليق كالريح " . يمكنني ان اذهب الى أي مكان وحيثما شئت . يمكنني ان اتوقف في احدى الحانات الفقيرة التي تمارس فيها لعبة الرهان على سباق الخيل . قد اطلب شرابا , آكل فولا مبخرا . يمكنني ان اعلق على مباراة البارحة لكرة القدم شاتما الاميركيين لقصفهم بغداد . بلى أنا حر . يمكنني ان اقوم بنزهة الى الكورنيش راجلا او في سيارة تاكسي . قد ادخن سيجارة وذهني عالق بنجية . يمكنني ان اطلب من ماسح احذية ان يلمع حذائي . قد اشتري كتابا , آكل حبيبات , احصي عدد المارة , اختزن في ذاكرتي الوان الملابس البيضاء واتحاشى الالوان الرمادية . يمكنني ان اتكهن بمهن المارة وبوضعياتهم العائلية , امتزوجون هم ام لا ? بل أكثر من هذا , يمكنني ان اتسلق احدى صخور الحاجز المائي لمراقبة البحر وظهري الى المدينة , قد اتابع بنظري تحليق النورس الى ان انسى الامساك الذي اصابني اخيرا . انا حر , ان اردت لتناولت برقوقا مجففا يمكنه ان يخلصني من الامساك , لكن معدتي لا تطاوعني . يمكنني ايضا ان اترك جسدي ينساب ببطء على الصخرة الكبيرة لأجدني وسط الموج . لا اجيد السباحة . لكنني اخاف ان اسقط في المكان الذي ترتمي فيه مجارير المدينة . انا حر , لو اردت لنسيت الرائحة الكريهة . شيء غير لائق ان ينجرف المرء مع براز الناس . موضوع حديثي ليس هو الاناقة . لا , قيمتي تفوق ذلك بكثير . يجب الا امقت نفسي الى هذه الدرجة . اعرف انني سيد افكاري واعمالي . لا احد يمكنه ان يمنعني من التفكير والحلم . انهما حريتي الوحيدة . انا محصن واحلامي لا يمكن اختراقها . وحدي املك مفاتيحها . ولا داعي لاخفائها , لأنها في ذهني . لا احد يمكنه</p>
			<p>( مقطع من " المرتشي " )</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401030018" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>السيرة الذاتية لهرمان هسه . حين يختفي الكاتب في لوحته أمام الحراس</headline>
		<dateline>عمر شبانة</dateline>
		<text>
			<p>في كتاب " هيرمان هسه سيرة ذاتية " ( ترجمة محاسن عبدالقادر , منشورات المؤسسة العربية للدراسات والنشر ) تطغى نبرة للاعتراف به شاعرا أكثر منه روائيا . وعلى رغم مروره على رواياته بقدر عال من الاعتزاز , فانه يتحدث عن شاعريته , بوصفها أمرا مفروغا منه , وفوق تجربته الروائية : " أصبحت شاعرا وربحت , كما بدا لي , المعركة الطويلة الشرسة مع العالم " .</p>
			<p>هكذا بدأت الامور مع هيرمان هسه في الثالثة عشرة من عمره , عندما صار واضحا له أنه " إما أن يكون شاعرا أو لا شيء آخر على الاطلاق " , هذا رغم اكتشافه استحالة ان يغدو المرء شاعرا , حيث الشعراء في العصر الحاضر ممقوتون , وليسوا كما كانوا في الماضي " يزخر كل كتاب من كتب المدرسة بالثناء عليهم " . ولم يكن سهلا أن يحقق هسه شاعريته , إذ ضحى بالكثير , وفي السادسة والعشرين بدأ يتحول الى رجل مفعم بالرضى بسبب النسيم الدافئ للاعتراف به ! ولكن , ماذا لو ان هسه لم يترك الشعر مبكرا بعد ان اكتشف أن كل ما يبدو مهما , في قصائده التي سيقولها , قيل في كتاب " قدر الذهب " ل " فون هوفمان " و " بصورة أوضح ألف مرة مما كان باستطاعتي ان أعبر عنه " . وربما كان السبب الحقيقي لتخليه عن كتابة الشعر هو ان " ما يتطلبه الزمن المعاصر من الشاعر , وما يطلبه الشعراء الشباب من أنفسهم هو ان يكرهوا تلك السمات المميزة التي تصنع الشاعر , مثل انفعال الروح , والقدرة على العشق , والقدرة على الحب وعلى التوقد وعلى استسلام الذات وعلى خوض التجربة في عالم الشعور بالجديد وما يفوق العادي , وان عليهم ان يكرهوا , بشكل خاص , ميزاتهم القوية هذه , وان يخجلوا منها ويحترسوامن كل ما يمكن ان يدعى ( عاطفة ) " , أما هو , فيظل بين الشعراء الذين ينتجون " ابداعات أصيلة , وأعمالا جيدة بحق . . . " .</p>
			<p>بالطبع , فان كاتبا مثل هسه , وإن بدت في سيرته نظرات ازدراء ولغة توبيخ لنفسه عندما تخونه وتذهب بعيدا , فإن هسه الكاتب لا يمثل سوى جزء يسير من شخصية المتأمل الجوال المفكر , المختلف , المتمرد . . . الخ . وان كان التركيز في السيرة جاء على صعيد التميز والعبقرية في الكتابة , نثرا وشعرا , إلى حد يجعل من السيرة الذاتية شيئا يدخل في السيرة الثقافية دخولا معمقا وموسعا , فإننا أمام استغلال الكاتب لأحداث في حياته من أجل تناولها ومعالجتها ثقافيا - فكريا وأدبيا وفلسفيا . وحين نعثر على مثل تلك الحوادث والمحطات الحياتية - المعيشية . لا نعثر عليها عارية او في ردائها الاجتماعي , بل في سياق الاشكالية الفكرية الخاصة بالكاتب والمثقف .</p>
			<p>أكثر ما يبهرنا في سيرة هسه ( 1877 - 1962 ) الذاتية - الثقافية , هذا القدر من التناقضات الذي تنطوي عليه مسيرته الحياتية والأدبية , وهو ما ينعكس في صورة علاقة الكاتب مع ذاته , والانفصام الذي يبلغ حدود تجريد الذات وفصلها فصلا كاملا ومخاطبتها ومعالجة اشكالاتها كما لو كانت شخصية أخرى : " كان ينبغي أولا ان افقد احترامي لذاتي , ومن ثم افقد احتقاري لها " .</p>
			<p>وتبرز مسألة وعي التناقض , في تناقض الوعي الذي برز في تحولات الكاتب أثناء الحرب العالمية الأولى عندما كان موقفه المعادي للحرب سببا في ما يسميه " غدر الاصدقاء " الذي سبب له الحزن , في الوقت الذي راح يكتشف فيه أن في نفسه " كل شهوة العالم للحرب والقتل وكل عجزه عن تحمل المسؤولية , وكل انغماسه الفاضح في اهوائه , وكل جبنه " . وتتضح الفكرة في مواضع من السيرة نجد الكاتب فيها حائرا بين مواجهة الواقع وبين اعتزاله والاكتفاء بالاعتكاف أو الاحساس بالاغتراب تلك الحيرة التي تدفع المرء ما بين أمرين : الثقة بالذات او خداعها , المرح او الكآبة . . . هذه الأمور التي لا يبدو ان في إمكان الكاتب - حسب هسه - ان يتيقن من قدرته على الاختيار فيها . وعليه , فان القدر هو الذي يختار لنا , والصدفة العمياء غالبا ما تكون أكثر عدلا . وهذا ما يجعله , إذ ينظر الى مراحل حياته , يشعر تجاهها بالقلق والندم , وينتابه " حزن على ما مضى ورحل ولا سبيل الى رجوعه " . ولكن استعادة الماضي تظل أمرا ممكنا , في ظروف مناسبة , ومن خلال الشعر مثلا , إذ يمكن " ان نعيده وننقذه الى الأبد من مملكة الاشياء الراحلة " , وبعد ان يستعيده ويقيسه بالحاضر وبالأنا اليوم , يعتريه " الفرح والألم , يطربني ويخجلني , يحزن قلبي ويرضيني " .</p>
			<p>ولعل قراءة هذه " السيرة الذاتية " لا تضيف الشيء الكثير الى ما عرفناه عن هسه في رواياته التي كانت تقترب من السيرة اقترابا خطرا , وكما يعترف هو بعد قراءته رواياته الاولى , ويشير مندهشا " كل هذه الحكايات كانت عن نفسي , فهي تعكس طريقي الذي اخترته , احلامي ورغباتي السرية , وحزني المرير الذي عانيته " ! أو كما يرى ثيودور سيولكوفسكي في تقديم هذا الكتاب : ان " الأعمال الكاملة لهسه كلها سيرة ذاتية الى حد كبير . . . " . وما اللجوء , بعد الرواية , الى السيرة - حسب الناقد سيولكوفسكي إلا نتاج مباشر للتحليل النفسي , حيث أن النماذج التي تناولها هسه هنا ليست لتدوين تاريخ الآخر , بل الأغلب أنها محاولة " فهم معنى حاضره الشقي على ضوء ماضيه " . وربما كان هذا سببا في التركيز على الجانب الروحي في الحياة الذي حاول الكاتب أن يجعل منه ما يشبه " مقاطعة الروح " التي يسميها الناقد " مملكة الروح السرمدية " .</p>
			<p>ويعول هسه كثيرا على " مقاطعة الروح " هذه بوصفها ملجأ وملاذا في مراحل حياته , منذ الحرب التي اغرقته في " قذارة عار المانيا " كما يعول على العناصر التي تشكل هذه " المقاطعة " بدءا من الاعتناء بالسحر والعالم البدائي والثقافة الدينية المتعددة مصادر العقيدة ( المسيحية , البوذية , الفلسفات القديمة ) , مرورا بالرحلات والتجوال الدائم والتنقل في صعيد الأعمال والمنازل السكنية والعلاقات الانسانية والعلاقة مع الطبيعة , وصولا الى طريقة خاصة في فهم العالم والحياة والموت . . . الخ . ويمكن القول ان فهم هسه للأدب وعلاقته بالعالم هو مما يندرج في سياق تلك المقاطعة الروحية . والعزلة عنده أكبر منابع الالهام , حتى في اثناء التجول توقا الى ما هو جديد وغريب وغير مألوف ! ان روايات هسه , على هذا الصعيد , لا تقدم مشاكل الناس المعاصرين وصورهم , بل ما يتلاءم مع طبيعة كاتبها , من دون ان يكون لتحولاته وتجاربه المختلفة سوى اثر قليل في ذلك .</p>
			<p>ومن أجمل مشاهد هذه السيرة , تلك الصورة المذهلة لاختفاء هسه , ورغبته الدائمة في الاختفاء تبدو في مشاهد عدة , غير ان أجملها ذلك الدخول في قطار في لوحة من لوحاته التي رسمها في السجن , فهو أمام الاستدعاءات المملة والمزعجة ومحاولات انتزاعه من عمله , يستغل فرصة حضور الحارس لاستدعائه , فيطلب منه الانتظار دقيقة ليدخل في لوحته , ويفتش عن شيء في القطار , ويضحك الحراس مما اعتبروه خللا عقليا , لكن هسه يجعل نفسه صغيرا , يخطو داخل اللوحة ويصعد متن القطار الصغير و " سار القطار عبر النفق الأسود الصغير , استمر الدخان الملوث بالسخام مرئيا , لفترة من الزمن , يتدفق من فتحة مدورة , ثم يتبدد ويختفي ومعه اللوحة كلها . اختفيت أنا مع اللوحة , وبقي الحراس ورائي تحيطهم الحيرة من كل جانب ! " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401030019" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مقهى الغوتدور</headline>
		<dateline>الحبيب السالمي</dateline>
		<text>
			<p>لما خرجت من محطة باريس وجدت نفسي في سوق صغيرة شبيهة بالاسواق الشعبية في " الحفصية " و " الحلفاوين " .</p>
			<p>امام مدخل المحطة تناثرت بضع طاولات مستطيلة تتكدس فوقها بضائع مختلفة : حقائب يدوية , مرايا صغيرة , احزمة , مقصات , شفرات حلاقة , قناني عطر , اوعية صابون , مظلات , أواني زهور , شمعدانات , مشاجب , محافظ نقود وأوراق . . . وحول الطاولات صناديق وسلال من القصب مليئة بالمشمش والاجاص والتفاح والبطيخ الاحمر يقف وراءها باعة يتصايحون بأصوات متنافرة " الكيلو مشماش بدي فران . . . " , " لا باستيك بكانزفران . . . , يالله الخو . . . كانز فران سولمان . . . " . خليط عجيب من كلمات عربية وفرنسية يلفظونها بهجة لها وقع غريب في الأذن . وبالقرب من السياج الحديدي الذي يحيط بمدخل المحطة شبان يعرضون على المارة ساعات يدوية وخواتم وكاميرات وهم يلتفتون حولهم باستمرار كأن خطرا يداهمهم . ماسحو احذية يتطلعون الى العابرين وهم ينقرون على صناديقهم الخشبية الصغيرة بالفراشي . نساء يرتدين ملابس تقليدية جالسات على كراس واطئة خلف اكوام من باقات النعناع والبقدونس . رجال متجمعون حول علبة كرتون يقامرون وهم يلتفتون حولهم بعيون حذرة . متسولون انتصب احدهم في مدخل المحطة , وراح يدعو للمارة بالخير " حويجة لربي . . . ربي ينوب عليك ويغفرلك ذنوبك . . . " . فتيات وجوههن مطلية بالمساحيق يتنقلن ببطء وهن يتطلعن حولهن . . .</p>
			<p>قمت بجولة صغيرة في السوق وأنا أتحسس جيوبي , ثم عبرت شارعا عريضا , وانعطفت الى اليمين فوجدت نفسي في بولفار باريس . قلت في نفسي وأنا أتطلع حولي : " اخيرا . . . ها هو باريس الذي يتحدثون عنه . . . " اخذت اسير بتمهل على الرصيف . بين حين وآخر اتوقف امام مطعم او دكان او فندق او مدخل محطة مترو او شارع فرعي , اقرأ اسماءها بعناية . كنت فرحا في ذلك الصباح , فقد ادركت وأنا أنظر الى وجوه العرب المهاجرين , وأستمع الى اصواتهم المرتفعة ان مهمتي ليست صعبة الى الحد الذي كنت اتصوره , بل خيل لي في لحظة ما آن العثور على عمي سيتم بعد أيام قليلة . . .</p>
			<p>جلست على مقعد خشبي في نهاية الشارع , وأخرجت صورته . ألقيت عليها نظرة طويلة , ثم اعدتها الى جيبي وتمتمت : " ها أنا اقترب منك ايها اللعين . . . سأحاصرك , ولن اتركك تفلت مني . . . " . بعد استراحة قصيرة اجتزت الشارع , واستأنفت السير على الرصيف الموازي . وعندما وصلت الى نهايته تذكرت ما قاله لي سعيد المراكشي , ثم انتبهت الى أنني لم أشاهد اي مقهى عربي في الشارع . توقفت , وأخذت اتطلع حولي . وبعد لحظات تقدمت من رجل واقف امام عمود الاشارات الضوئية , وسألته :</p>
			<p>- أين توجد المقاهي العربية ?</p>
			<p>رد وهو ينظر امامه بلهجة عرفت منها انه جزائري :</p>
			<p>- اذهب الى الغوتدور . . .</p>
			<p>- الغوتدور ? . . . أين ?</p>
			<p>أضاف وهو يستعد للعبور :</p>
			<p>- أول شارع الى اليمين . . .</p>
			<p>كان شارع الغوتدور ضيقا وقصيرا . في البداية يمتد مستقيما , وفي منتصفه يتقاطع مع شارعين صغيرين مكونا معهما ساحة غير مبلطة , ثم ينعطف انعطافه خفيفة الى اليسار , ويتواصل لينتهي بعد بضع مئات من الامتار عند شارع عمودي يحده من الجانب المقابل سياج حديدي مرتفع . اعترف ان الشارع كان مفاجأة بالنسبة الي . كنت اعرف ان العرب موجودون بكثرة في باريس , لكني لم اكن اتصور ابدا انه يوجد في قلب باريس شارع مليء بالعرب الى هذا الحد . ولولا مخفر الشرطة الذي يقع بالقرب من الساحة الصغيرة لخلت نفسي في شارع شعبي في تونس او الجزائر . وجوه سمراء منغلقة . عيون سوداء حذرة . نظرات طويلة مستريبة . اصوات مرتفعة . روائح وعطور . نداءات وتحيات . دكاكين مزدحمة تتراكم داخلها اقمشة بألوان زاهية . مقاصب كتب على واجهاتها البلورية بخطوط مختلفة " لحم حلال " . . . مطاعم تعرض اطباقها وحلوياتها الشرقية . . . مقاه مليئة بدخان التبغ تنبعث منها اغنيات شعبية . . . عمارات رمادية جدرانها مشققة وأبوابها مفتوحة يتلاعب الاطفال في ردهاتها وهم يتصايحون . . . محلات لبيع التمور والحمص والفول والزيتون المملح . . . دكاكين لبيع الاشرطة الغنائية : عبدالحليم , فريد الاطرش , ام كلثوم , علي الرياحي , الهادي الجويني , سميرة سعيد , صليحة , نورة الجزائرية , علية التونسية , احمد حمزة , فيروز , ناظم الغزالي , حميد الزاهير , رابح درياسة , شيخة حليمة . . .</p>
			<p>قمت بجولة طويلة في الشارع , ثم دخلت مقهى صغيرا في نهايته , وجلست الى طاولة بالقرب من المدخل . طلبت قهوة وأخذت اترشفها وأنا اراقب العابرين . كان المقهى نظيفا وهادئا . كانت تتدلى من سقفه الواطئ ثلاث مراوح تهوية , وتتوزع جدرانه البيضاء صور لأم كلثوم وعبدالوهاب وفرق كرة قدم . كان مستطيل الشكل , وكانت طاولاته الصغيرة تنتظم في صفين متوازيين يفصل بينهما ممر ضيق . في احداها جلس اربعة كهول يلعبون الورق وهم يدخنون . بين الحين والآخر يضربون على الطاولة , وتتعالى ضحكاتهم , فيقترب منهم النادل , ويتطلع الى اوراقهم مبتسما , ثم ينصرف لعمله . في طاولة اخرى قريبة من المدخل رجلان احدهما يقرأ جريدة شعبية فرنسية , والآخر ينظف اسنانه بعود ثقاب . وفي طاولة ثالثة عجوز يضع على رأسه قبعة امامه كأس من النبيذ الاحمر . وأمام الكونتورا الذي يجلس خلفه رجل بدين يبدو انه صاحب المقهى وقف أربعة شبان يحتسون البيرة ويدخنون في صمت .</p>
			<p>كان النادل يتنقل باستمرار بين الطاولات وهو يلتفت حوله . بدا لي من خلال معاملته لرواد المقهى مهذبا ولطيفا . وفي احدى المرات التي اقترب فيها مني اشرت له بيدي فجاء مسرعا . دفعت له ثمن القهوة , ولما هم بالانصراف قلت له :</p>
			<p>- أود أن اسألك في أمر ما . . .</p>
			<p>اخذ يمسح الطاولة . أضفت مركزا نظري على وجهه : أبحث عن عم لي اختفى منذ سنوات في فرنسا . . . اسمه محمود الخذيري . . . هل تعرفه ?</p>
			<p>ردد وهو ينظر الى الشارع :</p>
			<p>- محمود الخذيري . . . محمود الخذيري . . . ?</p>
			<p>وقبل ان ينصرف قال مبتسما :</p>
			<p>- لا . . . لا أعرفه .</p>
			<p>بعد وقت قصير عاد الي وسألني :</p>
			<p>- جزائري ?</p>
			<p>- لا . . . تونسي , من منطقة القيروان . . .</p>
			<p>وبسرعة اخرجت الصورة من جيبي , ومددتها له . ألقى عليها نظرة خاطفة , وأعادها الي , ثم قال قبل ان يعود الى الكونتوار :</p>
			<p>- لأول مرة أرى هذا الوجه . . .</p>
			<p>دسست الصورة في جيبي , وعدت ارقب حركة الشارع . بعد لحظات فوجئت بالرجل البدين الذين كان يجلس خلف الكونتوار منتصبا امامي . سألني وهو يتفرس في وجهي :</p>
			<p>- هل دفعت ثمن القهوة التي شربتها ?</p>
			<p>قلت وأنا التفت الى النادل :</p>
			<p>- طبعا . . .</p>
			<p>- وماذا تريد الآن ?</p>
			<p>قلت مستغربا سؤاله :</p>
			<p>- ماذا أريد ? لا أريد شيئا . . .</p>
			<p>صمت لحظة , ثم قال :</p>
			<p>- لا نريد مشاكل هنا . . .</p>
			<p>- أية مشاكل ? لقد سألته عن عمي . . .</p>
			<p>قاطعني بلهجة حادة :</p>
			<p>- عمك او خالك , لا نريد مشاكل هنا . هل فهمت ? اذا كنت تبحث عن شيء فاذهب الى مركز الشرطة . . .</p>
			<p>قلت محاولا ان اخفف من غضبه :</p>
			<p>- انا ايضا لا أحب المشاكل , انا طالب , وهذه أول مرة ازور فيها فرنسا . . .</p>
			<p>تراجع بجسمه الثقيل الى الوراء , ثم استند الى الكونتوار من دون ان يقول شيئا . تساءل احد الكهول الذين يلعبون الورق :</p>
			<p>- ماذا يريد ?</p>
			<p>اجابه النادل :</p>
			<p>- يبحث عن عم له اختفى منذ سنوات . . .</p>
			<p>قهقهوا وهم يتطلعون الي , ثم انهمكوا من جديد في اللعب . بينما عاد صاحب المقهى يقول بلهجة متبرمة :</p>
			<p>- التوانسة , اعرفهم جيدا , مشاكلهم وخصوماتهم لا تنتهي , اغلب المشاكل التي حدثت لي هنا بسبب التوانسة . . .</p>
			<p>شعرت بانزعاج شديد , لكني تمالكت نفسي , وغادرت المقهى من دون ان اقول شيئا . اخذت اسير في اتجاه بولفار باريس وأنا أحاول ان اقنع نفسي بأن ما حدث لي أمر بسيط . وعندما وصلت الى الساحة الصغيرة دخلت أحد الشارعين اللذين يتقاطعان مع الغوتدور . سرت الى نهايته بخطوات متثاقلة , ثم عدت الى الساحة . جلست على جدار واطئ في طرفها , وطأطأت رأسي مفكرا في ما يجب ان أفعله .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401030020" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>صبري حافظ : حصاد الأسفار</headline>
		<text>
			<p>يضم الكتاب الجديد للناقد المصري صبري حافظ حصاد أسفار للمشاركة في عدد من المؤتمرات والندوات الأدبية , في عدد من الأقطار العربية أو في أوروبا والولايات المتحدة .</p>
			<p>عنوان الكتاب " جدل الرؤى المتغايرة " صدر في سلسلة " دراسات أدبية " عن " الهيئة المصرية العامة للكتاب " , ويجمع بين صفحاته المتابعات التي كتبها المؤلف في مدى ربع قرن في العراق والمغرب والاندلس وباريس ولندن وتونس والكويت .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401030021" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" رسالة الغفران " : طبعة جديدة</headline>
		<text>
			<p>أصدرت دار المعارف في القاهرة طبعة جديدة من " رسالة الفران " لأبي العلاء المعري ومعها نص محقق من " رسالة إبن القارح " , وهي الطبعة المعتمدة المعروفة بدقتها واكتمالها , كانت حققتها عائشة عبدالرحمن ( بنت الشاطئ ) , واستغرق تحقيقها ربع قرن في المقابلة والمراجعة على أصول ذخائر التراث .</p>
			<p>معروف ان دراسة رسالة " الغفران كانت موضوع رسالة بنت الشاطئ لنيل الدكتوراه باشراف طه حسين وصدرت طبعتها الأولى عن دار المعارف أيضا عام 1954 .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401030022" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" المنهل " : جماليات الشعر وفتنة المعاصرة</headline>
		<text>
			<p>صدر في جدة العدد 511 من المجلة الثقافية الشهرية " المنهل " , ويرأس تحريرها نبيه بن عبدالقدوس الانصاري , حافلا بموضوعات عدة . منها تحقيق مصور عن الهندسة الوراثية لمحمد حمدي السنباطي , ومقال " من فتنة المعاصرة " لابراهيم السامرائي , و " جماليات الشعر بين الفنون " لرمضان بسطاويسي , و " الاقتصاد الاسلامي بين النظرية والتطبيق " و " صفحات مطوية في تاريخ الصحافة " لعبدالعزيز شرف , و " الاودي : شاعر جاهلي حكيم " لعادل الفريجات .</p>
			<p>وضم العدد قصائد لسعد البواردي وعاتكه الخزرجي ومحمد بن عبدالله الملحم وقصة قصيرة لرستم كيلاني , الى جانب تحقيق عن يوغوسلافيا كتبه محمد بن ناصر العبودي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401030023" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>يحيى جابر : " خذ الكتاب بقوة "</headline>
		<text>
			<p>صدر للشاعر اللبناني يحيى جابر مجموعته " خذ الكتاب بقوة " في منشورات رياض الريس . والقصائد كتبت بين 1990 و 1992 ومهداة الى " الحاج حسن " . ومن عناوين القصائد : هذا حائط , اخطاء , كما أنا , عرسي الشباب , انتحار , حارة النصارى , غير مهذب , اغار , مكرة , بلادي , خجل . . .</p>
			<p>وصدر للشاعر سابقا : بحيرة المصل ( 1988 ) , " الزعران " ( 1991 ) . وكان فاز بجائزة يوسف الخال للشعر عن مجموعته الاولى " بحيرة المصل " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401030024" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>كتابان أميركي وانكليزي عن الزواج في الاسلام</headline>
		<text>
			<p>صدر في منشورات جامعة تكساس في الولايات المتحدة كتاب سوزان سبكتورسكي " فصول حول الزواج والطلاق " .</p>
			<p>بحث في القوانين الاسلامية الخاصة بالزواج والطلاق , عن فعاليتها وطرق التعبير عنها . عن كيفية صمودها وابقاء سلطانها في المجتمعات الاسلامية في ظل التغيرات الاساسية التي تحصل في التركيبات الاجتماعية . تعود المؤلفة الى ابن حنبل وغيره من أئمة الفقه الاسلامي .</p>
			<p>وصدر في منشورات توريس في لندن كتاب زيبامير حسيني " الزواج أمام العدالة " Marriage on trial, وهو يعتمد على دراسة ميدانية , اعتبره البرت حوراني من أفضل الابحاث التي قرأها حول هذا الموضوع الحساس .</p>
			<p>يتناول الصراع بين التقليدية والتحديث في القوانين الاسلامية في المغرب وايران , عن ديناميكية الزواج ومشاكله وقضية الطلاق والطرق الشرعية المتحكمة فيه , عن كيفية فهم القوانين العائلية وتطبيقها .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401030025" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" العثمانيون في اوروبا " : في الالف كتاب</headline>
		<text>
			<p>في سلسلة الألف كتاب الثانية عن هيئة الكتاب المصرية صدر كتاب " العثمانيون في اوروبا " من تأليف بول كولزو وترجمة عبدالرحمن الشيخ .</p>
			<p>يطمح الكتاب , الذي يحفل بخرائط وصور ورسوم توضيحية لمختلف مظاهر الحياة الاجتماعية التركية , الى رسم لوحة لذلك العصر الذي زحف العثمانيون على اوروبا فأخضعوا البلقان حتى حاصروا فيينا , ويتابع المؤلف تدهور وأفول هذه القوة حتى باتت رجل اوروبا المريض .</p>
			<p>وفي الكتاب فصل اضافي عن حروب الدولة العثمانية ومعاركها وغاراتها في البلقان والبحر المتوسط , منذ اعتلاء سليمان القانوني عرش تركيا في العام 1520 .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401030026" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مصطفى الفقي : تجديد الفكر القومي</headline>
		<text>
			<p>عن دار الشروق في القاهرة وبيروت صدر كتاب للدكتور مصطفى الفقي في عنوان " تجديد الفكر القومي " ومن عناوينه : بين الدين والقومية , ملك العرب والثورة الكبرى , الشام والفكر القومي , المصريون وقضية العروبة , عبدالناصر والبعث : التزاوج المفقود , فلسطين : سلام عربي ام اسلامي ? , جامعة الدول العربية : بين الثبات والتغيير . . .</p>
			<p>والكتاب كما جاء في التعريف غاية يتطلع اليها المؤلف للخلاص من المأزق العربي الذي واجهته الأمة العربية منذ انحسار المد القومي وما نجم عنه من غياب روح التضامن وبروز النزعة الشعوبية والاتجاه نحو الانزواء القطري . ويطرح هذا الكتاب تصورا لتجديد روح الأمة وبعث التيار العربي في مواجهة حالة العجز القومي والتمزق العربي بل والفراغ السياسي وحتى يتمكن " عرب العصر " من استيعاب التغيرات الدولية والتحولات الاقليمية . اذ من غير المقبول ان يدخلوا في مرحلة التعايش مع الآخرين دون ان يتعايشوا مع انفسهم في اطار واقعي يحترم الخصوصية ويسمح بهامش للاختلاف . . .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401030027" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تقنية بريطانية لمعالجة مشكلة العقم ستثير جدلا قانونيا</headline>
		<text>
			<p>وشك الأطباء البريطانيون على الوصول الى علاج جديد للعقم سيعد ثورة في ذلك المجال واختبارا لحدود أخلاقيات الطب والمجتمع . وسبب الجدل الذي يتوقع ان يثيره العلاج الجديد هو استخدامه بويضات مأخوذة من أجنة إناث مجهضة من اجل حل مشكلة نقص البويضات , الا انه سينتج أطفالا لم تولد امهاتهن ليفجر مشكلة قانونية وخلقية كبيرة . وأطلق معارضون على العلاج الجديد لقب " سرقة الأرحام " .</p>
			<p>تجربة ناجحة</p>
			<p>وكتبت جريدة " ذي صنداي تايمز " البريطانية أمس ان فريقا من الأطباء والباحثين في جامعة إدنبره الاسكوتلندية أجرى تجربة ناجحة على الفئران , ومن المقرر ان تطبق على البشر في المستقبل القريب .</p>
			<p>ويعتقد الدكتور روجر غوسدن الذي يرأس الفريق أن التقنية الطبية متوافرة لاستخدام البويضات من الأجنة الآدمية لتمكين مبايض النساء غير القادرات على الانجاب من العمل مرة أخرى .</p>
			<p>ويتزامن هذا التقدم مع توجيه اتهمات كثيرة الى مهنة الطب لممارستها هندسة الجينات باستخدام تقنيات جديدة لعلاج العقم والسماح باجراء عمليات تخصيب صناعي لسيدات متقدمات في العمر .</p>
			<p>ونقلت الصحيفة عن جيل نايت النائبة عن حزب المحافظين تحذيرها من أن يؤدي الأسلوب المبتكر الى استخدام الأجنة المجهضة لأغراض تجارية .</p>
			<p>ويسعى غوسدن الى الحصول على موافقة الجمعية الطبية البريطانية قبل بدء العمل في الأجنة الآدمية , ومن المقرر أن تعلن الجمعية قرارها في الربيع المقبل .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401030028" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>داني تجد زوج المستقبل وتتحدى حماتها</headline>
		<dateline>ريكس فيتشرز</dateline>
		<text>
			<p>بدأ العد التنازلي لحفلة زفاف مغنية البوب والممثلة الاسترالية داني مينوغ وخطيبها جوليان ماكماهون المقررة في كانون الثاني ( يناير ) الجاري .</p>
			<p>الا ان داني التي شقت طريقها في عالم الغناء مقتدية بشقيقتها كايلي , وجدت نفسها في ما يشبه حلقة من حلقات مسلسل " ديناستي " الاميركي حين شنت عليها والدة خطيبها السيدة الارستقراطية الليدي سونيا ماكماهون حربا استخدمت فيها سلاح الصمت . ويبدو ان الليدي سونيا معترضة على زواج ابنها " العريق " من داني ( 22 عاما ) ابنة الطبقة العاملة .</p>
			<p>اندلعت الحرب يوم عيد ميلاد داني الثاني والعشرين حين تلقت عبر الفاكس نسخة عن موضوع نشرته مجلة عنوانه : " الليدي سونيا تقول : لا تتزوج داني الديسكو " . وعلى الرغم من ان داني وخطيبها وصفا الموضوع بأنه " جارح ومؤلم " فانهما لم ينكرا ما ورد فيه .</p>
			<p>نجاحات</p>
			<p>وفي ما عدا الحرب العائلية الدائرة , تسير حياة داني من نجاح الى آخر , فسجلت ألبوما غنائيا ناجحا , وأنهت دورها في فيلم " أسرار " الذي حاز اعجاب النقاد , وأطلقت مجموعة من الأزياء التي تحمل اسمها , والأهم من كل ذلك انها عثرت على رجل أحلامها .</p>
			<p>وتحاول داني ان تبقي تفاصيل حفلة الزفاف سرية , الا ان البعض يؤكد انها ستقام في ثلاثة طوابق في فندق خمسة نجوم في ملبورن . كما اتفقت مع شركة خاصة في لندن تمدها بعدد من الحراس للتأكد من هويات المدعوين .</p>
			<p>تقول داني التي تعيش حاليا في نيويورك : " كل شيء في حياتي يبدو على ما يرام . أصحو من النوم في الصباح وابتسامة كبيرة مرسومة على وجهي . أمشي في شوارع نيويورك وأنا ابتسم للمارة " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401030029" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>10 أعوام لحل مشكلة ملايين المعاقين في فيتنام</headline>
		<dateline>هانوي</dateline>
		<text>
			<p>أكد تقرير لوزارة العمل نشرته وكالة الاعلام الفيتنامية أول من أمس ان عدد المعاقين عقليا وجسديا في فيتنام يراوح بين خمسة ملايين وسبعة ملايين , منهم 2,2 مليون يحتاجون الى اطراف صناعية واعادة تأهيل .</p>
			<p>وأضاف التقرير ان حوالي 200 ألف شخص مبتوري الاذرع أو الارجل يحتاجون الى اطراف صناعية , وان هناك 40 ألف معاق على مقاعد متحركة . كما ان هناك 60 ألفا الى 80 ألف معاق آخرين يحتاجون الى معالجة مرتبطة بتقويم الاعضاء .</p>
			<p>وذكر التقرير ان مراكز اعادة التأهيل الفيتنامية اجرت 2344 جراحة بين 1990 و 1993 وعالجت 63 ألف مريض ووفرت 52 ألف طرف صناعي وألف مقعد متحرك .</p>
			<p>وأضاف ان 13250 معاقا تلقوا معاقا تلقوا علاجا في مراكز اعادة التأهيل الاربعة عشر في فيتنام ومنها ثلاثة مخصصة للاطفال المشلولين والمصابين بتشوه عضلي أو الذين يعانون تشوهات ناجمة عن سوء التغذية .</p>
			<p>وتتلقى المراكز مساعدات مالية وفنية من منظمات اجنبية ولا سيما أميركية غير ان خدماتها لا تغطي سوى 30 الى 40 في المئة من الحاجة الى الاطراف الصناعية من جراء نقص الاعتمادات , كما اوضح التقرير الذي أشار الى ان فيتنام تحتاج الى عشرة اعوام لحل المشكلة .</p>
			<p>وتفيد الاحصاءات الرسمية المتوافرة في وزارة العمل ان عدد معاقي حرب فيتنام يبلغ مليون شخص .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401030030" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>جاكسون يخرج من عزلته وسترايسند تنهي احتجابها</headline>
		<dateline>لاس فيغاس ( الولايات المتحدة )</dateline>
		<text>
			<p>حضر مايكل جاكسون مساء أول من أمس الحفلة الغنائية الثانية التي أحيتها بربارة سترايسند في لاس فيغاس لمناسبة العام الجديد , وذلك في عودتها امام الجمهور بعد غياب عن الحفلات استمر 22 عاما .</p>
			<p>وقد جلس جاكسون في الصف الثاني عشر يرافقه حوالي 20 شخصا . وكان المغني المتهم بالتحرش جنسيا بفتى صغير ظهر للمرة الأولى علنا الخميس الماضي في لاس فيغاس بعد اكثر من 50 يوما من العزلة .</p>
			<p>حضر الحفلة أكثر من 13 ألف شخص , وأكد مدير اعمال سترايسند ان الحفلتين حققتا ايرادات قياسية لم يحدد قيمتها . وكان أكبر ايراد سجلته لاس فيغاس بلغ 20 مليون دولار , وهو ايراد مباراة بطل الوزن الثقيل باستر دوغلاس الذي لم يتمكن من المحافظة على لقبه امام ايفاندر هوليفيلد في تشرين الأول ( اكتوبر ) 1991 .</p>
			<p>ويشار الى ان سترايسند التي نالت ثمانيا من جوائز غرامي الغنائية لم تظهر في حفلة غنائية عامة منذ عام 1971 . وبررت احتجابها العلني بعصبيتها الشديدة وخوفها من الجمهور ونسيان بعض مقاطع اغانيها . وقد وضعت لها يومي الجمعة والسبت في لاس فيغاس 14 شاشة كي تقرأ عليها كلمات اغانيها .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401030031" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أجاكسيو جزيرة كورسيكا الفرنسية</headline>
		<dateline>أجاكسيو ( جزيرة كورسيكا الفرنسية )</dateline>
		<text>
			<p>أعلنت أجهزة الاغاثة البحرية الفرنسية ان سفينة تقوم برحلات بين مرسيليا ( جنوب شرقي فرنسا ) وبورتوفيكيو ( كورسيكا ) جنحت عن خط سيرها بعد الساعة السادسة بالتوقيت المحلي ( الخامسة بتوقيت غرينتش ) أول من أمس قبالة أحدى الجزر الصغرى شمال جزيرة سردينيا الايطالية وإن ركابها أجلوا .</p>
			<p>ولم يسفر جنوح السفية " مونتي ستيلو " عن اصابة أي من مسافريها ال 61 بأذى , لكن رجال الانقاذ ذكروا ان مسافرا نقل الى عيادة لاصابته بأزمة قلبية خفيفة .</p>
			<p>وبسبب سوء الاحوال الجوية اتخذ قرار ايضا باجلاء افراد طاقم السفينة ال 25 بعدما دفعتها الرياح بقوة في اتجاه الصخور المحيطة بجزيرة بارتيني الايطالية الصغيرة .</p>
			<p>وتفيد المعلومات الأولى ان السفينة انحرفت عن خط ابحارها بسبب عطل طرأ على جهاز الرادار فيها فيما كانت سرعة الرياح أكثر من 100 كيلومتر في الساعة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401030032" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>حطت الطائرة في لندن وعلى متنها مسافر جديد</headline>
		<dateline>لندن</dateline>
		<text>
			<p>أعلنت شركة الخطوط الجوية التايلاندية ان طائرة بوينغ 747 تابعة لها هبطت أول من أمس في مطار هيثرو في لندن , وعلى متنها شخص لم يكن اسمه مدرجا في لوائح المسافرين لدى اقلاعها من مطار نيودلهي . . . بعدما ولدت إمرأة على متنها طفلا .</p>
			<p>فبعد ثلاث ساعات من اقلاع الطائرة , أي حوالي الساعة 2.30 بتوقيت غرينتش , بدأت المسافرة الهندية التي لم تكشف هويتها تشعر بآلام المخاض , ومن حسن حظها ان طبيبين كانا في عداد المسافرين فسهلا عملية الولادة التي تمت في " عيادة " أعدت على عجل في إحدى مقصورات الدرجة الأولى .</p>
			<p>وقد أخطر قبطان الطائرة التي كانت تقوم بالرحلة " تي جي 914 " مكتب الخطوط الجوية التايلاندية في مطار كوبنهاغن الأقرب الى خط سير البوينغ 747 بالولادة . ومن مطار كوبنهاغن أبرق مكتب الخطوط الجوية التايلاندية الى مطار هيثرو طالبا اتخاذ الاجراءات الضرورية لاستقبال " المسافر " الاضافي .</p>
			<p>اول الكلام :</p>
			<p>من همزية " أحمد شوقي " :</p>
			<p>- الله فوق الخلق . . . فيها وحده</p>
			<p>والناس تحت لوائها : أكفاء</p>
			<p>والدين يسر , والخلافة بيعة</p>
			<p>والأمر شورى , والحقوق قضاء !</p>
			<p>في زحام الشعارات , والأشكال السياسية التي تدعي " الديموقراطية " والحفاوة برأي الشعب وسماع صوته . . . وهي في حقيقتها تعاني ايضا من : أشكال في الأزمات الاقتصادية , والواقع الأمني , والبناء التنموي , ومساحة الحرية التي لا بد أن يتمتع بها كل مواطن هناك . . .</p>
			<p>في هذا الزحام الذي تبدو خسائر الشعوب فيه أكثر من مكاسبهم , ومن حصولهم على الحرية . . . ينطلق هذا الانسان العربي من أعظم البقاع على الأرض , وبكل الإتساع في صحرائه : هادئا رزينا , مستعصما بتشريع دينه الاسلامي العظيم . . . متسلحا بما حصل عليه من علوم , وثقافات . . . نهل الكثير منها من جامعاته , ومن جامعات العالم المتقدمة بدراساتها وبأطروحاتها . . . فإذا هو يطلع الى التاريخ من خلال تسجيله لحدث , قد يبدو غريبا على العالم الذي مارس كل أشكال الديموقراطية , والديموقراطية المتعسفة ضد المواطن . . . وفي أقل تعسفها : أنها فرضت على هذا المواطن ما يفوق احتماله . . . بعضها نتيجة للهوى والغرض . . . بعضها ظلم تحت مسمى الثورة ! !</p>
			<p>والكثير صفق لهذه الديموقراطية في العصور التي كانت البداوة فيها : جاهلية , وجهلا , وكبتا للفكر , وتأطيرا للعلم في حدود " التهجية " فقط للعلوم . . . فكان لا بد أن يحدث ذلك " الانبهار " بديموقراطية الغرب التي قاسمت مواطنها رغيف خبزه . . . وباشتراكية الشرق التي سلبت مواطنها : رغيفه , وصوته وحريته الشخصية , وادميته بالتأكيد !</p>
			<p>ولكن . . . توجد ديموقراطية في الغرب , ممثلة - فقط - في : " حرية التعبير " عن الرأي الآخر , المعارض بالضرورة !</p>
			<p>وتوجد ديموقراطية في الغرب , ممثلة في : " حرية الانتخاب " لمن يعتقد الشعب أنه الاصلح لقيادته . . . وأحيانا ما يجيء ذلك الانتخاب في حصيلته , أو . . . في فجيعته للمواطن الذي انتخب : وهو يحمل الصدمة , والخيبة !</p>
			<p>وكان الأكثر سخرية , بل و " مسخرة " . . . ما حدث من مسرحيات في عالمنا العربي عن ادعاء الديموقراطية . . . وذلك " بالانتخاب " القسري الذي يحقق 99.9 في المئة . . . وربما أقل قليلا وليس أكثر ! !</p>
			<p>تلك النماذج من دعاوى الغلواء , في عصرنا الذي صبت ( ديموقراطيته ) جام غضبها على الشعوب . . . تارة باسم : ترسيخ او بناء الديموقراطية . . . وتارة بدعوى : الدفاع عن حريات الانسان . . . فاكتوينا - كشعوب - بعدة أكاذيب كان لها بريق خاطف خادع . . . ومن أهمها :</p>
			<p>الدعوة الى تقليد الغرب , أو حتى " الانتماء " اليه فكريا . . . وكانت دعوة استهدفت بغرضها السيء : القضاء على التراث , وعلى التاريخ العظيم لهذه الامة , وعلى التقاليد بسلوكيات ارتبطت بتشذيب وبتهذيب الناس لها !</p>
			<p>الدعوة الى : الاشتراكية . . . وما استتبعها من تجارب ( الحلاقة في رؤوس اليتامى ) : نحن العرب والمسلمين !</p>
			<p>وبعد كل ما استعرضناه مضغوطا . . . نتقدم - كشعب جعلوا أصالة البداوة فينا تهمة - الى دخول مرحلة جديدة من الانجازات التي يستثمرها الشعب في المملكة العربية السعودية , وتعتبر : نقلة حضارية تاريخية جديدة على درب : طموحات أمة . . . في مواكبة ملفتة من هذه الأمة للتحولات التي شهدها العالم وما زال . . . فنتقدم بخطوة , أو بنقلة : ( مجلس الشورى ) , وهي الخطوة المدروسة بكل أبعاد حصافة العقل ! !</p>
			<p>هناك منظمات عربية ارهابية كثيرة ندينها من دون تحفظ وبغض النظر عن أهدافها القومية أو الدينية . غير ان ارهابها مجتمعة ومنفردة لا يقاس شيئا بارهاب دولة , ففي الحالة الاولى يأتي الارهاب بقرار غير واع من جماعة غير تمثيلية . اما في الحالة الثانية فهو واع ومتعمد وتمثيلي الى درجة يصبح جزءا من الدولة , فهي عندما تؤسس جناحا ارهابيا تصبح ارهابية كلها , ولا يقتصر الارهاب على عملائها المنفذين .</p>
			<p>بريطانيا , كدولة ديموقراطية متحضرة , لا تستطيع ممارسة الارهاب , لذلك فهي بعد ربع قرن وأكثر من ارهاب الانفصاليين الايرلنديين في شمال ايرلندا وفي بريطانيا نفسها لم تفكر في تأسيس وحدة سرية لقتل زعماء الجيش الجمهوري الايرلندي . في المقابل ردت اسرائيل على ارهاب " ايلول الاسود " بارهاب من عندها . وحتى من دون ان ندخل في تفصيل ان منظمة ايلول الاسود كانت رد فعل على قيام اسرائيل ووجود الواحدة أوجب الأخرى , أو ان عدم وجود الواحدة كان نفي وجود الاخرى , فانه يبقى ان اسرائيل تصرفت فورا كعصابة وبعقلية الارهابيين الذين أسسوها .</p>
			<p>غير ان ارهاب ايلول الاسود واسرائيل ( وهذه اعترفت قبل اسابيع بتشكيل وحدات قتل لاغتيال قادة ايلول الاسود ) جزء من تاريخ الصراع العربي - الاسرائيلي ما كنت اعود اليه اليوم لولا أنني قرأت مقالا مع نهاية السنة في جريدة " كريستيان ساينس مونيتور " كتبه البروفسور نصير عروري , استاذ العلوم السياسية في جامعة مساتشوستس عن اغتيال فرق الموت الاسرائيلية الشهر الماضي ابن عمه عبدالرحمن يوسف عروري .</p>
			<p>ابن العم هذا بقال متزوج وله زوجة حامل في شهرها الثامن وثلاثة اطفال . وكانت السلطات الاسرائيلية أبعدته في كانون الاول ( ديسمبر ) 1992 الى لبنان مع انصار حماس , ثم قررت هي ان ابعاده كان خطأ وأعادته . ومع ذلك فقد قتلته عصابة اسرائيلية بمسدس كاتم للصوت أمام أسرته وجيرانه . وسأل احد القتلة ان كان اسم ضحيته عروري , ليتأكد من انه قتل الشخص المطلوب وليؤكد بالتالي ان العملية رسمية .</p>
			<p>وأكمل هنا بما بدأت به من ان الارهاب مرفوض بكل شكل ولأي سبب ومدان ومحتقر , وان ثمة فرقا بين ارهاب وارهاب , قد لا يراه الضحية . وأزيد ان الارهاب ليس قتلا كله , فهناك ارهاب الكلمة الذي هو موضوعي اليوم .</p>
			<p>لم اقرأ على مدى السنة الماضية , وحتما لم اقرأ الاسبوع الماضي والبروفسور عروري يكتب بدقة متناهية عن فرق الموت الاسرائيلية , أي نقد لاسرائيل , غير انني قرأت حملات على الدول العربية , وهي تستحق الانتقاد , ولا احاول هنا الدفاع عنها , وانما تسجيل ان هذه الدول تنتقد للتخريب لا الاصلاح , وللدفاع عن اسرائيل , حتى وهي تفاوض وتقتل كأي عصابة ارهابية موجودة بين ايرلندا والدول العربية نفسها .</p>
			<p>وكنت سجلت الحملات على اقتصاد المملكة العربية السعودية , لمجرد انها تنتهج سياسة عربية وطنية ازاء اسرائيل ومقاطعتها . كما سجلت حملات على الكويت قناعتي انها للاسباب نفسها . وعدت مرة بعد مرة الى الحملات على مصر وسورية , وعلاقتها بمفاوضات السلام مع اسرائيل .</p>
			<p>وانتهى الاسبوع الاخير من 1993 كالسنة كلها , بالهجوم على الدول العربية , فمصر تواجه حملة ارهابية شرسة , ومع ذلك قرأت مقالا كتبه كورت غورنغ ومريم الهي من منظمة العفو الدولية في جريدة " كريستيان ساينس مونيتور " يهاجم سجل مصر في حماية حقوق الانسان , فيذكر الارهابيين عرضا وينسى ان المحاكم المصرية برأت متهمين باغتيال رئيس البرلمان محمد المحجوب , وباغتيال الكاتب المعروف فرج فودة , وهي تبرئة ما كانت ممكنة لولا استقلال القضاء المصري . كما قرأت مقالا في " وول ستريت جورنال " يزعم ان الرئيس حافظ الاسد قدم عرضا للسلام مع اسرائيل يرفضه كاتب المقال الذي يبدو انه اكثر اسرائيلية من ليكود .</p>
			<p>وأتوقف هنا للحديث عن المغرب , ففي 13 الشهر الماضي قرأت مقالا ايجابيا في " نيويورك تايمز " عن المغرب عنوانه يشرحه , فهو " المغرب يوسع علاقاته مع اسرائيل : الولايات المتحدة ترى الاتفاقات خطوة واسعة نحو اقامة علاقات ديبلوماسية " . ثم قرأت مقالا ايجابيا آخر في " واشنطن تايمز " في 29 من الشهر نفسه , ايضا عنوانه يشرحه وكان " واحة تسامح في الشرق الاوسط : الطائفة اليهودية القديمة محمية في المغرب " .</p>
			<p>ونريد ان تكون الاخبار كلها عن المغرب ايجابية , الا ان من الواضح انها ايجابية لأن لها علاقة باسرائيل واليهود , كما انها سلبية بالنسبة الى مصر وسورية والمملكة العربية السعودية وغيرها ايضا لأن لها علاقة باسرائيل واليهود .</p>
			<p>وكما ان ارهاب منظمة لا تمثل سوى المجرمين الذين ينتمون اليها لا يقاس شيئا بارهاب تمثيلي " مؤسس " تمارسه دولة , فان اخطاء الصحافة العربية وخطاياها , وكلها مرده الجهل والتخلف ونقص الامكانات وفقر العقل , لا تقاس شيئا بارهاب تكنولوجي متقدم يمارس عن سابق تصور وتصميم , فيحمي الارهابيين الحقيقيين ويدين ضحاياهم .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401030035" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رابين يتهم عرفات بنقض " وثيقة القاهرة " والاردن يعطي المنظمة " فرصة أخيرة " للتنسيق</headline>
		<dateline>ربى الحصري - سلامه نعمات - رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>تصاعدت الأزمة أمس بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية حول استئناف محادثات غزة - أريحا , فيما شنت اسرائيل هجوما على رئيس المنظمة ياسر عرفات واتهمته ب " التراجع " عن اتفاقات يبرمها مبعوثوه معها وأعلنت انها لن تستأنف المحادثات في طابا الا على اساس " الاتفاق الذي تم التوصل اليه في القاهرة " .</p>
			<p>كذلك صعد الأردن لهجته ازاء منظمة التحرير , اذ أمهل الملك حسين الرئيس الفلسطيني " فرصة أخيرة " لاستئناف التنسيق بين الأردن والمنظمة بشأن الترتيبات الاقتصادية في الاراضي المحتلة ومسألة المعابر بين أريحا والأردن .</p>
			<p>كما طالب العاهل الاردني عرفات , في تصريحاته التي بثها التلفزيون الأردني , بأن " يتوقف نهائيا عن الحديث عن انشاء اتحاد كونفيديرالي مع الأردن ولا بأي شكل من الأشكال ولا بأية صيغة أخرى " . وأشار الى ضرورة " البناء من القاعدة الى القمة " في سياق صوغ العلاقات المستقبلية بين الاردن والكيان الفلسطيني في الأراضي المحتلة .</p>
			<p>وعلم في تونس ان قيادة منظمة التحرير اجرت اخيرا اتصالات بالادارة الاميركية طلبا لتوسطها في المفاوضات الحالية , لكن واشنطن لم تتحمس للرغبة الفلسطينية . وقال العاهل الاردني في خطاب وجهه لكبار ضباط القوات المسلحة انه أوضح للزعيم الفلسطيني خلال لقائه به يوم الخميس الماضي ان " هذه هي آخر فرصة لمعالجة الاولويات المطلوبة وبالسرعة الممكنة " , محذرا من انه في حال عدم التزام منظمة التحرير فإن " كل طرف سيتحمل المسؤولية على حدة " . وأكد العاهل الأردني بأنه " لا يمكن بعد الآن القول ان هناك تنسيقا ما لم يكن هناك تنسيق أو ان هناك اتفاقا ما لم يكن هناك اتفاق " .</p>
			<p>ومن المقرر ان يبدأ مسؤولون في منظمة التحرير برئاسة السيد فاروق القدومي , مدير الدائرة السياسية في منظمة التحرير , محادثات مع المسؤولين الاردنيين غدا الثلثاء أو بعد غد الاربعاء لتسوية الخلافات التي نتجت عن غياب التنسيق الثنائي ورفض السيد عرفات اقرار اتفاق اقتصادي تم التوصل اليه مع الأردن .</p>
			<p>وفي اسرائيل صرح رئيس الوزراء اسحق رابين للصحافيين بعد اجتماع الحكومة الاسرائيلية الاسبوعي , أمس , بأن اسرائيل بعثت برسالة الى تونس أمس " أكدنا فيها بوضوح ان محادثات طابا لن تستأنف إلا على أساس وثيقة التفاهم التي تم التوصل اليها في مفاوضات القاهرة " . وحسب رابين فان الرسالة تنص على انه " لا يمكن للجانبين طرح مطالب تتناقض مع ما اتفق عليه في القاهرة " , وأضاف " ان الاتفاقات التي تم التوصل اليها في القاهرة لم تكن وثيقة اسرائيلية فقط وانما اتفاقات ابرمت على أعلى مستويات من القيادة السياسية في اسرائيل ومنظمة التحرير " . وقال رابين " لا يمكن تصور عدم احترام مثل هذه الاتفاقات وجعلها موضوعا للمساومة . . . وهذه الحالة تثير تساؤلا حول جدوى التوصل الى اتفاقات كهذه واذا اعترضت المنظمة عليها فان كل الاحتمالات ستكون مفتوحة " .</p>
			<p>وأكد رئيس الوفد الفلسطيني الى مفاوضات طابا نبيل شعث الذي شارك في محادثات القاهرة الاخيرة تسلمه ردا أمس من وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز على الرسالة الفلسطينية التي تلقتها اسرائيل الخميس الماضي وانه بعث مساء أمس برد فلسطيني على رسالة بيريز . وقال شعث للاذاعة الاسرائيلية أمس ان بيريز قال في رسالته انه " على استعداد للعودة الى طابا لكنه ربط ذلك بما سماه اتفاق القاهرة " . وتابع شعث : " ارسلت اليوم ردنا وهو ايجابي بمجمله أي اننا مستعدون للعودة الى المفاوضات مستندين الى كل المناقشات التي تمت في القاهرة , ولكن كما أوضحت لبيريز لا يوجد اتفاق بيننا اسمه وثيقة القاهرة , بالاضافة الى تمسكنا الكامل باتفاق اعلان المبادئ , وآمل ان يكون الرد الاسرائيلي ايجابيا هذه المرة " .</p>
			<p>ونقلت مصادر اسرائيلية عن رابين قوله خلال اجتماع مجلس الوزراء ان " الايام الاخيرة اثبتت انه لا يمكن الاعتماد على اتفاقات شفوية مع المنظمة , وعليه فان اسرائيل ستطالب من الآن بتدوين أي اتفاقات يتم التوصل اليها خطيا " . وفي رد قاس على ما اعتبره " تنصلا " من جانب رئيس منظمة التحرير من الوثيقة التي تم اعدادها بين الوفدين الاسرائيلي برئاسة بيريز والفلسطيني محمود عباس ( ابو مازن ) نقل عن رابين قوله للوزراء " اسرائيل ليست على عجل , ليتصبب منهم ( الفلسطينيين ) العرق قليلا في تونس " .</p>
			<p>وأوضح رابين لاعضاء حكومته ان الخلاف الحالي بين اسرائيل ومنظمة التحرير يدور حول مساحة منطقة أريحا والسيطرة على الحدود مع الاردن بما في ذلك الجسور التي تصل بين الضفتين . وقال رابين : " ان منظمة التحرير تريد ان تشمل حدود منطقة أريحا مقام النبي موسى وأن تمتد حتى نهر الاردن شرقا وهذا امر مرفوض " . وتابع : " المسألة الرئيسية التي يهتم بها عرفات هي ما اذا كان الفلسطينيون سيسيطرون على حدود دولية ولذا فان الخلاف معه هو خلاف سياسي وليس امرا يتعلق بكرامة عرفات " . وردا على استفسار احد الوزراء حول المناطق الآمنة التي تصر اسرائيل على ابقائها تحت سيطرتها في غزة وأريحا , قال رابين ان " المسافة بين منطقة الحكم الذاتي في أريحا ونهر الاردن يجب ان تكون ما بين 3 الى 5 كيلومترات بينما يمكن ان تكون المسافة في قطاع غزة أقل من ذلك " .</p>
			<p>وصدرت ردود فعل غاضبة أمس من معظم الوزراء , لا سيما بيريز ووزير البيئة يوسي سريد اللذين شاركا في التوصل الى وثيقة التفاهم مع الوفد الفلسطيني في القاهرة الاسبوع الماضي . وحمل بيريز امس في حديث للاذاعة الاسرائيلية عرفات شخصيا مسؤولية تجميد المفاوضات , وقال : " ان اسرائيل تحترم كل تعهداتها وقد وفرنا للفلسطينيين فرصة تاريخية بموجب هذا الاتفاق فاذا أرادوا الانتظار فلينتظروا اذ ان هذا الانتظار لا يهددنا بشيء لكنه تصرف خاطئ وآمل ان لا يكرروا اخطاء الماضي " .</p>
			<p>وأورد بيريز ما حصل في الاجتماع الذي ضم الرئيس المصري حسني مبارك ووزير خارجيته عمرو موسى ورئيسي الوفدين الاسرائيلي والفلسطيني انه سأل ابو مازن في حضور المصريين اذا ما كانت ورقة العمل التي تم التوصل اليها هي ورقة مشتركة وبمثابة مذكرة تفاهم وأن الأخير رد بنعم . وتابع بيريز : " عندئذ عرضت عليه ان نخرج لوسائل الاعلام ونعلن ذلك وهذا ما كان . . . وعليه لا يمكن القول الآن ان ورقة العمل هي وثيقة اسرائيلية , وانما وثيقة اسرائيلية - فلسطينية اضافة الى ان التعديلات التي عرضها نبيل شعث تؤكد انهم شركاء فيها " .</p>
			<p>وأيد بيريز ما كان وزير البيئة سريد صرح به من ان اجابات عرفات " أعادتنا الى نقطة البداية في المفاوضات ما يحتم علينا اعادة تقويم العملية التفاوضية " . وقال سريد للصحافيين : " اذا كانت وثيقة القاهرة هي أساس استئناف المفاوضات فان لجنة طابا يمكن ان تستأنف محادثاتها غدا بل حتى عصر اليوم ( امس ) واذا كان الاساس تنفيذ مطالب عرفات الجديدة فهذا يعني انه لا يمكن ان تعود هذه المفاوضات في الوقت الحالي " .</p>
			<p>لكن نبيل شعث أصر أمس على انه " لا يوجد اتفاق واضح اسمه اتفاق القاهرة وانما هناك أوراق عمل كتبت في القاهرة , ما اتفقنا عليه فيها نلتزم به وما لم نتفق بشأنه نحن مستعدون للعودة الى طابا للتفاوض حوله للتوصل الى اتفاق " . وردا على قول رابين ان هناك وثيقة مشتركة تم التوصل اليها في القاهرة قال شعث : " لا توجد وثيقة كهذه وبيريز يعلم ذلك جيدا فهو كتب محضرا بالأعمال ليل 28 كانون الاول ( ديسمبر ) وأخذناه مكتوبا بخط اليد وفي اليوم التالي أخذنا مسودة مختلفة تماما عن المحضر وفي اليوم الثالث ( 30 / 12 ) ارسلت اليه الى تل ابيب توضيحا لهذه المذكرة اشتمل على ما اتفقنا عليه في النروج ولم أتسلم بعد ما يفيد بقبوله هذه الصيغ " . وتابع : " أي من هذه الصيغ لا يمكن تسميتها وثيقة تفاهم , وانما احداها تسمى محضرا والثانية اسمها مسودة , والثالثة اسمها ورقة عمل " .</p>
			<p>وقال شعث : " نحن نريد ان نعرف ما هو الشيء الذي يسمونه وثيقة القاهرة , فالمحاضر كان يفترض ان ترسل الى القيادات للموافقة عليها ونحن ارسلناها الى القيادة الفلسطينية في تونس فوافقت على جزء منها ووضعت تحفظات عن الجزء الباقي ونحن نريد العودة الى طابا لنناقش كل ذلك " .</p>
			<p>وكان رابين وبيريز قررا خلال اجتماع مغلق عقداه امس الموافقة على استئناف مفاوضات اللجنة الاقتصادية في باريس هذا الاسبوع وعدم ربطها بمصير المفاوضات المعلقة في اللجان الأخرى .</p>
			<p>المنظمة وواشنطن</p>
			<p>وفي تونس تبدي أوساط القيادة الفلسطينية في تونس قلقا عميقا من تردد الادارة الاميركية في ممارسة ضغوط على اسرائيل لتحريك المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية في شأن الانسحاب من قطاع غزة ومنطقة أريحا .</p>
			<p>وقالت مصادر مطلعة ان المنظمة قامت باتصالات مع الخارجية الاميركية لنقل وجهة النظر الفلسطينية من مجريات المحادثات في أوسلو وباريس والقاهرة وطلب تدخلها لدى الحكومة الاسرائيلية لتنشيط المفاوضات والوصول الى حل يرضي الجانبين , إلا أن الاميركيين لم يظهروا حماسة للتدخل , وأشاروا الى أنهم لم يكونوا طرفا في المحادثات السرية التي أفضت الى إتفاق أوسلو في الثالث عشر من أيلول ( سبتمبر ) الماضي وإنما باركوه ورعوا حفلة التوقيع عليه , وبالتالي فبامكان الطرفين المعنيين اللذين توصلا الى الاتفاق ان يتفاهما على الخطوات التنفيذية من دون تدخل طرف ثالث .</p>
			<p>على صعيد آخر وصل وفد من الشخصيات الفلسطينية الى تونس ظهر أمس يقوده الدكتور حيدر عبدالشافي . وسيسلم الوفد الذي ضم نبيل عمرو وتيسير عاروري وغازي الخليلي وتوفيق أبو بكر عريضة الى الرئيس عرفات باسم فلسطينيين من الاراضي المحتلة والشتات تتضمن مطالبة بادخال اصلاحات على طريقة قيادة المنظمة .</p>
			<p>من جهة أخرى ( أ ف ب ) رفض عرفات في كلمة وجهها بالهاتف الى حشد في مدينة أريحا , أمس الاحد , اقتراحات اسرائيل , وقال ان رئيس الوزراء الاسرائيلي " يخطئ اذا اعتقد انه يمكنه ان يهين الفلسطينيين " .</p>
			<p>وقال عرفات : " اننا لن نعيش في بانتوستانات ولن نعيش في غيتوات , ولا أحد يستطيع ان يذل الشعب الفلسطيني اطلاقا , واذا كان رابين يعتقد انه يستطيع ان يذل الشعب الفلسطيني فهو واهم . قد يستطيع ان يستمر في احتلاله الارض لكنه لا يستطيع ان يذل طفلا فلسطينيا ولا امرأة ولا رجلا او شابا فلسطينيا " .</p>
			<p>وكرر عرفات انه متمسك ببنود اتفاق الحكم الذاتي والجدول الزمني لتنفيذه , قائلا " الاتفاقية بما تضمنته عن بدء الانسحاب الاسرائيلي من قطاع غزة ومنطقة أريحا لا يعني اطلاقا اعادة انتشار , فالانسحاب هو انسحاب , اما في بقية المناطق فهناك اعادة انتشار " . وأضاف : " قررنا ان نتصالح مع عدونا لكنهم يحاولون ان يناوروا علينا ويقولوا ان المواعيد غير مقدسة . وأنا اقول لا . المواعيد مقدسة , ومن يوقع على شيء عليه ان يحترمه " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401030036" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مؤكدا مقتل 20 من " الجماعات الاسلامية " تسللوا عبر الحدود . افورقي يحمل السودان مسؤولية عمليات للمعارضين الاريتريين</headline>
		<dateline>يوسف خازم - عمر محمد الحسن</dateline>
		<text>
			<p>نفت الحكومة السودانية أمس و " استغربت " اتهام رئيس الحكومة الانتقالية في اريتريا اساياس افورقي بأن مقاتلين اسلاميين من جنسيات عدة شنوا هجوما على قواته انطلاقا من الاراضي السودانية .</p>
			<p>وكان افورقي اعترف للمرة الاولى في خطاب القاه أول من أمس السبت في العاصمة الاريترية اسمرا بمناسبة بدء السنة الجديدة , بحصول اشتباكات ووقوع قتلى بين قواته وقوات اريترية معارضة قال ان بينها عناصر من افغانستان والمغرب وتونس وباكستان .</p>
			<p>وقال انه " في 16 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي اشتبك 20 مقاتلا أتوا من السودان مع قواتنا في عدي هوك " . ( تبعد مسافة 20 كيلومترا من اقليم سنحيت ) . وأضاف : " ان ال 20 مقاتلا قتلوا خلال هذا الاشتباك " .</p>
			<p>واعترف بأن هذا الاشتباك " لم يكن الاول , اذ كانت هناك حوادث عدة مماثلة قرب الحدود ( مع السودان ) . لكن الاشتباك الاخير كان يختلف عن الاشتباكات الاخرى بأن المجموعة المهاجمة كانت تتضمن مغربيين اثنين . وهؤلاء الناس يدعون انهم سيحررون المنطقة كلها , وهم شبكة مرتبطة ب " حركة الجهاد " في افغانستان ودول أخرى . وخلال السنوات الثلاث الماضية كنا نحاول حل هذه المشكلة مع الحكومة السودانية بأسلوب ايجابي . لكن لم تتخذ أي خطوات عملية لاحتواء هذه النشاطات أو السيطرة عليها , ولم نحصل الا على وعود فارغة . وعموما لم نكن نريد الاعلان عن هذه المسائل , لاننا اعتقدنا ان باستطاعتنا حل المشاكل بصبر وبشكل بناء , خصوصا ان المشكلة لم تكن مشكلة داخلية بل خارجية , وبما ان مصدر المشكلة هو السودان , كنا نسعى الى حلها بالتعاون مع الحكومة السودانية وقوى أخرى في السودان . هذا ما كنا نؤمن به . لكن خلال محاولتنا حل المشكلة استمر وقوع مثل هذه الحوادث . وبقيت المسألة معلقة " .</p>
			<p>وزاد : " أخيرا وقع حادث 16 كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي الذي قتل فيه مدني وقائد وحدة تابعة لنا . ونحن لا نريد لأي من الاريتريين ان يقتل , خصوصا في هذا الوقت الذي لا يوجد فيه ما يستدعي قتلهم . كما اننا لا نستطيع ان نبقي سرا على القتلى الذين يسقطون من جانبنا . ونحن لا نعتبر هذه الحادثة نصرا , ففي السابق كانت سياستنا تتسم بكثير من الصبر لاننا لم نكن نريد لهذه المسألة ان تخرج من أيدينا , لكنها في النهاية وصلت الى هذه المرحلة ( . . . ) لا يهمنا اولئك الذين قتلوا في المعارك , لكن لانه لا يوجد سبب يستدعي مقتل هؤلاء المحاربين الآن بعد الاستقلال , ولأننا لا نريد لهذه الاحداث ان تتكرر , ولاننا لا نريد لهذا الأمر ان يبقى طي الكتمان , لهذا كله سعينا الى اطلاع الاريتريين على الحرب التي أعلنت ضد اريتريا وشعبها " .</p>
			<p>وأضاف : " لا نرى سببا يستدعي مجيء اجانب من المغرب وتونس وافغانستان وباكستان للقتال في هذا البلد . وفي الوقت نفسه لا نستطيع ان نلتزم الصمت ازاء اعلان الحرب علينا . كما لا يمكننا التكتم أمام العالم ( . . . ) ونحاول كل ما في وسعنا لحل هذه المشكلة ليس فقط لمصلحة بلدنا وإنما لمصلحة المنطقة كلها " .</p>
			<p>وزاد : " نحن نعرف كيف نلعب بالنار , على اختلاف أنواعها . ولنا تجربة كافية من الماضي في هذا المضمار , الا اننا لا نريد ذلك الآن . وسنواصل جهودنا , لكن لصبرنا حدودا ولن نستمر طويلا في اتباع السياسة التي ننهجها الآن . والشعب يعرف واجباته " . واتهم " الجبهة الاسلامية القومية " السودانية التي يتزعمها الدكتور حسن الترابي بأنها هي التي شكلت " حركة الجهاد " في اريتريا , وقال : " هذا أمر واضح للجميع . والجبهة تعرف ذلك وتعترف به , ولم يعد سرا " . وقال " ان بعض الجهات القريبة جدا الينا وآخرين بعيدين عنا قضوا ليالي طويلة يخططون لأعمال شيطانية ضدنا , لأنهم يرون الاستقرار يسود بلدنا . علينا توخي الحذر ايضا ضد اولئك المهووسين بالطموحات التوسعية , الذين يحلمون بزعزعة الدول المجاورة لهم . اولئك الذين يدعون بأنهم اصدقاء لكنهم في الحقيقة متورطون في أعمال شيطانية . كذلك يجب ان لا ننسى اولئك الذين يطلقون على أنفسهم صفة دعاة التدين وهم في الحقيقة دعاة حرب وفوضى . وازاء ذلك كانت الحكومة الاريترية تحاول حل هذه المشكلة بتسامح لأنها تفهم هذا النوع من اللعب بالنار ولأنها لا تريد ان تتورط وفضلت اسداء النصائح عوضا عن اتخاذ رد فعل ازاء هذه المشاكل " .</p>
			<p>وفي الخرطوم , نفى وزير الاعلام السوداني عبدالباسط سبدرات اتهام أفورقي ان جماعات مسلحة تعمل ضد أريتريا انطلقت من بلاده . وذكر في تصريح خاص ل " الحياة " أمس ان الحكومة ستجري اتصالات مع أريتريا لمعرفة دوافع تلك الاتهامات . وقال : " ان الحكومة السودانية التي تربطها وشائج وطيدة " مع الحكومة الاريترية استغربت تلك التصريحات التي " تتنافى مع طبيعة الروابط بين البلدين الشقيقين " .</p>
			<p>يذكر ان الحكومة السودانية كانت اوقفت بعد تولي أفورقي السلطة في بلاده نشاط كل الحركات السياسية المسلحة المناوئة ل " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " التي يتزعمها أفورقي نفسه . وأغلقت مكاتبها في الخرطوم وفي عدد من المدن السودانية المختلفة من بينها مدينة كسلا القريبة من الحدود الاريترية . كما انه يعتقد بأن الحكومة السودانية اعتقلت مجموعة من العناصر المناوئة لأفورقي من المقيمين في السودان بناء على طلب حكومته , وجرى تعاون بين البلدين عبر لجنة وزارية مشتركة بينهما .</p>
			<p>الى ذلك , ذكر مسؤول سوداني رفيع المستوى ان هناك مجموعات كبيرة من اللاجئين الاريتريين ظلوا يقيمون داخل السودان قرب الحدود مع اريتريا وهم تحت سيطرة الأجهزة الأمنية السودانية . ومن المقرر ان تستدعي الحكومة السودانية سفير اريتريا في الخرطوم للاحتجاج على تصريحات أفورقي .</p>
			<p>يذكر ان افورقي الذي رأس حكومة موقتة لفترة عامين بدءا من أيار ( مايو ) 1991 عقب انتهاء الحرب الاريترية - الاثيوبية , ترأس العام الماضي ايضا حكومة انتقالية اقتصر التمثيل فيها على " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " . وخلال هذه الفترة لم يعترف افورقي بوجود تنظيمات معارضة له . وذلك على رغم دعوة هذه التنظيمات , وعددها نحو خمسة بينها " الجهاد " الاريتري , للحوار وتهديدها بالعودة الى استخدام السلاح .</p>
			<p>وكانت غالبية التنظيمات المعارضة حذرت حكومة افورقي في ان ابعادها عن الحكومة وعن المشاركة في وضع دستور دائم للبلاد التي استقلت رسميا في ايار ( مايو ) الماضي , يمكن ان يؤدي الى حرب أهلية في اريتريا .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401030037" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>لجنة الحوار تنتقل الى عدن وتنكب على الشأن الأمني</headline>
		<dateline>اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>انتقلت لجنة الحوار بين القوى السياسية لمعالجة أسباب الأزمة السياسية الراهنة التي يشهدها اليمن , أمس , الى عدن لتعقد فيها اجتماعا استمر لساعات في منزل المهندس حيدر أبو بكر العطاس رئيس الوزراء عضو المكتب السياسي للحزب الاشتراكي رئيس الجانب الاشتراكي في الحوار .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصادر قريبة من الاجتماع , الذي يعتبر استمرارا للاجتماعات السابقة التي انعقدت في العاصمة صنعاء , أن اعضاء اللجنة الممثلين لاحزاب الائتلاف الحاكم ( المؤتمر الشعبي والحزب الاشتراكي وتجمع الاصلاح ) , كذلك ممثلي أحزاب تكتل المعارضة وبعض الشخصيات السياسية المستقلة , استعرضوا في اجتماع أمس المخارج العملية للأزمة في ضوء ما قدم اليه من اوراق ( إشارة الى ال 19 نقطة من المؤتمر الشعبي وال 18 نقطة من الحزب الاشتراكي ) .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان الجانب الأمني احتل الحيز الأكبر من نقاش اللجنة خصوصا في ظل عدم وجود ضمانات لتنفيذ ما قررته اللجنة في هذا الجانب في اجتماعها الخميس الماضي في صنعاء , وهي قرارات ستة أبرزها اتخاذ الاجراءات الحازمة لالقاء القبض على المتهمين الفارين في حوادث الاغتيالات ومحاولات الاغتيال وغيرها من المحاولات المخلة بالأمن والبدء الفوري في محاكمة المعتقلين المتهمين بالاعمال التخريبية .</p>
			<p>ويتوقع أن يلتقي اعضاء اللجنة خلال وجودهم في عدن السيد علي سالم البيض نائب رئيس مجلس الرئاسة الامين العام للحزب الاشتراكي المعتكف سياسيا في عدن منذ 19 آب ( أغسطس ) العام الماضي نتيجة خلاف حاد نشب بينه وبين الرئيس علي عبدالله صالح .</p>
			<p>على صعيد آخر شهدت عدن اجراءات أمنية مشددة لم يسبق لها مثيل خلال ليلة رأس السنة الميلادية الجمعة الماضي . وشوهد مئات الجنود ورجال الأمن منتشرين على كل نقاط المدينة وقريبا من الفنادق والمنشآت السياحية التي أقيمت فيها احتفالات بليلة رأس السنة كما كثفت الحراسات أمام القنصليات والبعثات الديبلوماسية الموجودة في عدن .</p>
			<p>وذكر مسؤول أمني ل " الحياة " ان هذه الاجراءات اتخذت وفقا لتوجيهات محافظ عدن العميد صالح منصر السييلي كاجراءات احترازية من أي أعمال تخريبية قد تقوم بها العناصر الارهابية . وأشار الى ان " تنظيم الجهاد الاسلامي أصدر منشورات وزعت في بعض الفنادق تهدد بأعمال انتقامية لاقامة الاحتفالات التي وصفها بالكفر والخروج عن دين الله " .</p>
			<p>وأكد المصدر الأمني الذي طلب عدم ذكر اسمه أن الاحتفالات جرت في عدن بشكل طبيعي حتى صباح السبت ولم تسجل أية حوادث غير حادثة مؤسفة في احد الفنادق الكبيرة وهي تسمم عدد من المواطنين نتيجة تلف بعض المنتجات المستهلكة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401030038" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>وسط استمرار الأزمة الديبلوماسية بين لندن والخرطوم . رئيس الكنيسة الانغليكانية يلتقي قرنق والمنشقين عنه</headline>
		<dateline>سليمان سالم</dateline>
		<text>
			<p>أعلن رئيس اساقفة الكنيسة الانغليكانية رئيس اساقفة كانتربري جورج كيري انه يدعم " الحركة الشعبية لتحرير السودان " التي سيلتقي زعيمها العقيد جون قرنق والمنشق عنه رياك مشار اليوم في نيروبي .</p>
			<p>جاء ذلك وسط استمرار الازمة الديبلوماسية بين لندن والخرطوم , التي كانت طلبت الخميس الماضي من السفير البريطاني لديها بيتر ستريمز مغادرة البلاد خلال 15 يوما . وطلبت الحكومة البريطانية في اليوم التالي من السودان اعادة النظر بقراره وأمهلته حتى غد الثلثاء لاعطاء تفسير لهذا القرار قبل اتخاذ اجراء بريطاني استنادا الى ذلك .</p>
			<p>وقال الرئيس السوداني الفريق عمر البشير في كلمة القاها , أول من أمس السبت لمناسبة الذكرى 38 لاستقلال بلاده , ان قرار الحكومة السودانية ابعاد السفير البريطاني في الخرطوم " ينبغي ان يكون درسا للحكومة البريطانية " .</p>
			<p>وأضاف ان " السفير البريطاني في الخرطوم تدخل في شؤون لا تعنيه " , وان السودان يريد " ان يلقن البريطانيين درسا بأنه ليس مستعمرة بريطانية " .</p>
			<p>وكانت الأزمة الديبلوماسية بين بريطانيا والسودان بدأت الاربعاء الماضي عندما الغى كيري زيارة كانت مقررة للخرطوم , واعتبرت الحكومة السودانية ان السفير ستريمز له علاقة بالغاء الزيارة . وقال القائم بأعمال السفارة السودانية في لندن السيد عبدالرحمن بخيت لدى استدعائه الى وزارة الخارجية البريطانية الجمعة الماضي , ان موضوع الغاء زيارة كيري للخرطوم لم يكن السبب الرئيسي في أعلان الخرطوم قرارها ابعاد ستريمز .</p>
			<p>وأنهى أمس رئيس اساقفة كانتربري جولته التي استمرت أربعة أيام في جنوب السودان وزار خلالها مدن هيام بيو ونيمولي واكوت ويرول . وخلال جولته الجنوبية , صافح كيري القادة العسكريين ل " الحركة الشعبية لتحرير السودان " والقى خطبا دينية وسياسية عبر خلالها عن أسفه ازاء الأزمة الجارية بين لندن والخرطوم , خصوصا ابعاد السفير البريطاني من السودان . وقال ان الاجراء الذي اتخذته الحكومة السودانية في هذا الشأن " سيزيد من عزلتها الدولية " .</p>
			<p>وكانت مصادر في " مجلس كنائس السودان الجديد " الموالي لقرنق ذكرت ل " الحياة " قبل أيام في زيارة كيري الى جنوب السودان , ان " الحركة الشعبية لتحرير السودان " تتوقع هجوما عسكريا من القوات الحكومية للاستيلاء على اكوت , وهي المدينة التي زارها كيري أمس .</p>
			<p>ووصل كيري أمس الى نيروبي حيث من المقرر أن يجتمع اليوم مع كل من العقيد قرنق ورياك مشار على حدة . وعلمت " الحياة " ان رئيس اساقفة كانتربري سيحاول خلال الاجتماعين اجراء مصالحة بين الرجلين وانهاء خلافاتهما .</p>
			<p>ورأى مصدر افريقي متابع للشؤون السودانية في نيروبي , ان كيري افتعل الأزمة الديبلوماسية الجارية بين لندن والخرطوم لأسباب ربما تتعلق بتفعيل دور الكنيسة الانغليكانية في بريطانيا التي تقود نحو 75 مليونا من رعاياها في العالم , لكن تأثيرها السياسي شبه معدوم داخل بريطانيا نفسها .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان كيري أكد خلال وجوده في جنوب السودان انحيازه عندما تحدث عن عزلة الخرطوم ومساعدته " الحركة الشعبية لتحرير السودان " , فيما كان الهدف الاساسي من زيارته انساني وديني لتخفيف المعاناة عن اللاجئين وتوثيق الروابط الدينية مع رعاياه الانغليكانيين .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401030039" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مئات القتلى والجرحى في أعنف معارك تشهدها كابول منذ ستة أشهر . ميليشيات دوستم وقوات حكمتيار تشن هجمات كبيرة على مواقع رباني</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>استمر أمس في كابول أعنف قتال تشهده العاصمة الافغانية منذ ستة أشهر . واستعملت الاطراف المتقاتلة المدفعية الثقيلة والصواريخ والطائرات في المعارك التي اندلعت منذ اول من امس بين القوات الموالية للرئيس برهان الدين رباني من جهة , والميليشيات الاوزبكية التي يقودها الجنرال عبدالرشيد دوستم وقوات الحزب الاسلامي بقيادة رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار والاطراف المتحالفة معه من الجهة الثانية .</p>
			<p>وتحدثت مصادر محلية عن " مئات القتلى والجرحى " في الاشتباكات , ولم تتمكن المصادر الطبية أول الامر من اذاعة حصيلة رسمية بسبب استمرار الاشتباكات , الا انها قالت لاحقا ان سبعين شخصا قتلوا وجرح نحو 700 آخرين . وتوقعت المصادر ان ترتفع الحصيلة , خصوصا بعدما استعمل الطرف الرئاسي الطائرات لقصف قلعة بالاحصار في العاصمة حيث تتمركز قوات دوستم .</p>
			<p>وقال صديق تشكري احد مساعدي الرئيس رباني ل " الحياة " ان مسؤولية القتال تقع على عاتق الميليشات الاوزبكية الموالية للشيوعيين سابقا وتحتفظ بمواقع استراتيجية في كابول . وقال ان قوات الحزب الاسلامي وحزب الوحدة الاسلامي الشيعي المتحالف معه دخلت المعارك الى جانب الميليشات بعد ذلك .</p>
			<p>وذكر المسؤول الرئاسي ان قوات الجمعية الاسلامية الموالية للرئيس رباني ويقودها وزير الدفاع السابق احمد شاه مسعود تمكنت من رد المهاجمين . الا ان مصادر الحزب الاسلامي نفت ذلك بشدة وقالت ان القوات المهاجمة استولت على مناطق استراتيجية رئيسية من كابول وان القتال يتركز في محيط القصر الرئاسي . فيما قال الجنرال فوزي , وهو احد قياديي ميليشات دوستم انها استولت على الاذاعة والتلفزيون ووزارة الدفاع ومقر قيادة الفيلق المركزي الموالي للرئيس .</p>
			<p>ووجه الرئيس رباني , أول من أمس , نداء دعا فيه الى " الجهاد " ضد خصومه . ووصف المعارك الحالية بأنها " مرحلة جديدة في الجهاد لا يمكن فصلها عن القتال في الاربعة عشر عاما الماضية " ضد السلطة الشيوعية السابقة والقوات السوفياتية التي كانت غزت افغانستان لدعمها . وقال ان هدف التحالف المعادي له " الدفاع عن قضية الرئيس الشيوعي السابق بابراك كارمال " , ووصف مهاجمي كابول بأنهم " عصابات كارمال " .</p>
			<p>ورد الحزب الاسلامي ببيان أمس حمل اتهاما مضادا الى رباني بالتعاون مع الجنرالات الشيوعيين السابقين , كما نفى اي تنسيق مع قوات دوستم المتعاونة مع الشيوعيين سابقا في القتال الحالي في كابول .</p>
			<p>وقالت اذاعة طهران ان السفارة الايرانية في كابول اصيبت أمس بقذائف عدة للمرة الثانية في غضون 24 ساعة , ولم تقع خسائر في صفوف العاملين فيها . وكانت ايران اعربت السبت عن " أسفها الشديد " للاشتباكات الجديدة التي اندلعت في كابول وطلبت من جميع الاطراف " سرعة العمل على وضع حد لهذه المعارك بالطرق السلمية " .</p>
			<p>وأكد ناطق باسم وزارة الخارجية الايرانية ان ايران " مستعدة للتدخل والمساهمة في وضع حد للاشتباكات " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401030040" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الملك فهد يؤكد استمرار الصرف على المشاريع المعتمدة . الميزانية السعودية الجديدة انعكاس لعدم الاستقرار في أسعار البترول</headline>
		<dateline>سليمان نمر</dateline>
		<text>
			<p>توقع خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز ألا تستمر الاوضاع المتدهورة لأسعار البترول " وأن تتغير في وقت ليس ببعيد اذا ما تعاونت الدول المنتجة للبترول تعاونا مخلصا " .</p>
			<p>جاء ذلك خلال كلمة ألقاها العاهل السعودي , مساء أول من أمس السبت , بمناسبة صدور الميزانية السعودية الجديدة ( راجع ص 9 ) , وتطرق فيها الى أثر الاوضاع الاقتصادية الدولية وانخفاض اسعار البترول , بسبب زيادة المعروض منه , على الواردات المالية للسعودية , الأمر الذي جعل الحكومة السعودية تخفض حجم ميزانيتها للعام المالي الجديد بنسبة عشرين في المئة عما كان العام الماضي 3991 .</p>
			<p>وأصدر الملك فهد خلال ترؤسه الجلسة الاستثنائية لمجلس الوزراء مراسيم ميزانية عام 1994 التي بلغت 160 بليون ريال سعودي ( حوالي 43 بليون دولار ) , وكانت ميزانية العام الماضي بلغت 197 بليون ريال ( 52.5 بليون دولار ) .</p>
			<p>وأكد العاهل السعودي في كلمته ضرورة المحافظة على قوة الاقتصاد السعودي " في حدود الامكانات المالية المتاحة " , ودعا الى استيعاب المتغيرات الكثيرة التي يمر بها العالم " والعمل من خلالها للمحافظة على قوة اقتصادنا ونموه المستمر " . وأعطى دعما قويا للريال السعودي حين شدد على ضرورة المحافظة على قيمته كما هي من دون تعديل وطمأن مواطنيه باستمرار الصرف على ما هو معتمد في السابق من مشاريع وعقود , مشيرا الى تخصيص مبالغ تصل الى حدود 43 بليون ريال سعودي لهذه المشاريع في الميزانية الجديدة .</p>
			<p>ولم تشر مراسيم الميزانية الى حجم الواردات المتوقعة للعام الحالي وذلك بسبب عدم استقرار اسعار النفط في الاسواق العالمية ما يجعل من الصعب على الدول التي تعتمد على البترول في وارداتها ان تحدد حجم ايراداتها المالية .</p>
			<p>لكن مراسيم الميزانية أكدت ان الموارد المقدرة للانفاق الحكومي بلغت 160 بليون ريال سعودي , وهذا يعني ان الحكومة السعودية ستحقق التوازن بين الواردات والمصروفات المقدرة في الميزانية عن طريق الاقتراض لأن انخفاض الواردات البترولية سيسبب عجزا - لم تقدر قيمته حتى الآن - يضطر الحكومة للاقتراض من البنوك المحلية . وكانت ميزانية العام الماضي شهدت عجزا في أرقامها المقدرة بلغ حوالي 28 بليون ريال ( 7.4 بلايين دولار ) تمت تغطيته بالاقتراض الداخلي عن طريق سندات التنمية .</p>
			<p>ويشير لجوء الحكومة السعودية الى الاقتراض الداخلي الى مكانة القطاع الخاص السعودي وحجمه الكبير القادر على تغطية العجز المالي في الميزانيات . وكانت الحكومة السعودية تلجأ قبل ذلك الى تغطية أي عجز مالي في الميزانيات السابقة عن طريق الصرف من احتياطيات الدولة المالية , لكن مصاريف حرب الخليج جعلت الحكومة تتوقف عن السحب من احتياطياتها المالية .</p>
			<p>ويشير تقرير لوزارة المال صدر أول من امس عن الوضع المالي العام للسعودية أنه على رغم انخفاض معدل نمو الناتج الوطني الاجمالي في كل قطاعات الاقتصاد المحلي ( قدر هذا النمو بواحد في المئة فقط ) إلا ان القطاع الاهلي حقق نموا مرضيا بلغ 5.1 في المئة مقارنة بما كان عليه في العام السابق . وهذا المعدل يؤكد استمرار القطاع الخاص بنموه وتوسعه وزيادة فعاليته واستمرار نمو المقدرة الاستيعابية للاقتصاد الوطني للاستثمارات الاهلية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401030041" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مجلس الشورى : الجلسة الأولى</headline>
		<text>
			<p>عقد مجلس الشورى السعودي جلسته العادية الأولى صباح امس الأحد في مقره في الرياض برئاسة الشيخ محمد بن ابراهيم بن جبير , وفي حضور جميع الاعضاء .</p>
			<p>بعد افتتاح الجلسة بآيات من القرآن الكريم تحدث رئيس المجلس عن أهم محاور الجلسة ثم تلا الأمين العام للمجلس الدكتور حمود البدر جدول الأعمال الذي تضمن محضر الجلسة الافتتاحية التي رعاها خادم الحرمين الشريفين يوم الاربعاء الماضي , اضافة الى تسمية اللجان المتخصصة في المجلس . وتمت الموافقة على تشكيل لجان للشؤون الاسلامية , والخارجية , والأمنية , والاقتصادية - المالية , والاجتماعية - الصحية , والتعليمية - الثقافية - الاعلامية , وشؤون الخدمات والمرافق العامة , وشؤون الانظمة والادارة .</p>
			<p>وتضمن جدول أعمال الجلسة العادية الأولى أمس ترشيح اعضاء كل لجنة ورئيسها ونائب الرئيس , وكذلك تحديد مواعيد الجلسات المقبلة . ويواصل مجلس الشورى اجتماعاته اليوم الاثنين لمتابعة المواضيع المدرجة في جدول الأعمال .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401030042" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أمل في تحسن الخدمات . الحريري زار صفير معايدا : بحثنا في كل شيء</headline>
		<text>
			<p>زار رئيس الحكومة رفيق الحريري البطريرك الماروني نصرالله صفير امس في بكركي مهنئا إياه بعيدي الميلاد ورأس السنة .</p>
			<p>وإختلى الحريري وصفير من الثانية عشرة والربع ظهرا الى الثانية والربع بعد الظهر , ولم يشأ رئيس الحكومة على الأثر الادلاء بتصريح , مكتفيا بالقول للصحافيين " يكفي ان نكون نضحك نحن الاثنين " . وأضاف " بحثنا في كل شيء " .</p>
			<p>وكان الحريري التقى اول من امس في دارته في قريطم عددا من الوزراء والنواب والمديرين العامين والشخصيات والوفود الشعبية , هنأوه بالسنة الجديدة .</p>
			<p>واعترف الحريري , أمام وفد من بلاد جبيل برئاسة النائبين محمود عواد وميشال خوري , بتقصير الدولة منذ الاستقلال حيال هذه المنطقة . لكنه أعرب عن أمله في " تحسين مستوى الخدمات التي يحتاج اليها المواطن خلال السنة الجارية , بعد ان تكون المشاريع التي بدأت الحكومة بتنفيذها أخذت مجراها الى التنفيذ " . وأضاف " ان المواطن لمس خلال العام الماضي تحسنا ملموسا على صعيد زيادة ساعات التغذية في التيار الكهربائي وغير ذلك , وهذا التحسن سيزداد تدريجا لكن إنجاز المشاريع يحتاج الى وقت ولا يمكن ان يحصل في 24 ساعة " .</p>
			<p>وخلال استقباله وفد لجنة رأس النبع ابدى اعضاؤه ارتياحهم الى تجاوب الحكومة مع مطالب الاهالي خصوصا بالنسبة الى قروض الترميم وبدء ورشة إعادة البنى التحتية في المنطقة . وشكر الوفد للحريري وللحكومة إيلاء المنطقة الاهتمام المطلوب " نظرا الى ما تمثله من رمز للتعايش بين كل اللبنانيين " .</p>
			<p>الحريري الى دمشق</p>
			<p>ويتوجه الحريري غدا الثلثاء الى دمشق يرافقه وزير الموارد المائية والكهربائية ايلي حبيقة , لاجراء محادثات مع عدد من المسؤولين السوريين لانشاء محطة كهرباء مشتركة بين البلدين .</p>
			<p>ومن المتوقع ان يجري الحريري ايضا محادثات مع كبار المسؤولين السوريين تتناول القضايا السياسية على عتبة القمة الاميركية - السورية واستئناف مفاوضات السلام في واشنطن</p>
			<p>من جهة أخرى , قررت الحكومة اصدار مرسوم لدورة استثنائية للمجلس النيابي مطلع الاسبوع الجاري بناء على طلب من رئيسه نبيه بري , لبت المشاريع المحالة على المجلس , وبينها ما ستسترده الحكومة لاعادة النظر فيه لتطويره أو الغائه وأخرى موجودة لدى اللجان وستحال على الهيئة العامة بعد درسها .</p>
			<p>وستكشف اللجان النيابية اجتماعاتها لدرس موازنة العام 1994 , قبل إحالتها على الهيئة العامة لإقرارها .</p>
			<p>ويعقد المجلس جلسة مناقشة عامة لسياسة الحكومة , الخميس في 13 الجاري , بعدما كانت مقررة قبل هذا التاريخ , وارجئت بناء على رغبة رئيس الحكومة المنشغل بمناسبة عائلية قد تضطره ان يكون خارج البلاد , بضعة أيام .</p>
			<p>.</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401030043" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>جنبلاط حمل على اعتراف الفاتيكان باسرائيل : الإسلام والمنطقة في خطر لكن المعركة في بدايتها</headline>
		<text>
			<p>اعتبر وزير شؤون المهجرين السيد وليد جنبلاط ان " اعتراف الفاتيكان باسرائيل بعد 500 عام من سقوط غرناطة , هو تتويج لانتصار صهيوني يهودي في العالم ( . . . ) وهجمة مضادة يتحالف فيها الغرب المسيحي مع الصهيونية , بعدما كان هذا الغرب نفسه اضطهد اليهود في غرناطة بالتحديد , ولاحقا في كل مكان في الغرب , وتوج عمله هذا بمعسكرات اعتقال ايام النازية " . واضاف " اليوم تنقلب الامور رأسا على عقب , وضحية الغرب المسيحي بالامس تتحالف معه ضد العرب والمسلمين في هجمة سياسية اقتصادية وثقافية , يراد منها تدمير الاسس الحضارية لهذا العالم العربي , وتقويض كل مفاهيم الاسلام الراقية , وجعله فقط سلعة استهلاك تحت شعار الارهاب , وربما في هذه اللحظة لا نستطيع ان نقوم كل ابعاد هذا الحلف الغربي الصهيوني , ولكن نستطيع ان نقول ان هويتنا العربية في خطر , وان الاسلام في خطر , وتأتي في هذا السياق زيارة البابا يوحنا بولس الثاني للبنان ولفلسطين المحتلة لتتوج هذا الحلف , وكل كلام آخر عن زيارته لا قيمة له ولا معنى " .</p>
			<p>وتابع " اما كلام بعض أركان الكنيسة في لبنان على حقوق الانسان والحرية وغيرها من الشعارات الرنانة , فلم نسمعه في الماضي عندما كانت تدك بيروت ايام الغزو الاسرائيلي , ولم نسمعه ايام اتفاق 17 ايار . يتحدثون فقط عن حقوق الانسان وكأنها مهدورة بوجود اتفاق الطائف , وبالتحديد وجود الجيش السوري العربي , هذا ما يقصده اصحاب الفكر النير عند غبطته وغير غبطته , وحتى كلام البطريرك ميشال الصباح في عيد الميلاد في فلسطين , كان عاطفيا , يدعو الى المحبة بين شعوب المنطقة , متناسيا الاستمرار في الاستيطان , وفي ضم الاراضي والعنف المتواصل ضد الشعب الفلسطيني , اللهم الا تذكر المعتقلين بالآلاف في السجون الاسرائيلية خصوصا ان غبطته هنا ينسى ان هناك معتقلين في انصار " .</p>
			<p>ورأى ان " هذه هي بعض الملامح التي تطل علينا سنة 1994 , وفي انتظار البركة التي ستحل علينا عندما يأتي البابا الى لبنان والى ما تبقى من أراض مقدسة في فلسطين ( . . . ) فاذا كان مهتما بحقوق الانسان كما يدعي أرباب الكنيسة في لبنان , فالأحرى به , وهو الذي ساعد مع الالمان على تقسيم يوغوسلافيا , ان يعطي المسلمين في البوسنة والهرسك حرية الدفاع عن انفسهم ويصون حقوق الانسان هناك , ويوقف المجزرة او يسمح باعطاء السلاح للمسلمين " .</p>
			<p>وختم " ولكن في النهاية لا بد من القول اذا كان سقط جيل , فان اجيالا أتت واجيالا ستأتي والمعركة ليست الا في البداية " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401030044" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أشاد بنبذ بري التطرف والتعصب . البطريرك الماروني : وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين</headline>
		<text>
			<p>اكد البطريرك الماروني نصرالله صفير , في عظتين في بكركي لمناسبة السنة الجديدة , ان " وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين " . وأثنى على موقف رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري , من دون ان يسميه , لنبذه التطرف والتعنت والتعصب . وحمد الله ان العائلة في لبنان " لا تزال متماسكة وتعمل على إشاعة السلام فيها وحولها " على رغم ما فعلته الحرب , داعيا الى " الاسراع في بت قانون الايجار " .</p>
			<p>وقال صفير , في عظة الاحد أمس , ان " وحدة الوطن تستدعي وحدة المواطنين , وليس ما يفسد الوحدة الوطنية كالتطرف والتعصب والتنكر للحقيقة وإغتصاب الحقوق " . واعتبر ان " كل دعوة الى إجتناب مثل هذه الآفات , تلقى المديح والثناء لدى المخلصين من المواطنين , خصوصا عندما تأتي ممن يحملون المسؤولية ويمارسون السلطة " . وأضاف " اللهم إجمع صفوفنا على الخير ووحد قلوبنا على المحبة " .</p>
			<p>وفي عظة قداس رأس السنة الذي صادف ايضا يوم السلام العالمي , شرح البطريرك الماروني رسالة البابا يوحنا بولس الثاني عن السلام المرتبط بثبات العائلة . وقال ان " العائلة جماعة حياة ومحبة , ولا بديل منها لتأمين تربية الاولاد على قواعد الدين والاخلاق والمبادىء الروحية والانسانية السامية " .</p>
			<p>وأضاف ان " العائلة عامل سلام , وهي أول مؤسسة تتلاءم وطبيعة الانسان ويمكنها وحدها ان تؤمن استمرار المجتمع ومستقبله , وهي مدعوة الى العمل في سبيل السلام " . وتابع ان " لها حقا في مساندة الدولة لتقوم برسالتها بما تسنه الدولة من قوانين تعزيزا لظروف الحياة العائلية وتمكينا للعائلة من القيام بما عليها من مهام " . وأعلن ان " من واجب الدولة ان توفر الظروف التي تمكن العائلات من سد حاجاتها المتلائمة وكرامتها الانسانية , فالفقر والبؤس وهما يهددان في استمرار الاستقرار الاجتماعي وانماء الشعوب والسلام , يصيبان عائلات كثيرة . وهناك كثير من الشبان يتأخرون في بناء عائلة أو يمنعون من ذلك , فيما ثمة عائلات تشكو الفاقة ولا يمكنها ان تشترك في الحياة الاجتماعية او هي مكرهة على ان تكون مهمشة تهميشا كليا " . وأوضح " واجبات الدولة لا تعفي المواطنين من مسؤولياتهم في ما يجب ان يقوم بينهم من تضامن وتوافق , وما من احد يمكنه ان يشعر انه محرر ما دامت مشكلة الفقر التي تعانيها العائلات والافراد باقية من دون حل . . . وسيبقى السلام في خطر ما دام الافراد والعائلات مكرهين على الصراع من اجل البقاء , الا ان العائلة التي هي عامل سلام غالبا ما تكون ضحية فقدان السلام عندما تصبح مسرحا للتوتر والنزاع والعنف " .</p>
			<p>وبعدما استشهد صفير بمقاطع من رسالة البابا , ختم " لعل حال العائلة عندنا أحسن منه عند سوانا في بعض المجتمعات , ونحمد الله على انها لا تزال متماسكة وتعمل على إشاعة السلام فيها وحولها . لكنها وقد مزقتها الحروب , تشكو التباعد ما بين افرادها . وما من عائلة عندنا الا اصبح بعض اعضائها في بلد من بلدان الانتشار , واما من لم يهاجر من الشبان فيعجز في غالب الاحيان عن ايجاد مسكن لبناء عائلة لعجزه عن شرائه ولامتناع المالك عن تأجيره اياه , وهذا ما يوجب الاسراع في تصحيح قانون الايجار بحيث يفسح في المجال امام كل شاب يريد بناء عائلة ان يلقى مسكنا لائقا يؤويه هو وقرينته واولاده لتبقى العائلة عندنا مورد سلام " . ودعا الى " ان يكون العام المطل علينا عام خير وبركة واستقرار وسلام " .</p>
			<p>والتقى صفير امس في بكركي النواب نبيل البستاني ومحمود طبو وجاك جوخادريان والوزير السابق جوزف الهاشم والسفير السابق لدى الولايات المتحدة سيمون كرم ووفدا من جامعة آل الغزال ووفدا من الاتحاد العام لمهجري الجبل .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401030045" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رئيس الاتحاد العمالي : هذا شهر الحسم</headline>
		<text>
			<p>إعتبر رئيس الاتحاد العمالي العام السيد الياس أبو رزق ان كانون الثاني ( يناير ) الجاري " سيكون شهر الحسم " بالنسبة الى الاتفاق مع الحكومة على تصحيح الاجور والتقديمات الاجتماعية , في وقت من المقرر ان يستأنف وزير العمل عبدالله الامين لقاءاته مع أصحاب العمل والاتحاد العمالي للبحث في سبل تنفيذ هذا الاتفاق , وتجتمع اللجنة الوزارية المكلفة حماية المستهلك وتحديد الاسعار اليوم في القصر الحكومي , برئاسة نائب رئيس الحكومة ميشال المر , ومشاركة أعضائها بمن فيهم وزير الاقتصاد هاغوب دمرجيان .</p>
			<p>وتمنى ابو رزق , في حديث الى اذاعة " صوت الوطن " المقاصدية , ان يعاود عقد الاجتماعات بين الاتحاد والحكومة واصحاب العمل لاقرار بدل النقل والمنح المدرسية في القطاع الخاص , بحسب الاتفاق . وأضاف " لا يجوز ان تتأخر هذه المسائل أكثر , خصوصا ان المهلة لبتها انتهت " .</p>
			<p>وعن إجتماع محتمل اليوم , قال انه " ليس متأكدا من ذلك " , موضحا ان المجلس التنفيذي للاتحاد سيعقد اجتماعه الدوري . واضاف " تم الاتفاق مع رئيس الحكومة ( رفيق الحريري ) على مبلغ مليون ليرة لبنانية لكل ولد منحة مدرسية في المدارس الخاصة غير المجانية , وعلى 500 الف ليرة لكل ولد في المدارس الخاصة المجانية والرسمية وعلى اربعة آلاف ليرة بدل نقل يومي للموظف . وهذه الارقام ما زالت عند رئيس الحكومة وسيبتها مع أصحاب العمل ولم نتوصل الى اتفاق معهم بعد في هذا الصدد , وما زلنا متمسكين بهذه الأرقام في إنتظار ما سينتج عن اتصالات وزير العمل معهم " .</p>
			<p>وأفاد ان الاجتماع المنتظر بين الاتحاد وأرباب العمل والوزير الامين مرهون بالاخير . واكد ان الشهر الجاري " سيكون شهر الحسم , فإما ان يتم التوصل الى اتفاق وتكون النيات حسنة ويصدر المرسوم الذي يقر الزيادة المتفق عليها والمنح المدرسية وبدل النقل , وحتى الخامس عشر من الجاري على الدولة ان تحزم أمرها في ما يتعلق بضبط الأسعار ومكافحة الإحتكار وخفض الرسوم والضرائب على المواطنين , واما ان تكشف الأمور ويظهر كل فريق على حقيقته وتظهر كل الحقائق " . وختم " لن نسمح بأن نخسر صدقيتنا عند عمالنا وموظفينا " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401030046" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" حزب الله " يهزأ من " ضمانات اميركية " تتعلق بانسحاب اسرائيلي</headline>
		<text>
			<p>احيا " حزب الله " ذكرى احدى ضحاياه في احتفال اقيم امس في الضاحية الجنوبية . وتحدث في الاحتفال الامين العام للحزب السيد حسن نصرالله , فقال " ان الشعب الذي يتكل على غيره , بل يبلغ به الجهل ان يتكل على اعدائه ليبنوا له حياته , هو شعب ليس جديرا بالحياة " .</p>
			<p>وأضاف : " عندما يطرح ملف الاسرى والمعتقلين في السجون الاسرائيلية من جهة , وملف المفقودين الاسرائيليين من جهة ثانية في لبنان , نجد ان الولايات المتحدة تعتني بالملف الثاني فقط . هم ستة مفقودين او سبعة , اما الشيخ عبدالكريم عبيد ومئات المعتقلين اللبنانيين الذين خطفوا من بيوتهم في عمليات إرهاب منظمة , وعشرات الآلاف من الفلسطينيين الذين تعج بهم سجون الاحتلال في فلسطين المحتلة . . . فلم يحركوا شيئا من العاطفة الاميركية او عاطفة ( وزير الخارجية الاميركي وارن ) كريستوفر " .</p>
			<p>وكرر رفض لقاء أي موفد اميركي لمناقشة هذا الملف " ليس لاننا لا نريد حله , بل لان اميركا ليست لائقة ولا جديرة بالقيام بأي دور انساني " , مبديا استعدادا للتعاون في هذا الموضوع " مع من كان صادقا ويتحرك بدافع من المشاعر الانسانية الصحيحة " .</p>
			<p>وقال نصرالله " بعدما تم تجاوز القرار الرقم 425 في التوصية الدولية , يخفف المسؤولون اللبنانيون عن انفسهم وعن الناس بقولهم ان هذا لا يلغي القرار المذكور . . . ثم نسمع كلاما جديدا , ان القرار وان الغي , فقد تلقت الحكومة اللبنانية وعبر سفير اميركا الجديد في لبنان ( مارك هامبلي ) ضمانات اميركية اكيدة . جيد جدا , جاءت الضمانات الاميركية , وعلى اهل الشريط ( الحدودي المحتل ) ان يجهزوا امتعتهم للعودة , فالأمن والسلام والاستقرار والرفاه والحياة السعيدة كلها مقبلة على لبنان , مع مجيء هذا السفير الذي حمل الضمانات الاميركية , بعدما تجاهلت اميركا لبنان في قرار عملية السلام " .</p>
			<p>وسأل " هل يمكن ان يصدق احد كل ما يقال عن هذا الموضوع ? وما معنى الضمانات الاميركية عندما تقول ان اسرائيل ستنسحب ولكن بشروطها " . . . ?</p>
			<p>وفي احتفال في برعشيت ( الجنوب ) , تحدث النائب محمد فنيش ( حزب الله ) في حفل تأبيني لاحدى ضحايا القصف الاسرائيلي , فاعتبر ان " حكوماتنا القائمة لا تمتلك الرؤية والسياسة الواضحة التي تدافع من خلالها عن حقنا في الارض . " .</p>
			<p>على صعد اخر , أعلنت " المقاومة الاسلامية " - الجناح العسكري ل " حزب الله " ان مجموعة منها هاجمت دورية اسرائيلية على طريق موقع طلوسة ( قضاء مرجعيون ) , بعد ظهر امس .</p>
			<p>وأوضح بيان للمقاومة ان المجموعة " فجرت عبوة ناسفة بدورية مشاة للعدو , ما ادى الى سقوط عدد غير محدد من افرادها بين قتيل وجريح , وشوهد المصابون بالعين المجردة " .</p>
			<p>لكن معلومات اخرى أفادت ان العملية استهدفت دورية ل " جيش لبنان الجنوبي " الموالي لاسرائيل , وسقط من جرائها جريح ل " الجنوبي " اصابته طفيفة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401030047" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>دلول لاستمرار المؤسسات الاعلامية في البقاع</headline>
		<text>
			<p>أكد وزير الدفاع السيد محسن دلول " ضرورة استمرار المؤسسات الاعلامية " في منطقة البقاع " واهمية دعمها والنظر اليها نظرة تختلف تماما عن واقع المؤسسات الكبرى في بيروت وغيرها " . وركز على " اهمية رعايتها وتطويرها وانمائها لتؤدي الغاية المرجوة منها خصوصا انها تؤدي دورا ايجابيا في صهر المواطنين في بوتقة وطنية صافية " .</p>
			<p>وجاء كلام الوزير دلول أمام وفد يمثل اصحاب الاذاعات والتلفزيونات في زحلة والبقاع زاره في دارته في منطقة علي النهري وقدم اليه مذكرة بأبرز المطالب . وأكد أعضاء الوفد " ان ليست لمؤسساتهم أهداف سياسية بمقدار ما هي وسائل إعلام حضارية تثقيفية ويجب معاملتها اسوة بالوسائل المشابهة في الدول المتطورة في هذا المجال " .</p>
			<p>ووعد الوزير دلول بنقل مضمون المذكرة اثناء مناقشة مشروع الاعلام في مجلس الوزراء وشرح وجهة نظرهم وملاحظاتهم بما يخدم الخير لعام .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401030048" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" الحياة " في " ديوانية " رئيس المجلس في مصيلح . بري : لا خلاف مع رئيس الحكومة ومشكلته في بعض الوزراء</headline>
		<dateline>محمد شقير</dateline>
		<text>
			<p>انتقد رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري ما ورد في البيانات والمنشورات التي وزعت على عدد من المناطق وحاول أصحابها " الاساءة الى الاخوة المسيحيين الذين نحتفل وإياهم بحلول عيدي الميلاد المجيد ورأس السنة " .</p>
			<p>وقال " ان الجهات التي أصدرت البيانات لا تمت بصلة الى لبنان ويجب التصدي لها خصوصا ان أصحابها , ايا كانوا , أرادوا إفتعال فتنة طائفية نحن في غنى عنها " . وأبدى إرتياحه الى الأجواء التي خيمت على الجنوب خلال الاعياد " على رغم ان اسرائيل لجأت الى شن عدوان أرادت منه التأثير في الاحتفالات التي شارك فيها الجميع على مختلف طوائفهم وإنتماءاتهم السياسية " .</p>
			<p>كلام رئيس المجلس جاء أثناء استقباله وفودا شعبية وشخصيات سياسية وروحية امت دارته في بلدة مصيلح ( قضاء النبطية ) , لتهنئته بالاعياد . واكد للوفود " ان كل الجنوب كان يرغب في مشاركة إخوتنا المسيحيين في عيدهم , الذي هو عيد للجميع ولا يعني طائفة من دون اخرى . الا ان الظروف التي يمر فيها بسبب تجدد الاعتداءات الاسرائيلية حالت دون حصول مشاركة أوسع كما كنا نخطط , ومع ذلك فقد غطت معالم الزينة المحال التجارية والمنازل " .</p>
			<p>وأشار الى انه تلقى معلومات في اليوم الاول لوجوده في مصيلح عن " نية بمنع أهلنا من الاحتفال بعيد الميلاد , وقد تبين لي بعدما أوفدت عددا من مسؤولي حركة أمل الى منطقة النبطية , ان هذه المعلومات لا أساس لها من الصحة , وانها مجرد اشاعة تأكدنا من عدم صحتها " .</p>
			<p>وانتقل بري في كلامه الى زواره , وفي حضور " الحياة " , الى موضوع اللافتات التي رفعت في شوارع بيروت انتقادا للرئيس الدكتور سليم الحص والنائب نجاح واكيم . وقال " ان ورقة النائب واكيم ليست سمينة عندي , لكنه نائب يمثل الامة وعلي ان اقدره , واحترم مواقفه وما على الآخرين الا الرد عليه , وهذا من حقهم , اما ان يأتي الرد من خلال لافتات فهذا امر مرفوض , خصوصا ان بعضهم تجاوز حدوده عندما راح يطلق التهم ويتحدث بلغة طائفية لم نألفها على الاطلاق " .</p>
			<p>وسأل " بأي حق يسمح للبعض بأن يتحدث من منطلق طائفي وهو في موقع يمنعه من الدخول في سجال غير مستحب , خصوصا عندما أوحى ان الصراع يدور بين المسلمين ونائب مسيحي , فالنائب واكيم كان يصنف سابقا في عداد المسلمين , وها هم يصنفونه اليوم على أساس انه مسيحي , فكل تصنيف من هذا القبيل مرفوض من جانبنا . انه نائب لبناني . فليكن الاعتراض من الآخرين مقبولا , ولا يجوز اتباع سياسة التأليب او التحريض الطائفي " .</p>
			<p>وسئل عن علاقته برئيس الجمهورية والحكومة , فوصفها بأنها " جيدة وطبيعية " . وقال " ليس هناك خلاف شخصي بيني وبين الرئيس رفيق الحريري والكل يعرف علاقتي به , ومدى تعاوننا منذ ان كلف رئاسة الحكومة , ولكن حصلت إشكالات ترتب عليها تباين في الرأي حيال قضايا عامة " .</p>
			<p>واوضح " ان السجال كان يدور على 3 نقاط اولها مرسوم تنظيم البث الفضائي , وثانيها التشكيلات الديبلوماسية , وثالثها شركة طيران الشرق الاوسط ( ميدل ايست ) . لكننا توصلنا مع الوقت الى تفاهم في شأنها ولا اعتقد ان هناك مشكلة الآن " .</p>
			<p>وعن موقفه من مرسوم تنظيم البث الفضائي , قال بري انه يعارض المرسوم . واضاف " لم احتفظ بمعارضتي لنفسي بل أبلغتها صراحة الى الرئيس الحريري , وتوصلنا الى اتفاق يقضي باعطاء الاولوية لشركة تلفزيون لبنان , شرط ان يتم تنظيم الاعلام المرئي والمسموع . واذا تقرر السماح للتلفزيونات الاخرى بالبث الفضائي , يجب ان تستفيد منه كل المحطات وفق الشروط التي يحددها قانون تنظيم الاعلام " .</p>
			<p>وأكد " ان إستعجال تنظيم البث الفضائي قبل إصدار قانون تنظيم الاعلام اشبه بمن يؤجر شخصا طبقة في مبنى غير قائم أصلا " .</p>
			<p>وسأل " كيف تعطي شخصا الطبقة السادسة في مبنى لم يشيد بعد , وبدلا من ان نقرر الانتقال الى الفضاء علينا ان ننظم الارض . وانا شخصيا لا أريد شيئا سوى تحسين أوضاع تلفزيون لبنان وتمكينه من ان يحتل الاولوية " .</p>
			<p>وعن التشكيلات الديبلوماسية , قال بري " كان لي موقف واضح , وقلته بصراحة اثناء الاجتماعات , ومنطلقه ان من غير الجائز ان يستمر لبنان من دون سفير في واشنطن , لقد انقضى اكثر من ستة اشهر وحتى الآن لم يعين سفير خلفا للسفير المستقيل سيمون كرم , حتى اني اقترحت ان يسمى سفير بالتكليف الى ان تصدر التشكيلات الديبلوماسية " . وأضاف " تفاهمت ورئيسي الجمهورية والحكومة على مبدأ التشكيلات لجهة مراعاة المبادىء والثوابت في اختيار السفراء , وايدت انا والرئيس الهراوي طلب الرئيس الحريري تعيين سفير لبنان في واشنطن من خارج الملاك , وقد درجت العادة على تعيين سفراء من خارج الملاك , وكان هناك سفيران شيعيان هما سعيد الاسعد قبل ان ينتخب نائبا وخليل الخليل " .</p>
			<p>ورأى ان " لا بد من مراعاة التوازن , واذا كانت ثمة إعتبارات طائفية فلتكن , ما دام الغاء الطائفية لم يتحقق حتى الساعة , ولكن لمصلحة اختيار الافضل والاقدر في كل طائفة " . وشدد على " ضرورة الاسراع في بت التشكيلات الديبلوماسية ولا يجوز ان نستغرب عدم قيام وزير الخارجية الاميركية وارن كريستوفر بزيارة لبنان , ما دمنا لم نبادر بتعيين سفير في واشنطن في وقت تتكثف الاتصالات والمشاورات لمعاودة استئناف محادثات السلام " . ومازح زواره " ربما لم يزر كريستوفر لبنان , لان ليس لدينا سفير في واشنطن يتولى منحه سمة دخول لزيارة بيروت " !</p>
			<p>وفي شأن شركة طيران الشرق الاوسط , قال بري " انا مع الحفاظ على كبرى شركاتنا الوطنية , ولا أعارض اي مشروع قانون يقضي بإعطائها قرضا , لكن معارضتي انطلقت من عدم جواز ان يعطى القرض , مباشرة من مصرف لبنان الى الشركة , من دون تمريره عبر شركة " انترا " التي تمتلك معظم اسهم الشركة المذكورة " .</p>
			<p>وأضاف " كانوا يريدون ان يعطى القرض مباشرة , واعترضت على ذلك مع تأكيدي ان المجلس لا يوافق على اعطاء قرض ما لم يعرف الاسباب الموجبة لذلك وتتأكد له طريقة استخدامه وصرفه : فموقفي اذا لا يختلف عن موقفي من زيادة رأسمال شركة تلفزيون لبنان , مع ان هناك من بدأ يروج لمعلومات خاطئة ان الرئيس بري تسلم مشروع القانون , وهو يحتفظ به في ادراج المجلس " .</p>
			<p>وأكد بري " ان دوائر المجلس النيابي لم تتسلم مشروع قانون يقضي بالموافقة على زيادة رأسمال شركة تلفزيون لبنان , وأستغرب لماذا تشن كل هذه الحملات ? " .</p>
			<p>وتوجه بسؤال الى رئيس لجنة المال والموازنة النيابية النائب سمير عازار الذي كان في عداد الحضور : هل انت على علم بأن الحكومة أودعت المجلس مشروع قانون بزيادة رأسمال التلفزيون , ربما حصل ذلك منذ أيام أي خلال وجودي في مصيلح .</p>
			<p>ورد عازار بالنفي . وعاد بري الى التأكيد " اني لا احبس مشاريع القوانين في جيبي وسأكون صريحا منذ الآن , فالمجلس لن يوافق على زيادة رأسمال التلفزيون قبل ان يقتنع بجدواها ويدقق في طريقة استخدامها وتوظيفها , وهذا واجب من واجبات الهيئة العامة التي من حقها ان تمارس الرقابة على السلطة التنفيذية " . وسئل عن علاقته برئيس الحكومة , فقال " ان العلاقة جيدة , والرئيس الحريري عندما جاء على رأس الحكومة , كان في نظر كل اللبنانيين بمثابة حلم , وانا من جهتي - وهنا أسمح لنفسي ان اتحدث باسم المجلس - لا اعتقد انه قصر في التعاون مع الحكومة , لا بل نجح في اثبات رغبته في تسهيل مهمتها , وهذا ما ترجم من خلال حجم مشاريع القوانين التي اقرها " .</p>
			<p>وتابع " لم يعد هناك مشروع قانون تعتبره الحكومة ضروريا لتسريع عجلة تنفيذ المشاريع التي وعدت بها الا اقر , خصوصا اني كنت واحدا من الذين ينظرون اليه على انه حلم كل اللبنانيين , وبالتالي لا اريد ان يسجل علي شخصيا اني كنت وراء تباطؤ في إطلاق ورشة البناء والاعمار . لكني اسأل هل بدأ الوهج الذي رافق مجيء الرئيس الحريري يتعرض للتهديد ? وما أقوله أمامكم كنت أعلنته في حضوره . اما اليوم فأعتقد ان الصورة بدأت تتغير ولم تعد كما كانت سابقا حتى لا أقول ان هذا الحلم أخذ يهوي , ولا أظن ان المشكلة في المجلس او في النواب الذين كانوا يعملون من دون انقطاع لتسهيل مهمة الحكومة , انما مشكلته تكمن في استمرار الشكوى من بعض الوزراء " .</p>
			<p>ولفت رئيس المجلس الى انه لا يحبذ طرح موضوع التبديل الوزاري قبل ان يتم التفاهم على البديل " فأي تغيير من دون الاتفاق على البديل يعني اننا سندخل في فراغ وهذا امر مرفوض بسبب الظروف الدقيقة التي نمر فيها " . وختم " عندما اتحدث عن البديل لا اقصد رئيس الحكومة , انما اتوخى القول ما نفع التبديل في حال ابقي على الوزراء الذين هم الآن موضع شكوى , لتقصيرهم في مجالات اختصاصهم ? " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401030049" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>بري طمأن وفدا من قانا الجليل : موجة لا علاقة لها بالدين الاسلامي</headline>
		<text>
			<p>أكد رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري ان بلدة قانا الجليل , في جنوب لبنان , " هي رمز , ولا نقبل ان تكون مكانا للتطرف او التعصب " . وأبلغ الى وفد من البلدة زاره في مصيلح , " سنعتني بمغارتها وسنحولها مركزا سياحيا ودينيا يتلاقى فيه جميع اللبنانيين " .</p>
			<p>رد الرئيس بري , بذلك , على دعوة الشيخ جعفر بدرالدين الصائغ الى القيام بمسيرة ( الجمعة الماضي ) , الى المغارة " لوضع حجر الاساس لمسجد الرسول الأعظم فيها وللمدرسة الاسلامية لتعليم القرآن والعلوم الاسلامية وإنشاء مسكن لإمام المسجد ومدير المدرسة " , موضحا ان " المسيرة في رعاية آية الله الشيخ بدرالدين الصائغ " . . . لكنها لم تحصل .</p>
			<p>وقال رئيس المجلس لوفد قانا اول من امس " ثمة موجة , ضمن إطار التفتيت والتقسيم , لا علاقة لها بالدين الاسلامي القائم على العطاء والتسامح ( . . . ) وثمة نعرات من هنا ضد المسلمين واخرى من المسلمين ضد المسيحيين . لكني اقول ان المسلم الذي يقضي ليله ونهاره عابدا متهجدا ويحج ويزور ويقوم بكل الأعمال الصالحة , اذا كان لا يؤمن بان السيد المسيح عيسى بن مريم هو من روح الله ونبي من انبيائه يكون لا يعرف شيئا في الاسلام " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401030050" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>عول على قمة كلينتون الأسد في جنيف . المر : مقبلون على تطور نوعي في مسار السلام والحكومة لم تعد نفسها والبلاد للمرحلة المقبلة</headline>
		<text>
			<p>قال نائب رئيس الحكومة المهندس ميشال المر ان القمة الاميركية - السورية بين الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الاسد في جنيف منتصف الشهر الجاري " حدث تاريخي مهم ومحطة مهمة بالنسبة الى الشرق الاوسط , فهما سيبحثان خلالها في كل شؤون المنطقة , ومن ضمنها طبعا لبنان , وليس العلاقة السورية - الاميركية فقط " .</p>
			<p>وأضاف في ندوة في اذاعة " صوت لبنان " أمس : " ستكون القمة منعطفا مهما على صعيد السلام في المنطقة وإنهاء جذور الحرب اللبنانية " .</p>
			<p>وأوضح " اننا مقبلون في الشهرين المقبلين على خطوات مهمة وعلى تطور نوعي على صعيد السلام في الشرق الاوسط , وبالتالي , من المفترض تجنب أي هزة حكومية " . واعترف بأن " الحكومة لم تعد نفسها والبلاد لمواجهة استحقاق ما بعد السلام " , واصفا المرحلة المقبلة بأنها " ستكون صعبة مثل مرحلة الحرب " .</p>
			<p>وإقترح تشكيل فرق عمل متفرغة يكون اعضاؤها خبراء في مجالات السياسة والاقتصاد والأمن , وليسوا ممن يمارسون مهمات رسمية , على ان ترفع التقارير والدراسات التي تعدها فرق العمل هذه الى مجلس الوزراء , فيدرسها ويقرها " .</p>
			<p>وأعلن " ان ثمة ثغرات في العمل الحكومي , لكن ثمة ظروفا اكبر من الثغرات تمنع التصحيح " . واضاف " لا نستطيع القول ان الحكومة كانت , الى الآن , مثالية , ونفذت كل الوعود التي اطلقتها " , مؤكدا على رغم ذلك " ان لا تبديل او تغيير الآن في الحكومة , فالوضع الحكومي باق على حاله اشهرا " .</p>
			<p>وأشار الى " تباين في وجهات النظر " بين الرؤساء الثلاثة في قضايا عدة , بينها قضية التشكيلات الديبلوماسية , لكنه رجح ان تبت هذه التشكيلات قبل الاربعاء ( بعد غد ) موعد جلسة مجلس الوزراء " , موضحا " ان التفاهم عليها قطع شوطا بعيدا " . وقال " ان لا مجلس وزراء في لبنان يمارس دوره كسلطة إجرائية " . ووافق على القول " ان الاهواء الشخصية تؤدي دورا في أحيان كثيرة " .</p>
			<p>وعن دور مجلس الوزراء في حل الخلافات او حسم التباين في وجهات النظر , قال المر " لم نعتد في لبنان ان تكون السلطة الاجرائية مع مجلس الوزراء , واذا كان الوزراء ال 30 على رأي واحد فعندها قد تتعطل اللعبة الديموقراطية . لذلك يجب ان يكونوا على اختلاف في الرأي . ومجلس الوزراء لم يتعود ان يأخذ دوره كسلطة اجرائية . فهو له دوران : دور القرار وتسيير امور معينة ودور كسلطة اجرائية انتقل اليه بعد اتفاق الطائف من رئيس الجمهورية , لكنه لم يستطع بعد ان يسير فيه لأن النظرة المناطقية والمذهبية والانتماءات لهذا الرئيس او ذاك او تلك الكتلة لا تزال تؤدي دورا في مجلس الوزراء , وحتى الآن لم نقدر ان نتجرد من انانيتنا الشخصية كوزراء , ونقول عندما نريد ممارسة السلطة الاجرائية بقرار يصدر عن مجلس الوزراء , اننا لم نقدر ان نؤدي الدور المطلوب الى الآن والسبب ان جزءا من الخلل في مجلس الوزراء نفسه " .</p>
			<p>واعتبر ان الانفجار الذي استهدف بيت الكتائب المركزي " كان شيئا مرا على قلوب اللبنانيين , وهدفه النيل من الاستقرار والوفاق الوطني ومسيرة السلام التي بدأت تعم لبنان " . واكد ان " الحكومة تعمل لتشجيع اللبنانيين على استثمار اموالهم في لبنان " . واعتبر ان " ما يحكى عن بيع اسهم الشركة العقارية لاعمار وسط بيروت ( سوليدير ) من غير اللبنانيين إشاعات ليس اكثر " .</p>
			<p>ورأى " اننا كنا في غنى عن التجربة " التي مر فيها لبنان في شأن مرسوم البث الفضائي . واثنى على دور رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري ونشاطه في المجلس , وختم بدعوة اللبنانيين الى المحافظة على ثقتهم بأنفسهم " لانها تعيد لبنان الى ازدهاره السابق " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401030051" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>هيرد اليوم في بيروت</headline>
		<text>
			<p>يصل الى بيروت اليوم الاثنين وزير الخارجية البريطاني دوغلاس هيرد , في بداية جولة شرق أوسطية للتشاور في آخر تطورات العملية السلمية .</p>
			<p>وهيرد اول وزير خارجية بريطاني يزور لبنان منذ العام 1970 , وسيمكث فيه يوما واحدا , ويلتقي الرؤساء الثلاثة الياس الهراوي ونبيه بري ورفيق الحريري ووزير الخارجية فارس بويز .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401030052" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مرهج الى تونس : في المرصاد للخارجين على القانون</headline>
		<text>
			<p>يتوجه وزير الداخلية بشارة مرهج اليوم الى تونس للمشاركة في إجتماعات وزراء الداخلية العرب .</p>
			<p>وكان مرهج جال ليلة رأس السنة على مخافر قوى الأمن الداخلي ودورياتها المنتشرة للمحافظة على الأمن وسلامة المواطنين واطلع على أوضاع العناصر وقدم اليهم التهاني بالسنة الجديدة .</p>
			<p>وتفقد مرهج سجن رومية وعايد العسكريين وقدم قالبا من الحلوى الى " الاحداث " الموجودين داخل السجن آملا منهم " ان يتطلعوا الى السنة الجديدة بروح جديدة وعمل وتصميم جديدين , للعمل في الطريق السليم والصحيح , لأن الخلل عاقبته وخيمة " . واضاف " عليكم الا تستمعوا الى أصحاب الشر والسوء , لان القوى الأمنية ستكون في المرصاد لكل من يحاول ان يخرج عن القانون . لديكم الآن فرصة لتعلم مهنة في السجن , تساعدكم عندما تخرجون لتكونوا صالحين للمجتمع , ومواطنين منتجين ومسؤولين عن عائلاتكم " .</p>
			<p>ثم زار مرهج المعهد الوطني اللبناني للمعاقين في بيت شباب , والتقى رئيسه الاب جورج كرباج وقدم ايضا قالبا من الحلوى الى المعاقين معايدا إياهم , ومتمنيا ان تكون السنة الجديدة " مفعمة بالخير على المعهد وعلى المعاقين وان يستعيد لبنان عافيته وقوته واستقراره ليكون منارة حضارية للشرق , ويعاود دوره الثقافي والانساني والإنمائي " . وأضاف " قلبنا يتجه نحو الجنوب , حيث جزء من شعبنا يعاني آلاما كبيرة , ويتعرض لاحتلال قاس , ولبنان سيعود موحدا ومحررا , قادرا على خدمة ابنائه بروح العدالة والمساواة والروح الانسانية التي نريدها ان تتجلى في كل لبنان " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401030053" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>وقف نشاط " حزب الله " يبقى من شروط " حسن النية وبناء الثقة " بين سورية واسرائيل</headline>
		<dateline>وليد شقير</dateline>
		<text>
			<p>تعتبر مصادر مطلعة على الاتصالات التمهيدية الجارية للجولة الثانية عشرة من المفاوضات ان من غير الجائز الاكثار من اعطاء المواعيد والتوقعات عن توقيت التوصل الى اتفاق اعلان نيات على المسار السوري وبالتالي اللبناني , نظرا الى التعقيدات التي تلف المفاوضات بين اسرائيل وسورية .</p>
			<p>وتقول هذه المصادر ان الاوساط الغربية والعربية والديبلوماسية تجمع على وجوب التعاطي بدقة مع المرحلة المقبلة من المفاوضات . فعلى رغم ان المحادثات التمهيدية للجولة الثانية عشرة , ادت الى مؤشرات جيدة وايجابية , فان الاوساط العليمة تقول ان الامور قد تسير ببطء , من دون ان يلغي ذلك انها ستسير " وفق الاتجاه الصحيح " لان الاعتقاد السائد هو " ان الرئيس السوري حافظ الاسد رجل حذر ويريد اشباع التفاوض بالضمانات , ولان القضايا العالقة المتعلقة بكل مجالات التفاوض دقيقة وشائكة , فضلا عن ان الولايات المتحدة الاميركية ما زالت تأمل في تشجيع اسرائيل على الخروج من الاكتفاء باتفاق غزة - اريحا في الوقت الحاضر لاستكماله على سائر المسارات الاخرى " .</p>
			<p>وترى المصادر المطلعة ان على الجانب الاميركي " ان يبذل جهدا فائقا في المرحلة المقبلة , تحت عنوان تسهيل الامور للاسرائيليين وللسوريين معا , كي يحققوا التقارب الممكن في المفاوضات . فلدى واشنطن موقف مزدوج , تقول فيه تارة للسوريين انها لا توافق الموقف الاسرائيلي الداعي الى تأجيل التوصل الى تقدم على المسار السوري والمطالب باجتماعات ثنائية سرية على غرار اجتماعات اوسلو التي اجريت على المسار الفلسطيني , وتارة اخرى تقول للاسرائيليين وغيرهم ان السوريين مطالبون بالكثير من الاجراءات والخطوات لابداء حسن النية والثقة التي تدل على رغبتهم في السلام , وان تأخرهم في اظهارها يعيق العملية " .</p>
			<p>وفي معلومات المصادر المطلعة ان واشنطن ما زالت تعتبر ان من ضمن اجراءات حسن النية وبناء الثقة الاساسية بين اسرائيل وسورية , لا بد من ان يكون وضع حد لنشاط " حزب الله " في الجنوب في طليعة التدابير والخطوات التي على دمشق اتخاذها خلال المرحلة القريبة المقبلة . فهذا الموضوع ما زال شرطا جوهريا لدى الاسرائيليين , يساندهم الاميركيون في طرحه وتبنيه , خصوصا ان بينهم وبين هذا الحزب ما صنعه الحداد على صعيد المواجهات والخصومة .</p>
			<p>وتعتقد هذه المصادر ان دمشق باتت تدرك بكثير من الدقة هذا الامر , وان لا بد من ان يكون جرى التبحر في بحثه خلال زيارة وزير الخارجية وارن كريستوفر الاخيرة لسورية , وجرى التداول في ما يترتب على اجراء ابداء حسن النية وبناء الثقة هذا , من تقدم في المفاوضات ومن تقارب في المواقف ستسعى واشنطن الى تحقيقه .</p>
			<p>وتقول ان الاميركيين انفسهم يدركون ان لدى دمشق وسائلها الخاصة لمقاربة هذا الموضوع , وهي وسائل سياسية في الدرجة الاولى , وبالتالي ليس ضروريا ان تتم المواجهة بالمعنى الامني والعسكري مع " حزب الله " , لان امامه , وبتشجيع اكيد من سورية , وسائل عدة للتكيف مع الاوضاع التي قد تستجد في حال حصول تقدم في المفاوضات . وابرز هذه الوسائل تحصين مواقعه داخل المؤسسات السياسية ليصبح جزءا لا يتجزأ من الحياة السياسية العامة في لبنان . وتشير هذه المصادر الى ان الاميركيين ليسوا بعيدين عن الحقيقة السياسية القائلة ان " حزب الله " بات جزءا من المؤسسات بعدما دخل المجلس النيابي , وان له جمهورا واسعا يؤمن به , قد ينقص او يزيد بحسب السياسة التي سيتبعها , في حال حصلت التسوية السلمية .</p>
			<p>وفي تقدير هذه المصادر ان الدوائر الغربية والعربية تعرف ان وقف نشاط " حزب الله " عملية سياسية اكثر منها امنية , باعتبار ان قنوات العلاقة السورية - الايرانية قادرة على ايجاد الضوابط الممكنة التي تؤدي الى وقف هذا النشاط , بفعل التحالف المتين القائم بين الدولتين من جهة والعلاقة الوطيدة بين سورية والحزب .</p>
			<p>وتضيف هذه المصادر ان لديها مؤشرات تعبر عن ادراك قيادة " حزب الله " دنو ساعة تغيير استراتيجيتها وفقا لتقدم المفاوضات , منها ان قياديين فيه يدلون بالتصريحات تلو الاخرى عن ان هدف بعض التدابير والاجراءات التي تتخذها الدولة اللبنانية التضييق على المقاومة . ولا تستبعد هذه المصادر ان يكون هدف بعض هذه التصريحات تهيئة القاعدة لما هو آت , لكنها لا تستبعد ايضا ان يؤدي اقتراب موعد الحد من النشاط المسلح للحزب الى خلافات داخلية في صفوفه بين متشددين يصرون على معارضة التسوية السلمية بالسلاح , وواقعيين يدعون الى تقدير ميزان القوى بحيث تتم معارضتها بالموقف السياسي والوسائل المتاحة .</p>
			<p>وتتساءل المصادر هل تطرق البحث اليها خلال اجتماع المجلس الاعلى اللبناني - السوري الى موضوع الاقتناع السائد بأن الأشهر القليلة المقبلة يجب ان تشهد معالجة جدية لقضية " حزب الله " ?</p>
			<p>وترجح المصادر ذلك , مكتفية بالتلميح , وتقول ان ما رشح عن مناقشات المجلس هذه المرة بقي طي الكتمان اكثر من اي مرة اخرى باعتبار ان قيادتي البلدين تطرقتا الى مواضيع دقيقة متعلقة بالمفاوضات .</p>
			<p>وتتساءل عما سيتخذ من اجراءات لضبط حركة " حزب الله " بالتناغم مع المعالجات السياسية عبر الاتصالات الايرانية - السورية . اذ ان هذه الاجراءات تفترض تدابير من الجيش اللبناني توسع سيطرته وتشدد رقابته وتعزز امكاناته في الجنوب , اضافة الى عملية استكمال جمع السلاح هناك , وهي تساؤلات لن تحمل اجوبة واضحة الا خلال الاشهر المقبلة .</p>
			<p>وعلى رغم تناول المحادثات الاميركية - السورية موضوع " حزب الله " , ثمة من يعتقد ان القيادة السورية لن تسلم هذه الورقة الا في ضوء قمة الاسد - كلينتون التي سيتم فيها حسم امور تسمح بتنفيذ سورية خطة مدروسة تقود الى الاستيعاب السياسي للحزب .</p>
			<p>وفي رأي بعض المراقبين ان ما يحدث في الجنوب , من تصعيد عسكري , قد لا يخرج عن اطار تسليط الضوء على مسألة المقاومة و " حزب الله " تمهيدا لطرح الحلول لها على شيء من السخونة في الجبهة , قبيل اجتماع رؤساء الوفود في واشنطن والقمة السورية - الاميركية في جنيف .</p>
			<p>وتنتهي اوساط رسمية الى القول " يبدو ان هذا الموضوع اساسي ومهم في قابل الايام , بالنسبة الى واشنطن . فمثلما ان بعض التفسيرات لتحديد مكان لقاء الاسد - كلينتون في جنيف هو ان الولايات المتحدة تقدر دور سورية , فان ثمة تفسيرا مقابلا يقول ان تحديد المكان في جنيف يعود الى ان رأس الادارة الاميركية لا يستطيع لقاء الاسد في واشنطن , قبل ان تحسم مجموعة امور في الملفات العالقة بين الدولتين , يشكل موضوع " حزب الله " احد عناصرها الاساسية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401030054" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أرملة مرباح تتبرأ من الزعيم الجديد لحركة " مجد " . الجزائر : أحزاب تتحفظ عن اقتراحات لجنة الحوار</headline>
		<text>
			<p>تنتهي اليوم الاثنين المهلة التي أعطتها لجنة الحوار الوطني الى الاحزاب والهيئات والفاعليات السياسية والنقابية والوطنية , لتقديم ملاحظاتها على " المشروع التمهيدي لأرضية المرحلة الانتقالية " الذي بعثت الحكومة بنسخ منه الى الاطراف المعنية في 23 كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي . وينص المشروع الذي ستتم مناقشته في " ندوة الاجماع الوطني " في 25 و 26 كانون الثاني ( يناير ) الجاري , على انشاء مجلس رئاسي من ثلاثة اعضاء يحل محل المجلس الاعلى للدولة الذي يضم خمسة اعضاء ويحكم الجزائر منذ استقالة الرئيس الشاذلي بن جديد مطلع عام 1992 .</p>
			<p>وأكد ل " الحياة " مصدر قريب من لجنة الحوار الوطني ان عددا كبيرا من أطراف الحوار تحفظ عن الرد أو تذرع بعدم وصول " الوثيقة " اليه . لكنه اكد ان الاقتراحات التي تسلمتها اللجنة في ردود الاطراف " مشجعة " و " ايجابية " .</p>
			<p>وصرح الى " الحياة " مصدر وزاري بأن الهيئات الادارية المسؤولة في الحكومة أرسلت الوثائق الى جميع الاطراف المشاركة في الحوار , وأن تسلمها تم رسميا . لكن جبهة القوى الاشتراكية التي يرأسها السيد حسين آيت احمد نفت تلقيها الوثيقة , واكدت انها لا تزال متمسكة ب " تعليق " مشاركتها في ندوة الاجماع .</p>
			<p>وفي وقت وقع بعض الاحزاب الصغيرة والجمعيات الوطنية لائحة " الضمانات " أو " التعهدات " الواردة في " مشروع ارضية المرحلة الانتقالية " , اعتبرها بعضها الآخر " حيلة " لضمان " شرعية " عقد الندوة الوطنية يومي 25 و 26 الجاري .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان لجنة الحوار شرعت في تحضير اجتماعاتها الموسعة مع اطراف الحوار , وأنها عازمة على انهاء مرحلة الحكم الحالي باجتماع موسع مع المجلس الاعلى للدولة بحضور الشركاء لتوقيع وثيقة تحدد " التزامات " كل طرف .</p>
			<p>وقال احد المشاركين في الحوار أن " لائحة التعهدات ال 11 التي تريد لجنة الحوار الوطني موافقة الاطراف عليها , هي بمثابة عرقلة للحوار لأنها تتنافى وبرامج الاحزاب المشاركة في الحوار " . ويتبين من قراءة أولية ل " الالتزامات " المطلوبة من اطراف الحوار ان هناك تخوفا من " التيار الاسلامي " ( المتشدد ) . إذ ان ثلاثة من بين الالتزامات ال 11 نصت على :</p>
			<p>1 - ابعاد الدين عن السياسة ,</p>
			<p>2 - ابعاد المساجد عن السياسة ,</p>
			<p>3 - احترام القيم الاسلامية .</p>
			<p>وركزت الالتزامات الأخرى على الطابع " الجمهوري " للبلاد وعلى " التعددية والديموقراطية " .</p>
			<p>ولاحظ احد رؤساء الاحزاب الجزائرية في لقاء مع " الحياة " ان الوثيقة المرسلة مكتوبة باللغتين الفرنسية والعربية , معتبرا ذلك اول خرق من اللجنة لما تطالب هي نفسها به وهو " احترام اللغة العربية " .</p>
			<p>ويشار في هذا الاطار الى ان معظم برامج الاحزاب العلمانية والشيوعية وما يسمى ب " المجتمع المدني " تعتبر اللغة الامازيغية وطنية , وتطالب بتعليمها في المدارس , وهو أمر لم يرد في تعهدات لجنة الحوار .</p>
			<p>ويؤكد اكثر من مصدر ان " الحوار الحقيقي " ليس في الاتصالات التي تجريها لجنة الحوار الوطني مع شركائها , ولكن في كواليس الجيش والمجلس الأعلى للدولة والحكومة . وتقول هذه المصادر ان البحث يدور على " الاسماء " و " الرموز " التي ستشرف على هيئات المرحلة الانتقالية .</p>
			<p>وتقول مصادر اخرى ان اصحاب النفوذ في الجزائر يواجهون أزمة تتمثل في ان الشخصيات التي كانت حكومة السيد رضا مالك تراهن عليها فضلت " الهجرة " أو " الاقامة " في فرنسا . ولا يستبعد مراقبون أن تجد الأطراف المشاركة في الحوار , في حال غياب الجبهات الثلاث ( جبهة التحرير الوطني , جبهة القوى الاشتراكية , والجبهة الاسلامية للانقاذ ) صعوبة في قبول عضوية " المجلس الوطني الانتقالي " . ويرجح هؤلاء ان يرفض اعضاء في المجلس الاستشاري الحالي مواصلة عملهم . وبذلك لا يبقى في المجلس الا من هم منتمون " سياسيا " الى الأحزاب المشاركة في الحوار .</p>
			<p>وفي ظل هذا الوضع تبقى حسابات المعارضة خارج لعبة " الكواليس " , كما تبقى الصراعات داخل بعض الاحزاب ورقة في أيدي الاعضاء الثمانية للجنة الحوار الوطني . فبعد خمسة أشهر من اغتيال رئيس الحكومة السابق قاصدي مرباح ( خالف عبدالله ) رئيس " حركة مجد " , يبدو ان الصراع تكرس انشقاقا داخل حزبه . وأصدرت أرملة الراحل السيدة فاطمة بيانا تبرأت فيه من الأمين الجديد للحركة . وأكدت انه " لا توجد أي علاقة , لا سياسية ولا من نوع آخر , بين عائلة المرحوم خالف عبدالله المعروف باسمه الثوري قاصدي مرباح الذي اغتيل بطريقة بربرية في 21 آب ( اغسطس ) الماضي في برج البحري , وبين السيد عبدالقادر مرباح الذي نصب نفسه أمينا عاما للحركة الجزائرية من أجل العدالة والتنمية ( مجد ) " .</p>
			<p>على صعيد آخر , أفادت الصحف أمس ان ضابطا في الدرك أصيب بجروح خطرة في اعتداء في سيدي عيش في منطقة القبائل . وعلم أن الضابط تعرض للاعتداء عند درج المنزل الذي يقطن فيه . وأصيب بطعنة سكين وبرصاصة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401030055" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>وزير الخارجية القطري اختتم زيارة للأردن . قطر : المصالحة العربية ليست قريبة</headline>
		<text>
			<p>قال وزير الخارجية القطري الشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني إنه يستبعد تحقيق مصالحة عربية - عربية في المستقبل القريب . غير انه اكد ان بلاده ستسعى الى " لم الشمل العربي لاعادة اللحمة العربية " بعد الانقسامات التي اعقبت أزمة الخليج .</p>
			<p>وقال الوزير القطري في ختام زيارة للاردن استغرقت يومين , ان المصالحة العربية " تحتاج الى وقت , وستتحقق بعد مراحل عدة , ولا بد من مرور وقت قبل ان نجلس الى طاولة المحادثات لبدء حوار صريح " . واشار الى ان " كل دولة ( خليجية ) لها خصوصيتها ولا اعتقد ان الدول مهيأة الآن للمصالحة " . واكد نية دولة قطر " العمل على تنقية الاجواء " .</p>
			<p>وقال الوزير الذي أجرى محادثات مع العاهل الاردني الملك حسين وولي العهد الأمير الحسن ورئيس الوزراء عبدالسلام المجالي , ان بلاده لن تبدأ تعاونا اقتصاديا مع اسرائيل قبل احراز تقدم في المفاوضات العربية - الاسرائيلية . ونفى وجود مشاريع اقتصادية مشتركة مع الدولة العبرية , مؤكدا " اننا لن نجري تعاونا قبل احراز تقدم في المسارات التفاوضية العربية - الاسرائيلية " . غير انه اعلن استعداد قطر لاستضافة المفاوضات المتعددة الأطراف . وأشار الى ان " بعض الدول العربية يتحرج من مقابلة اسرائيل في بعض الدول العربية ولا يتحرج من مقابلتها في بعض الدول الاجنبية ( . . . ) انا لا أرى مشكلة عملية أو منطقية أو حتى نفسية , فنحن لم نخجل عندما قابلناهم في موسكو ومدريد وواشنطن أو بكين " .</p>
			<p>وعن المقاطعة العربية لاسرائيل , قال الوزير القطري ان بلاده " تلتزم قرار الجامعة العربية في شأن المقاطعة المباشرة لاسرائيل . . . اما المقاطعة الثانية والثالثة ( على مستوى مقاطعة الشركات الدولية المتعاملة مع اسرائيل ) فنحن نرهن ( موقفنا منها ) بتقدم على المسار السوري والمسار اللبناني " في المفاوضات .</p>
			<p>ونقلت " وكالة الانباء الاردنية " ( بترا ) عن الشيخ حمد قوله في عمان ان قطر " تقف مع الاخوة الفلسطينيين والدول العربية التي تضررت من جراء الاحتلال الاسرائيلي عام 1967 " . وأضاف " اننا نقف مع رغبة الشعب الفلسطيني في التفاهم السلمي الذي جرى بينهم وبين اسرائيل وهو شأن فلسطيني " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401030056" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فرنسا : سويسرا " تتفهم " دوافع ترحيل الايرانيين</headline>
		<text>
			<p>واجه رئيس الحكومة الفرنسية ادوار بالادور انتقادات عنيفة امس لقراره ترحيل ايرانيين مطلوبين في سويسرا بتهمة اغتيال معارض قرب جنيف . وأكد وزير الشؤون الأوروبية الفرنسي آلان لاماسور ان سويسرا التي احتجت الأسبوع الماضي على ترحيل الاثنين الى ايران بدل تسليمهما اليها , " تتفهم " دوافع القرار الفرنسي .</p>
			<p>وكرر الوزير في مقابلة امس مع برنامج " ساعة الحقيقة " بثها التلفزيون الفرنسي , ان ترحيل محسن شريف اصفهاني ( 37 عاما ) وأحمد طاهري ( 32 عاما ) يندرج في اطار الحفاظ على " المصالح الوطنية " لفرنسا . وأضاف : " ان ايرانيين آخرين موجودون في السجون الفرنسية وسيقدمون الى القضاء الفرنسي ( . . . ) لسنا في حاجة الى تعلم دروس من أي كان " في كيفية مكافحة الارهاب . وكان الايرانيان معتقلين في فرنسا منذ تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1992 في انتظار صدور قرار من القضاء في شأن طلب سويسرا تسلمهما بتهمة قتل كاظم رجوي ( شقيق مسعود رجوي زعيم " مجاهدين خلق " الايرانية المعارضة ) . واغتيل كاظم في تشرين الثاني 1990 قرب جنيف .</p>
			<p>وأوضح الوزير الفرنسي ان سويسرا " أسفت في بيانات ( لترحيل الرجلين الى ايران ) . وقد شرحنا لهم ( موقفنا ) وهم اوحوا في بيان رسمي بأنهم يتفهمون " . وأضاف : " ان الجميع يعرف انه كلما قل الكلام كلما كان ذلك افضل في مكافحة الارهاب " . وعلى رغم الاعلان الفرنسي عن " تفهم " سويسرا , فان الأخيرة اوحت عكس ذلك امس . اذ اعلن الناطق باسم وزارة الخارجية السويسرية يورغ شنيبرغر ان القائم بالأعمال في باريس تبلغ الاربعاء من مسؤولين فرنسيين ان الايرانيين لن يسلما الى سويسرا , لكنه لم يتبلغ انهما كانا ( الاربعاء ) في طريقهما الى ايران .</p>
			<p>وقالت فرانسواز رودتسكي التي اصيبت بشلل خلال موجة تفجيرات نفذها موالون لايران في باريس عام 1986 " ان الارهاب ( مشكلة ) عالمية . وعلى رغم ذلك فاننا نرفض التعاون مع القضاء السويسري " في مكافحته .</p>
			<p>وقال ناطق باسم " مجاهدين خلق " ان الرجلين يعملان في الاستخبارات الايرانية . وأضاف ان الغرب سيتعرض لمزيد من عمليات الابتزاز كلما أبدى مزيدا من التنازلات لطهران .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " لوموند " في تعليق على ترحيل الرجلين وردود الفعل عليه , " ان التوتر مع ايران اخطر من التوتر مع سويسرا ( . . . ) لكن التراجع امام تهديد الارهاب ليس الطريقة الأفضل لمحاربته " . واعتبرت صحيفة " فرانس سوار " من جهتها ان الترحيل " هدية مستغربة من باريس لطهران " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401030057" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مبارك يتابع شخصيا التحقيق في اختفاء الكيخيا . القذافي : ليبيا بريئة من لوكربي والغرب أوصل الامم المتحدة الى الحضيض</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>قال الزعيم الليبي العقيد معمر القذافي ان كل شعوب العالم تشعر بالقلق على مصير الأمم المتحدة ومجلس الأمن .</p>
			<p>وأضاف في خطاب القاه أول من أمس في بلدة زوارة ووزعت نصه في تونس امس " وكالة الجماهيرية للانباء " الليبية ان براءة ليبيا من التهم الموجهة اليها في حادثة تفجير الطائرة الاميركية فوق لوكربي عام 1988 تأكدت و " اتضح معها بطلان التهم التي لفقت لها في هذه القضية وانكشف اصحابها امام العالم " , في اشارة الى تراجع شاهد سويسري عن افادته في القضية . وقال القذافي " ان أي قاض في العالم لا يمكن ان يصدق ان قطعة صغيرة محترقة من الحديد تشكل دليلا ضد دولة يحاصرون شعبها ويجرونها الى الهاوية " .</p>
			<p>واتهم البلدان الغربية بأنها " أوصلت مجلس الامن والامم المتحدة الى الحضيض " . وطلب منها تقديم اعتذارات الى العرب عما صدر منها اثناء الفترة الاستعمارية .</p>
			<p>وأوضح انه كان يتوقع ان تقدم ادارة الرئيس بيل كلينتون " اعتذارات لليبيا وللامم المتحدة والعالم عن الجريمة التي ارتكبتها ادارة ( الرئيس رونالد ) ريغان بقتل الاطفال في العام 1986 " في اشارة الى الغارات الاميركية على مدينتي طرابلس وبنغازي .</p>
			<p>وفي القاهرة , عقد وزير الداخلية المصري اللواء حسن الالفي أمس اجتماعا مع السيد محمد فائق الأمين العام للمنظمة العربية لحقوق الانسان ( الجهة التي دعت وزير الخارجية الليبي السابق منصور الكيخيا الى القاهرة لحضور اجتماع جمعيتها العامة قبل اختفائه الغامض منذ العاشر من الشهر الماضي ) . واطلع الالفي فائق على التحقيقات التي تجريها وزارة الداخلية لكشف مصير المعارض الليبي .</p>
			<p>وابلغ الالفي فائق ان الرئيس حسني مبارك يتصل بنفسه من وقت الى آخر لمتابعة التحقيقات والاطلاع على نتائجها طالبا الاسراع في كشف الحقائق . وأكد الألفي ان وزارته تضع هذا الموضوع في قائمة اولوياتها .</p>
			<p>وقال فائق ل " الحياة " بعد لقائه الالفي , انه سعيد للجهد " غير العادي " الذي تقوم به اجهزة الامن المصرية .</p>
			<p>ورأت مصادر مصرية مطلعة ان ايفاد الأمين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس غالي مبعوثا خاصا الى مصر لمتابعة تحقيقات كشف غموض اختفاء الوزير الليبي السابق يتضمن " ادانة ضمنية " لمصر بالتقصير , مؤكدة ان هذا الاتهام غير وارد , وان فكرة ايفاد مبعوث " غير صحيحة " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401030058" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تمنى النجاح لقمة كلينتون الأسد . عرفات يطالب اسرائيل باحترام توقيعها وتنفيذ الاتفاق تنفيذا حرفيا ودقيقا</headline>
		<text>
			<p>شدد الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات على ضرورة تنفيذ اتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي " تنفيذا حرفيا ودقيقا " , وقال في حديث لاذاعة " مونتي كارلو " اول من امس ان على " اسرائيل ان تحترم توقيعها " على الاتفاق الخاص بالحكم الذاتي بدءا بغزة وأريحا في الاراضي المحتلة مضيفا " انا لا اطالب الا بالتنفيذ الامين والدقيق لما وقعنا عليه " .</p>
			<p>وأوضح عرفات ان على رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين " ان يحترم ما وقع عليه وأن يكون التنفيذ تنفيذا دقيقا وحرفيا " .</p>
			<p>وعن مدى الانسحاب الاسرائيلي من غزة وأريحا الذي كان من المقرر ان يبدأ في 13 من الشهر الماضي بعد التوصل الى اتفاق في شأن ترتيباته بين الجانبين , قال عرفات : " عندما نقول الانسحاب من غزة واريحا يعني انسحابا وليس اعادة تموضع . نحن لن نقبل ان نعيش في غيتو ولا في بانتوستان ولذلك لن نقبل اطلاقا هذه الشروط التي يحاول رابين او غير رابين ان يفرضها على الشعب الفلسطيني " .</p>
			<p>وتابع عرفات بلهجة تحد متوجها الى رابين : " تستطيع ان تستمر في احتلال ارضنا لفترة اخرى من الزمن ( . . . ) لكن يجب عليه ( رابين ) ان يفهم انه لا يستطيع اطلاقا ان يفرض علينا لا ظلمه ولا اذلاله " .</p>
			<p>يذكر ان المفاوضات بين الفلسطينيين والاسرائيليين متعثرة بسبب ثلاث نقاط رئيسية تتعلق بأمن المستوطنات الاسرائيلية , ومراقبة نقاط العبور بين المناطق التي سيشملها الحكم الذاتي والخارج , ومساحة منطقة أريحا .</p>
			<p>وكانت اسرائيل اعلنت التوصل الى اتفاق في شأن " ورقة عمل " نشرتها الصحف الاسرائيلية الخميس الماضي اثر المفاوضات التي جرت في القاهرة بين الجانبين , لكن منظمة التحرير قدمت في المقابل صيغة معدلة لهذه " الورقة " التي قالت انها تمثل وجهة النظر الاسرائيلية فحسب .</p>
			<p>وعن القمة المقبلة في منتصف الشهر الجاري بين الرئيسين السوري حافظ الأسد والاميركي بيل كلينتون في جنيف , قال عرفات : " لا شك ان هذه القمة رتبت لكي تكون دعامة اساسية للسير في المسار السوري والمسارات الاخرى " .</p>
			<p>وقال عرفات " انا اتمنى لهذه القمة النجاح والتوفيق لنستطيع ان نسير سوية في تحقيق سلام عادل وشامل يحفظ كرامة الامة العربية " .</p>
			<p>الى ذلك , عقدت حركة " فتح " كبرى فصائل منظمة التحرير الفلسطينية التي يرأسها عرفات اجتماعات حاشدة في انحاء الاراضي التي تحتلها اسرائيل في ختام أول احتفالات علنية في الذكرى السنوية التاسعة والعشرين لانشائها .</p>
			<p>ونظمت هذه الاجتماعات التي عقدت لتأييد اتفاق السلام بين منظمة التحرير واسرائيل في اليوم الاخير من احتفالات استمرت ثلاثة أيام لمناسبة يوم " فتح " الذي يصادف مطلع السنة .</p>
			<p>وكانت اسرائيل تحظر في الماضي تظاهرات " فتح " وتفرض حظر التجول لمدة ثلاثة ايام على قطاع غزة والضفة الغربية لمنع وقوع اشتباكات في الذكرى السنوية لتأسيسها .</p>
			<p>وقال عرفات لاجتماع في اريحا بالتليفون انه يأمل ان يكون عام 1994 عام الانسحاب الاسرائيلي من الاراضي المحتلة . وأنه لن يكون طرفا في اعادة تنظيم الاحتلال وان الانسحاب يعني الانسحاب ولا شيء سوى ذلك .</p>
			<p>ولم تتدخل القوات الاسرائيلية في الاحتفالات وسمحت لآلاف الفلسطينيين بالتلويح بالاعلام الفلسطينية وترديد هتافات تعبر عن التأييد لعرفات .</p>
			<p>وقالت مصادر فلسطينية ان ثمانية من مؤيدي " حماس " اصيبوا في مدينة غزة خلال اشتباك مع جنود اسرائيليين احدهم حالته خطرة .</p>
			<p>وأوضح مصدر ان ناشطين من حركة " حماس " القوا حجارة على جنود اسرائيليين " لكي يعلموا مؤيدي فتح سبل الاحتفال بالذكرى السنوية " .</p>
			<p>وكانت مصادر أخرى افادت ان زعماء " حماس " هنأوا " فتح " بهذه المناسبة وألقوا كلمات في اجتماعاتها . وتعارض " حماس " بشدة اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني الذي وقعته منظمة التحرير واسرائيل في 13 ايلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وأعلن الجيش الاسرائيلي ان اربعة فلسطينيين اصيبوا بالرصاص خلال " اعمال الشغب " في ميدان فلسطين في غزة بعد القاء قنبلة حارقة على جنود .</p>
			<p>وقال مصدر عسكري رسمي : " وقعت اضطرابات في ميدان فلسطين في مدينة غزة . واضطرت قوة من الجيش الى استخدام وسائل لتفريق الاضطرابات " .</p>
			<p>وفي خان يونس ورفح , اطلق مسلحون من الجناح العسكري لحركة " فتح " طلقات في الهواء خلال الاجتماعات .</p>
			<p>وفي رام الله , اطلق جنود الرصاص على مؤيدين ل " فتح " كانوا يلقون الحجارة عليهم في الشارع الرئيسي في المدينة لكن سكانا محليين قالوا ان احدا لم يصب بأذى .</p>
			<p>وفي نابلس , قام آلاف الفلسطينيين بمسيرة الى الميدان الرئيسي حيث استمعوا الى كلمات من زعماء " فتح " والى فرقة موسيقية تعزف السلام الوطني الفلسطيني .</p>
			<p>وقال سعيد كنعان احد زعماء " فتح " في نابلس ل " رويتر " ان مشاعر متباينة تنتابه في هذه المناسبة .</p>
			<p>وأضاف انه بينما يشعر بالسعادة لأنهم احتفلوا علانية , فانه حزين وقلق لأن محادثات السلام تتعثر .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401030059" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>حبش مرتاح لموقف الاردن من القدس والسلام</headline>
		<text>
			<p>اجتمع الامين العام ل " الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين " جورج حبش مع رئيس الوزراء الاردني عبدالسلام المجالي وقال بعد الاجتماع انه مرتاح لموقف الاردن من قضيتي القدس والسلام في الشرق الاوسط .</p>
			<p>وأوضح حبش : " ارتحت جدا للتأكيد الاردني في شأن موضوع القدس وهي النقطة التي لفتت نظري بشكل واضح كل الوضوح الى جانب التأكيد التام على تنفيذ قرار 242 بالنسبة الى كل الاطراف وقرارات الامم المتحدة بالانسحاب الاسرائيلي " .</p>
			<p>وقال حبش ان اجتماعه مع المجالي ابرز ايضا قضايا اخرى مثل حق اللاجئين الفلسطينيين في العودة لأن في الاردن " اكبر عدد من اللاجئين " .</p>
			<p>ويعيش اكثر من 1.8 مليون لاجئ فلسطيني مسجل في مخيمات في الاردن .</p>
			<p>وقال حبش ان اجتماعه مع المجالي " يجعل ممكنا استمرار اللقاء والحوار ( . . . ) لأن الجبهة حريصة كل الحرص على ان يبقى التناقض الرئيسي مع العدو الاسرائيلي وهو الموضوع الذي نؤكده في علاقاتنا مع الاردن وكل الانظمة العربية " .</p>
			<p>وقال حبش ان الجبهة تعتقد " ان السلام في هذه المرحلة وفي ضوء الوضع الدولي لا يمكن ان يتم الا على اساس قرارات الامم المتحدة التي تعطي الفلسطينيين حق تقرير المصير وتأسيس دولة فلسطينية عاصمتها القدس " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401030060" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ناشط فلسطيني من " فتح " يعلن انه قتل اسرائيليين</headline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر فلسطينية أمس ان ناشطا فلسطينيا من قطاع غزة المحتل أعلن مسؤوليته عن قتل رجلين اسرائيليين داخل اسرائيل .</p>
			<p>وقال صحافيون محليون أن فريد قيسي ( 21 عاما ) وهو من اعضاء حركة " فتح " أبلغهم أول من أمس انه قتل ديفيد بوبليل وحاييم فايتسمان في الرملة انتقاما لمقتل زميله على أيدي قوات اسرائيلية قبل نحو شهر .</p>
			<p>وعثر على الرجلين مقتولين ورقبتاهما مقطوعتان . وقد تسبب اية صلة ل " فتح " بهذه العملية حرجا للرئيس الفلسطيني ياسر عرفات الذي دعا " فتح " ومنظمة التحرير الى وقف كل الهجمات على الاسرائيليين منذ توقيع اتفاق السلام مع اسرائيل .</p>
			<p>وظنت الشرطة في الرملة ( 15 كيلومترا جنوب شرقي تل ابيب ) في بادئ الأمر ان العملية التي وقعت الجمعة الماضي لها صلة بالمخدرات . وقالت ان القتيلين من مدمني المخدرات .</p>
			<p>لكن ناطقة باسم الشرطة قالت أمس ان تحقيقا يجري في امكان وجود دافع سياسي وراء العملية بعد ان عثرت على بطاقة هوية لفلسطيني من غزة الى جوار الجثتين .</p>
			<p>وقال قيسي للصحافيين في غزة انه ترك بطاقة الهوية الخاصة به هناك ليعلن عن مسؤوليته . وقال مسؤولون من " فتح " في غزة امس انهم لم يصدروا أوامر بالقيام بأية عملية وان اي تورط لاي ناشط من " فتح " ليس مصرحا به .</p>
			<p>يذكر ان عرفات دان ناشطين من " فتح " قتلوا مستوطنا اسرائيليا بعد توقيع اتفاق السلام في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>من جهة اخرى عمد مستوطنون اسرائيليون امس الى قطع الطريق المؤدية الى غور الاردن في الضفة الغربية المحتلة احتجاجا على " العزل " الذي ستتعرض له مستوطنتهم في حال تطبيق ورقة العمل التي وضعت الاربعاء الماضي في القاهرة خلال المفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية .</p>
			<p>واعلنت الشرطة ان عشرات السكان من مستوطنة " نعامة " الاسرائيلية ( اربعة كيلومترات شمال أريحا ) عمدوا برفقة اولادهم الى احراق سيارة وقطعوا الطريق بأحد المنازل النقالة ما أدى الى تعطيل حركة السير في الاتجاهين . وارسلت اعداد كبيرة من رجال الشرطة الى المنطقة لتفادي وقوع حوادث .</p>
			<p>وكان سكان مستوطنات غور الاردن التي أسست في مطلع السبعينات ل " اسباب امنية " اجتمعوا اول من امس لاتخاذ اجراءات طارئة اثر نشر ورقة العمل في القاهرة .</p>
			<p>يذكر ان احدى النقاط التي اضافتها اسرائيل بغية التوصل الى تسوية مع منظمة التحرير في شأن تطبيق الحكم الذاتي تقضي باقامة منطقة تربط اريحا ببلدة العوجا , وتقع مستوطنة نعامة على هذا المحور .</p>
			<p>وأعلن وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز للاذاعة الاسرائيلية : " لا نريد تحويل نعامة الى منطقة محاصرة . انني لا افهم قلق سكانها " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401030061" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فشل الرهان على استبدال خيول الصدمة والسقف الفلسطيني لوح زجاج غير مرئي</headline>
		<dateline>حسين حجازي</dateline>
		<text>
			<p>لم نكن نحتاج لسماع حديث الرئيس الفلسطيني الى اذاعة مونتي كارلو , الذي تحدث فيه عن انبعاث فلسطين من التاريخ وعن جنرالات الانتفاضة والجيل الذي لا تهزه الرياح , في اقوى خطاب تحد للرجل منذ بدء مفاوضات تطبيق الاتفاق , لكي نتحقق من الوضع الذي وصلت اليه هذه المفاوضات اخيرا أو حتى للتحقق من الشيء الثاني , والاهم , أي مدى صلابة اعصاب ياسر عرفات في هذه اللحظة الحاسمة التي وصلت فيها المفاوضات , الآن , الى عنق الزجاجة .</p>
			<p>لا , لم نكن نحتاج الى هذا التأكيد الجديد , وان كان الاقوى في التعبير الحسي عن هاتين الحقيقتين الاخيرتين . لقد تحدث عرفات كرجل دولة يقود شعبه في لحظة مصيرية الى الخلاص . ولم يتطرق بصورة مباشرة للمفاوضات . تحدث عن الاهداف الكبرى للوطنية الفلسطينية , التي تتلخص " بالتمكن بالارض " . ولكنه لم ينزل الى التفاصيل . بيد ان الاستنتاج الحاسم كان قد ظهر قبل حديث عرفات عن الرؤيا , وذلك في اللحظة نفسها التي اقدم فيها الرجل على استبدال الخيول , باظهار عدم ممانعته اعطاء الفرصة لرجالات اوسلو محمود عباس ( ابو مازن ) وأحمد قريع ( ابو علاء ) ان يجربوا حظهم وفرصتهم في اخراج العربات من الوحل .</p>
			<p>هنا في الحقيقة , عندما وافق عرفات على تغيير التكتيك , باستبدال قوات الصدمة : نبيل شعث وياسر عبدربه , برجال اتفاق اوسلو , فانه كان يسدد الضربة الاخيرة للتيار المرن داخل تشكيلات معسكره . وذلك عندما برهنت محادثات القاهرة , ان اللقاء بين بيريز و " ابو مازن " لا يمكنه ان يصل بالضرورة الى حل وسط , يقوم فيه بيريز بلعب دور تاليران وزير خارجية الامبراطور نابليون , لوضع القبعة على رأس اسحق رابين . بل ان العكس هو الذي حدث , حينما تمكن بيريز الداهية من استدراج " ابو مازن " ليضع القبعة على رأس عرفات .</p>
			<p>لقد ثار سخطه في القاهرة عندما ذهب اليه نبيل شعث راكضا الى المطار وأطلعه على المحضر الذي املاه شمعون بيريز على سكرتيره , بعد ان تمكن شعث , بذريعة اطلاع عرفات على الامر على عجل , من ان يأخذ المحضر الاسرائيلي الاصلي , قبل ان يقوم بيريز لاحقا بتعديله الى الاسوأ من الاصل . ولا نعرف بماذا تمتم عرفات في ثورة الغضب التي انتابته . ولكنه عندما وصل الى تونس , كان قد تحقق من صدقية حدسه الذي لا يخطئ : عندما نحى قبل ثلاثة أشهر جماعة اوسلو عن مفاوضات التطبيق .</p>
			<p>لقد اعاد شمعون بيريز في هذه الاثناء تنقيح الورقة الاولى من أجل ان يكون قادرا على بيعها وتسويقها لرابين . وفي عملية التجميل هذه كانت التفسيرات الاولى غير المقبولة من الفلسطينيين قد تم تحويرها مرة اخرى لكي تلائم مزاج وأفكار رابين . بينما , ويا للسخرية , كان بيريز و " أبو مازن " يتحدثان في مؤتمرهما الصحافي , عن " لقاء العقول " بينهما , وعن المفاوضات التي سارت " بصورة بناءة جدا " .</p>
			<p>ترى ما هو " البناء الجيد " الذي تحدث عنه " أبو مازن " ? رد مفاوض فلسطيني ساخرا بقوله : لاول مرة في التاريخ يجري وصف الوصول الى مأزق بأنه تقدم . والفصل كله من اوله الى آخره , لا يخلو من هذا الطابع الهزلي . ذلك انه منذ البداية , كان هناك رجلان يعرفان الموضوعات وقد تمكنا من بلورة اطار وشخصية لهذه المفاوضات . وعدا عن ذلك , فانهما لقربهما المباشر من رئيسيهما , كانا وما يزالان الاقدر على التوصل الى هذا التفاهم المشترك , أي الحل الوسط التاريخي . هذان الرجلان هما نبيل شعث وأمنون شاحاك . وكلاهما يمثلان معسكر الصقور . الاول الى جانب ياسر عبدربه الاكثر تعبيرا عن أفكار عرفات , والثاني باعتباره الممثل لوزارة الدفاع , والأكثر تعبيرا عن افكار رابين .</p>
			<p>لكن المشكلة بدأت عندما اراد بيريز التدخل مرة اخرى , كرسول لصنع السلام , ليقطف من رابين مجد الاتفاق . فعرض الذهاب الى اوسلو , فذهبت المفاوضات الى هناك . ثم قال بيريز : ولم لا نرضي اصدقاءنا الفرنسيين . فقال الفلسطينيون حسنا . لم لا . فذهبت المفاوضات الى فرساي . ولكن في كلتا الحالتين , وجد بيريز الذي يريد الابتعاد عن مراقبة المصريين , وابعاد شاحاك ونبيل شعث , انه في مواجهة رجل لا يقل صلابة وخبرة واحتراما لنفسه , من نبيل شعث , أي في مواجهة ياسر عبدربه . وهنا . قال بيريز : لنعد الى القاهرة . وقال " أبو مازن " الذي تصالح مع عرفات : لا أيها السادة , انتم لا تعرفون تعرجات ودقائق اتفاق اوسلو التي توصلنا اليها . ولذلك , اسمحوا لنا الآن , فنحن الذين نستطيع ان نخرج المفاوضات من الوحل . فقال عرفات : تفضلا انتما وشريككما بيريز . وانتهت المفاوضات الى الورقة اياها . التي هي صورة اخرى عن ورقتهم القديمة في اوسلو .</p>
			<p>منذ البداية , كان واضحا لكل من له بصيرة ان المفاوضات في مرحلة تطبيق الاتفاق , هي المفاوضات الحقيقية . وان التوصل في اوسلو الى اعلان المبادئ , كان فقط فتح الطريق امام هذه المفاوضات . ولأن المفاوضات في التطبيق هي المعركة الحقيقية بين الارادات . فانه ببساطة لا ينبغي تسليمها الا الى خصوم قادرين على خوضها بجدارة وشراسة . نعم , هذه هي القاعدة وما عدا ذلك ثرثرة وهراء .</p>
			<p>وأيضا , منذ البداية كان الشيء الثاني والمهم واضحا , وهو ان اتفاق اوسلو عند التطبيق , إما ان يفضي الى اعطاء الفلسطينيين مفاتيح دولة , أو يقضي على السلام . وليس هناك خيار ثالث , فالحركة الوطنية الفلسطينية , لا يمكنها ان تقبل بأقل من الحل التاريخي الذي توصلت اليه عدوتها الصهيونية : كيان ومفاتيح .</p>
			<p>هناك ثالثا شيء آخر أهم من الاول والثاني , وهو ان العصبية الفلسطينية برهنت على كونها ندا حقيقيا , وهي الآن قصبة الرهان الحقيقي , في الصراع على تقرير المصير . بهذا المعنى اخيرا ينبغي مقاربة خطاب عرفات يوم الاول من كانون الثاني ( يناير ) . وبهذا المعنى ايضا , يمكن مقاربة الازمة الاخيرة في المفاوضات . فالتعديلات التي بعثها نبيل شعث على الورقة الاولى وتعليقات عرفات على هذه التعديلات , هي حدود السقف الفلسطيني , السقف الذي يتلخص بلوح زجاج داخل زاوية أو ركن من مركز التفتيش الفلسطيني على المعابر . وأكثر من لوح زجاج غير مرئي . لا يمكن للفلسطينيين القبول بوجود اسرائيلي . فالمسألة جدية جدا . ولا تقبل الهذر .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401030062" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>اكاديميون سوريون واسرائيليون التقوا سرا في النروج</headline>
		<text>
			<p>قال اكاديمي اسرائيلي امس ان مجموعة من الاكاديميين من سورية واسرائيل التقوا سرا في النروج واتفقوا على اقتراح قد يحقق انفراجا مفاجئا في محادثات السلام السورية - الاسرائيلية .</p>
			<p>وقال الاستاذ الجامعي الاسرائيلي يوسي اولمرت الذي شارك في الاجتماع الاخير الذي عقد في تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي ان الوفد السوري الذي ضم اثنين من اساتذة الجامعة عبر عن رؤية " سلام كامل " مقابل انسحاب اسرائيلي من هضبة الجولان .</p>
			<p>وقال اولمرت ل " رويتر " : " الوثيقة عكست استعداد السوريين الحاضرين لقبول سلام كامل وهو ما يعني التطبيع والحدود المفتوحة واقامة علاقات ديبلوماسية وقنصلية وعلاقات تجارية وثقافية " .</p>
			<p>وكانت محادثات السلام الاسرائيلية - السورية تعثرت منذ ايلول ( سبتمبر ) الماضي , فاسرائيل تطالب ب " سلام كامل " , بينما تصر سورية على انسحاب اسرائيلي كامل من هضبة الجولان التي احتلتها اسرائيل في حرب عام 1967 .</p>
			<p>وقال اولمرت ان المشاركين في الاجتماع لم يكونوا من مسؤولي الحكومة الا انه لم يكن من الممكن ان يشاركوا في هذا اللقاء من دون موافقة الحكومة السورية . وذكر ان هذه الوثيقة ارسلت الى القيادتين السورية والاسرائيلية على السواء .</p>
			<p>وعندما سئل جاد بن اري الناطق باسم رئيس الوزراء اسحق رابين عن اللقاءات قال : " انها لا تمثل حكومة اسرائيل ولا تلزمنا بشيء " . وقال ل " رويتر " : " انها ليست سوى لقاءات اكاديمية وليست لها أي دلالة " .</p>
			<p>وقال اولمرت ان الوثيقة تذكر بالايجاز عملية يجري فيها الانسحاب خطوة بخطوة الى جانب تطبيع العلاقات في الوقت نفسه . ويرى اولمرت , مثله مثل دور غولد الاكاديمي الاسرائيلي الآخر الذي شارك في اللقاء انه لا تزال هناك فجوات واسعة بين الموقفين الاسرائيلي والسوري خاصة في ما يتعلق بالترتيبات الأمنية .</p>
			<p>وقالا ان سلسلة من الاجتماعات عقدت بين اسرائيليين وسوريين في دول اوروبية منذ عام 1991 تحت رعاية مؤسسة " السعي لموقف مشترك " التي تتخذ من واشنطن مقرا لها .</p>
			<p>ولم يحضر غولد وهو من " معهد جافي للدراسات الاستراتيجية " في تل ابيب اجتماع تشرين الاول عندما صيغت الوثيقة . وقال ل " رويتر " انه يعتقد ان التقارير عن اللقاءات تسربت " لاغراض سياسية خبيثة " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401030063" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>دمشق تنتقد الفاتيكان على اقامة علاقات مع اسرائيل</headline>
		<text>
			<p>انتقدت دمشق الفاتيكان لتوقيعه اتفاقا لتطبيع العلاقات مع الذين " غدروا بالسيد المسيح واستولوا على الديار المقدسة بالقوة " . واعتبرت أن هذا الاتفاق " وجه طعنة لأماني العرب " " من الاديان كافة .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " تشرين " الرسمية في أول رد على توقيع اتفاق اقامة العلاقات الديبلوماسية بين الفاتيكان واسرائيل ان المرجع المسيحي " تجاهل معاناة الشعب الفلسطني الرازح تحت الاحتلال وحقه في تقرير المصير , وتجاهل أيضا قضية القدس ( . . . ) وبذلك خرج الفاتيكان عن تأكيداته المعلنة منذ عام 9481 , سواء لجهة حرية الشعب الفلسطيني أو القدس " . واستغربت الصحيفة موقف الفاتيكان " مع أنه يتابع ما يجري في الأراضي المحتلة من أعمال عنصرية بغيضة وتأجيج للتعصب ورفض كل ما هو غير يهودي " .</p>
			<p>وتوقعت الصحيفة ان تؤدي زيارة الحبر الأعظم الى تل ابيب " الى وقائع جديدة لصالح اسرائيل والصهيونية , ما يشجع مخططاتها العدوانية في المنطقة " . وأشارت الى ان الزيارة ستواجه " بشجب عربي ومسيحي واسلامي واسع النطاق " , وان الاعلان عن زيارة الحبر الأعظم الى بيروت بعد زيارة القدس " ليس سوى مجرد تغطية على اتفاق التطبيع مع الذين غدروا بالمسيح واستولوا على الديار المقدسة بالقوة ورفضوا كل ما هو غير يهودي " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401030064" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الملك فهد يقضي إجازة خارج الرياض</headline>
		<text>
			<p>بدأ خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز أمس الأحد إجازة يقضي خلالها " بضعة أيام للراحة " خارج مدينة الرياض .</p>
			<p>يشار الى أن الملك وصل الى مدينة الرياض مساء 18 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي آتيا من جدة . وافتتح يوم 20 من الشهر ذاته اجتماعات الدورة الرابعة عشرة للمجلس الأعلى لدول مجلس التعاون الخليجي التي عقدت في الرياض . وترأس أول أمس السبت الجلسة الاستثنائية الخاصة التي عقدها مجلس الوزراء السعودي في قصر اليمامة بمدينة الرياض وتم خلالها اعلان الميزانية العامة للسعودية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401030065" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الأمير سلطان : ميزانية السعودية دليل على قوة اقتصادها</headline>
		<dateline>عبدالله ناصر الشهري</dateline>
		<text>
			<p>قال الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران السعودي ان ميزانية بلاده للعام المالي الحالي 1994 - 1995 كانت بمثابة " دليل قوي على قوة الاقتصاد السعودي وأن الدولة تسخر جهودها بطرق ايجابية لخدمة الوطن والمواطن تنفيذا لتوجهات خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز وولي عهده الأمير عبدالله بن عبدالعزيز " .</p>
			<p>وأضاف في تصريح صحافي أدلى به عقب رعايته الاحتفال بتخريج الدورة الخامسة والاربعين من طلبة كلية الملك فيصل الجوية والدورة الأولى لمدرسي الطيران في الرياض صباح امس : " نحن سعداء بصدور الميزانية في وقتها المحدد وبطريقة سليمة ومن دون ان تنقص على أي فرد من افراد الشعب السعودي " .</p>
			<p>وكان الملك فهد أقر خلال ترؤسه جلسة استثنائية لمجلس الوزراء بعد ظهر أول من امس الميزانية السعودية للعام الحالي التي بلغت مئة وستين بليون ريال .</p>
			<p>وسئل الامير سلطان عن قرار القمة الرابعة عشرة لقادة دول مجلس التعاون الخليجي التي استضافتها الرياض الشهر الماضي بتطوير قوات درع الجزيرة فاكتفى بالقول : " على أية حال هي تحدثت ( القمة ) وترجمت عن نفسها وشهد العالم كله بايجابياتها " .</p>
			<p>وكان الأمير سلطان رعى احتفال كلية الملك فيصل في حضور عدد من كبار المسؤولين وقادة أفرع القوات المسلحة .</p>
			<p>وألقى قائد الكلية بالنيابة العميد طيار ركن عدنان محمد المدني كلمة أكد فيها ان كلية الملك فيصل الجوية " تعمل جاهدة للايفاء بمتطلبات قواتنا الجوية من الضباط والطيارين والفنيين في مختلف التخصصات وتأهيل الضباط الجامعيين عسكريا وكذلك القيام بتأهيل نخبة من الضباط كمدرسة طيران ليعملوا بعد تخريجهم في حقل تدريس الطيران في مختلف اسراب قواتنا الجوية " .</p>
			<p>ووصف افتتاح مجلس الشورى بأنه " حدث تاريخي وانجاز مميز ( . . . ) يعكس مدى الارتباط والترابط بين المواطن والقيادة " , مشيرا الى انه بالرغم من ان بلاده " تؤثر وتتأثر بما يدور حولها عالميا من الناحية الاقتصادية ( . . . ) الا انه أمكن تجنيب المواطن تأثير الانتكاسة السلبية لكثير من التقلبات والأزمات الاقتصادية التي يعيشها ويمر بها عالمنا اليوم " .</p>
			<p>على صعيد آخر , أكدت مصادر موثوقة ل " الحياة " ان الزيارة التي كان يعتزم القيام بها الى الرياض رئيس الوزراء الفرنسي ادوار بالادور خلال الفترة من 6 - 9 الشهر الجاري تم تأجيلها باتفاق الطرفين على ان يتم تحديد موعد جديد لها في وقت لاحق .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401030066" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تجدد الهجمات المسلحة على منظمات الاغاثة الدولية في الصومال . علي مهدي يدعو عيديد للمشاركة في تأليف حكومة موقتة</headline>
		<dateline>علي موسى</dateline>
		<text>
			<p>تجددت الهجمات الصومالية المسلحة على منظمات الاغاثة الانسانية في جنوب الصومال , فيما تواصل الفصائل الصومالية ال 12 التحضير لاعلان الحكومة الصومالية الموقتة في مقديشو . ودعا " الرئيس " الصومالي الموقت علي مهدي محمد خصمه زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد الى المشاركة في الحكومة المتوقع اعلانها في 15 من الشهر الجاري .</p>
			<p>وأكد صوماليون وصلوا أمس الى مقديشو من مدينة بيداوه جنوب غربي الصومال , ل " الحياة " ان مسلحين اطلقوا النار على مقر برنامج الغذاء العالمي التابع للامم المتحدة في المدينة وقتلوا احد الحراس الصوماليين امام المقر واصابوا سائق سيارة تابعة ل " البرنامج " بجروح . كما تعرض المقر الى اضرار مادية .</p>
			<p>وكانت منظمة صومالية مجهولة اعلنت مسؤوليتها عن حوادث ضد منظمات اغاثة في بيداوه , واتهمت قوات الامم المتحدة ومنظمات الاغاثة الدولية في بيان تلقت " الحياة " في مقديشو نسخة عنه , بأنها تحاول حض الصوماليين على اعتناق المسيحية والتخلي عن الاسلام . وهددت بأنها ستعلن الجهاد ضدها .</p>
			<p>وفي مقديشو , قال ناطق باسم الامم المتحدة طلب عدم ذكر اسمه , ان من المبكر القاء اللوم على الجماعات الاسلامية المتطرفة في الحادث الاخير الذي وقع ضد برنامج الغذاء العالمي أول من امس في بيداوه . لكنه اعرب عن اعتقاده بأن " هذا العمل ربما كان جزءا من حملة واسعة ضد المنظمات الانسانية الدولية غير المسلمة .</p>
			<p>ورفض الناطق التحدث عن هذه المعلومات . وقال ان حادث بيداوه الاخير " ربما كان بدافع السرقة , ولا يمكننا الآن ان نجزم بأن دوافعه دينية أو سياسية " .</p>
			<p>من جهة اخرى , وجه " الرئيس " الصومالي الموقت علي مهدي محمد الذي يتزعم الفصائل ال 12 المناوئة لعيديد رسالة أول من أمس الى الشعب الصومالي بثتها الاذاعة الناطقة باسمه .</p>
			<p>وناشد علي مهدي الجنرال عيديد المشاركة في تأليف المجالس الاقليمية والمحلية في البلاد للتعجيل في تشكيل " المجلس الوطني الانتقالي " ( حكومة انتقالية ) . وقال ان مكان الجنرال عيديد وحلفائه محفوظ في المجلس المرتقب . وقال انه والفصائل الصومالية ال 12 التي تعمل في هذا الاطار استنادا الى مقررات " مؤتمر الوفاق الوطني " الذي عقد في اديس اباب في آذار ( مارس ) من العام الماضي .</p>
			<p>وفي السياق نفسه , قال الناطق باسم " يونوصوم - 2 " جورج بينيت في تصريحه الصحافي اليومي امس " ان الحلول الجارية للمشاكل الصومالية هي من الصوماليين انفسهم , وان اتفاق اديس ابابا وضعه الصوماليون وليس الامم المتحدة التي ساعدت الصوماليين ولم تضع الحلول لهم " .</p>
			<p>واضاف " ان الشعب الصومالي هو الذي يعمل الآن على تأليف المجالس الاقليمية والمحلية تمهيدا لتشكيل المجلس الوطني الانتقالي والميثاق الوطني الذي تصوغه لجان منبثقة من الصوماليين انفسهم " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401030067" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الاسلاميون الشباب يجتمعون في ديترويت بحثا عن " شروق الأمة "</headline>
		<dateline>جمال خاشقجي</dateline>
		<text>
			<p>أجواء الأعياد وزينتها تغمر عاصمة صناعة السيارات الاميركية , وتبدو الشوارع وسط المدينة خالية خلال الأيام الأخيرة , فالاميركيون يحتفلون بعيد الميلاد في بيوتهم ولم يقطع هذا السكون الا توافد نحو ستة آلاف شاب وشابة عرب نحو مركز المؤتمرات الضخم الذي يستعد لافتتاح أحد أكبر معارض السيارات السنوية في العالم لحضور مؤتمرهم السادس عشر لرابطة الشباب المسلم العربي التي اصبحت أكبر تنظيم للعرب في الولايات المتحدة والذي افتتح السبت الماضي واختتم جلساته أول من امس الثلثاء في ديترويت بولاية ميتشيغان .</p>
			<p>ويقول غسان قدور وهو نائب رئيس الرابطة وجاء من سورية طالبا قبل اكثر من عشر سنوات واستقر مهاجرا : " بدأت الرابطة كتجمع للطلبة العرب الآتين من الخليج والسعودية والدول العربية الأخرى لتكون منظمة لهم خلال اقامتهم الموقتة في الولايات المتحدة , ولكنها صارت الآن مؤسسة أميركية تعنى بالطلبة والمقيمين العرب الذين كان كثير منهم طلبة واستقروا في أميركا " .</p>
			<p>ويبدو اختيار هذا الموعد من كل عام منطقيا اذ ان منظمي المؤتمر الذين يتفرغ بعضهم طوال العام لترتيبه يستطيعون الحصول على أسعار جيدة من الفنادق ومراكز المؤتمرات التي لا يقصدها الأميركيون خلال فترة الاجازات كما انها فرصة لتقديم مناسبة يحتفل بها المسلمون العرب بينما يحتفل غيرهم باعياد الميلاد ورأس السنة .</p>
			<p>ويقدم المؤتمر لحضوره خلال أيامه الأربعة محاضرات دينية وسياسية ومناقشات حول هموم بلدانهم التي تركوها ومعالجة لقضاياهم الاجتماعية , وهذه ناحية جديدة أخذت تتميز بها المؤتمرات في السنوات الأخيرة مع استقرار اعداد كبيرة من الطلبة في الولايات المتحدة وتكوينهم أسرا فيها . وهكذا تزحف هموم تربية الاطفال والمحافظة على الهوية الاسلامية والتقاليد على قضايا السياسة والحركية الاسلامية التي انشغل بها اعضاء الرابطة عندما كانوا طلبة .</p>
			<p>ولا تخفي الرابطة هويتها " الاخوانية " اذ وصفها المهندس المصري الدكتور محمد عشماوي في كلمته الافتتاحية بأنها " رابطة الحق والقوة والحرية " والكلمات الثلاث الأخير شعار مشهور للأخوان المسلمين " .</p>
			<p>ويقول عشماوي ل " الحياة " : " نحن لا نخفي علاقتنا الفكرية بالاخوان المسلمين ولكن لا علاقة تنظيمة لنا بالاخوان في مصر او التنظيم الدولي " . ويرى عشماوي ان اتباع فكر الأخوان " لا يتناقض مع انفتاحها وتوجهها الجماهيري لجميع الشباب من مختلف التيارات فهي اسلامية قبل ان تكون اخوانية " .</p>
			<p>ولكن الشاب الخليجي أحمد العبدان يختلف معه في ذلك ويقول : " عندما اسست الرابطة قبل 16 عاما كنا جميعا نعرف انها اخوانية الهوى فدعوة الأخوان هي الدعوة الأم ولكن لم نكن نعلن ذلك صراحة وأتمنى لو تستمر الرابطة على ذلك الخط القديم حتى لا يضيقوا واسعا " . ويضيف العبدان قائلا انه سعيد " لما وصلت اليه الرابطة اذ يحضر مؤتمراتها الآن اكثر من خمسة آلاف شخص ولها فروعها في كل الولايات المتحدة ونتركها امانة في يد الأخوة وهم اقدر على تقدير المناسب لها " . ويستعد العبدان الى العودة لبلاده بعد حصوله على شهادة الدكتوراه بعد ان امضى حوالى 10 أعوام متقطعة في الولايات المتحدة شارك في بدايتها في تأسيس الرابطة عام 1976 في مدينة رالي بولاية نورث كارولاينا مع مجموعة من الشباب الكويتي ومع انضمام السعوديين الذين كان منهم اكثر من 10 آلاف مبتعث في الولايات المتحدة أواخر السبعينات ومشاركة مزيد من العرب تحولت رابطة الشباب المسلم الكويتي الى " العربي " .</p>
			<p>ويبدأ حضور المؤتمر يومهم مبكرا بصلاة الفجر ثم ينقسمون , فيتوجه الرجال الى قاعة خاصة بهم وتتوجه النساء الى قاعة أخرى , بعد ان يودعوا أطفالهم في دورات خاصة للأطفال والناشئة والأولاد والبنات وفرق للكشافة .</p>
			<p>تبدأ بعدئذ سلسلة من المحاضرات بعضها ينقل من قاعة الرجال لقاعة النساء عبر شبكة تلفزيونية وفي بعضها الآخر يخصص مكان للنساء في قاعة الرجال . وفي كل عام تثار قضايا حول " اختلاط النساء بالرجال " كما يقول المعارضون " وعزل النساء وحرمانهن من القضايا السياسية المهمة التي يتحدث عنها الرجال بينما تقتصر محاضرات النساء على تربية الاولاد ودور المرأة في بيتها " كما يقول المؤيدون والمؤيدات أيضا لمشاركة النساء الرجال القاعة نفسها . ومع تناقص عدد الشباب الخليجي المحافظ كعادته في قضايا المرأة والرجل في حضور المؤتمرات بسبب انخفاض عدد المبتعثين منهم تسهل مشاركة المرأة في محاضرات الرجال " الجادة " .</p>
			<p>ويأتي ضيوف المؤتمر الرئيسيون من خارج الولايات المتحدة وكان ابرزهم هذا العام الدكتور يوسف الفرضاوي الذي يعد المفكر الرئيسي للحركة الاسلامية المعاصرة والشيخ جاسم الياسين من الكويت والاستاذ محمد مهدي عاكف عضو مكتب الارشاد للتنظيم الدولي للأخوان الذي كان أول المتحدثين .</p>
			<p>وتحدث مختار نوح ( الاخوان ) عن مصر , والحبيب المكني ( حركة النهضة ) عن تونس . اما افغانستان ففضل المنظمون الابتعاد عن خلافات فصائل المجاهدين فيها فتحدث عنها احمد سعيد وهو مصري يترأس احدى منظمات الاغاثة في بيشاور .</p>
			<p>ويبدو ان المنظمين ادركوا مشاعر القلق واليأس في نفوس كثير من الشباب الذين عبروا عن ذلك من خلال اسئلتهم نتيجة القصص المؤلمة التي تصلهم من البوسنة وافغانستان والجزائر وكشمير فاختاروا شعارا للمؤتمر هو " الامة الاسلامية شروق لا غروب " .</p>
			<p>وحذر الشيخ الفرضاوي الشباب من اليأس والقنوط قائلا : " ان النصر ساعة صبر والله ينشئ من المحنة منحة " . اما أحمد عثمان مكي احد القيادين في الجبهة الاسلامية القومية في السودان فقدم ما يجرى في بلاده بأنه " الأمل الذي يجب ان يحيي آمال المسلمين . وكان الرئيس السوداني عمر حسن البشير الرئيس العربي الوحيد الذي حظي بتكبيرات عوضا عن التصفيق الذي لا يفضله الاسلاميون , عندما ظهر على شاشة التلفزيون وهو يعرض مجموعة من قوات الدفاع الشعبي . وعلق شاب مازحا " أخيرا أصبح لدينا عسكر نفرح لرؤيتهم " .</p>
			<p>ومع ان الشيخ عمر عبدالرحمن معتقل فقد كان حاضرا بطريقة ما مع قضايا نيويورك برغم تجاهل منظمي الرابطة . ذلك ان عبدالرحمن ليس له اصدقاء كثيرون هنا . اما " حضوره " فجاء عندما رتبت الرابطة في أحدى الأمسيات لقاءا بين مدير مكتب التحقيقات الفيديرالية ( أف . بي . آي ) في ولاية ميتشيغان حيث يعقد المؤتمر ومندوب عنها من ولاية نيوجيرزي ( معظم المتهمين في قضيتي نيويورك من ولاية نيوجيرزي ) . وعبر للمباحث الفيديرالية عن عتب المسلمين الدكتور احمد القاضي , وهو أحد قدامى الأخوان المهاجرين الى اميركا عندما افتتح اللقاء بعد ان طرق الميكروفون باصبعه وقال : " هل استطيع ان أتحدث بحرية أم ان الميكروفون فيه اجهزة تنصف والتقاط ? " , ونظر الى مدير " أف . بي . آي " هال هالتزرف الذي ابتسم وسط ضحكات الحضور . وحاول هالتزرف عدم التحدث في قضايا شائكة متعلقة بالمسلمين او قضية نيويورك فتحدث بصورة عامة عن حقوق الناس عموما ودور جهازه الأمني مؤكدا انه يعمل وفق انظمة تحمي الجميع وتمنع التفرقة على أسس الدين واللون ودعا المسلمين الى التعرف على حقوقهم وممارستها . وعندما قال , مبتسما , انه يدعو المسلمين للالتحاق بمكتب التحقيقات الفيديرالية رد عليه مسلم اميركي بجواره " عندكم عماد سالم . . . ألا يكفي ? " مشيرا الى العميل المصري الذي تجسس على الشيخ عبدالرحمن وآخرين في نيويورك . وضحك الحضور مرة أخرى ومعهم هالتزرف وكان اللقاء " عملية ناجحة لازالة التوتر ما بين العرب المسلمين وجهاز الأمن الاميركي " حسب قول ياسر المنشاوي الذي نظم اللقاء وهو رئيس منظمة جديدة , مجلس القضايا الاسلامية , تعنى بالتعامل مع وسائل الاعلام الاميركية والعلاقات العامة وارشاد المسلمين الى حقوقهم . ويضيف المنشاوي ان منظمته ستستمر في دعوة مسؤولين اميركيين الى مؤتمرات اسلامية أخرى .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401030068" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>عمان قلقة من اعطاء عرفات أولوية للاتفاق مع اسرائيل قبل الأردن</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>كشفت تصريحات العاهل الاردني الملك حسين , أول من أمس , مدى التدهور في العلاقات بين الأردن ومنظمة التحرير على خلفية عزوف المنظمة عن التنسيق مع الأردن ورفضها قرار اتفاق اقتصادي ثنائي وتجاهلها موقف الأردن في ما يتعلق بالمعابر الحدودية بين منطقة الحكم الذاتي في أريحا والمملكة .</p>
			<p>وجاءت تحذيرات الملك حسين لمنظمة التحرير من مغبة استمرارها في تجاهل التنسيق مع الأردن بمثابة تعبير عن نفاد صبره بعد اسابيع من الدعوات المتكررة لاستئناف التنسيق واستمرار السيد عرفات في رفض توقيع الاتفاق الاقتصادي مع الأردن الذي تم التوصل اليه في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي .</p>
			<p>واعتبرت هذه التصريحات أوضح مؤشر على قلق الأردن من انعكاسات أي اتفاق فلسطيني - اسرائيلي على المملكة في اطار التسوية السلمية .</p>
			<p>وتقول مصادر أردنية رسمية ان الملك حسين يشعر بالاستياء من اصرار الزعيم الفلسطيني على اعطاء اولوية استراتيجية لتوصله الى اتفاق مع اسرائيل قبل ابرام أي اتفاق مع الاردن , بدلا من العكس . وتشير المصادر الى ان السيد عرفات " يسعى لأن يقوي موقفه التفاوضي مع الأردن بالاتفاق مع اسرائيل أولا بدلا من ان يقوي موقفه التفاوضي مع اسرائيل بالاتفاق مع الأردن " . ويفسر بعض المسؤولين الأردنيين موقف القيادة الفلسطينية هذا على انه مؤشر الى " رغبة عرفات في ربط الاراضي المحتلة باسرائيل بدلا من ربطها بالاردن " .</p>
			<p>وتساءل أحد القياديين الأردنيين : " هل هناك نية لدى أبو عمار لقطع الحبل السري بين الكيان الفلسطيني الوليد واسرائيل وفطم الاقتصاد الفلسطيني عن ارتباطه الحالي بالكيان الاسرائيلي " ?</p>
			<p>ويعتقد القيادي الاردني ان السيد عرفات يدفع باتجاه " ارتباط كامل بالكيان الاسرائيلي , ويرفض كل انواع الانسجام والتكامل والتوافق مع الأردن " . ويوضح ان تحفظات الأردن على ارتباط الأراضي المحتلة باسرائيل تنبع من ان مثل هذا الارتباط يفرض على الأردن علاقة مع الاراضي المحتلة تحددها المصالح الاسرائيلية بدلا من المصالح الاردنية - الفلسطينية المشتركة . ويشدد على ان الاردن " بحكم ارتباطه السياسي والجغرافي والسكاني والاقتصادي بالضفة الغربية , لا يقبل بأن تحدد علاقته مع الكيان الفلسطيني من قبل تل أبيب " . ويضيف ان الاردن في اطار أي تسوية سلمية مع اسرائيل " يرغب بالتعامل مع اسرائيل كأي دولة أخرى ليس ملزما بالتعاون معها بالضرورة , وذلك حسب مقتضيات المصلحة الوطنية " .</p>
			<p>وكان الملك حسين , في خطابه امام كبار ضباط القوات المسلحة الأردنية مساء أول من أمس وصف لقاءه بالسيد عرفات مساء الخميس الماضي بأنه " حاسم " وأن كلاهما كان " في منتهى الصراحة " . وأمهل الملك حسين الزعيم الفلسطيني حتى يوم غد الثلثاء لاستئناف التنسيق " ليعالجوا الأولويات المطلوبة , وبالسرعة الممكة وبالاتفاق المطلوب وبالوضوح المطلوب . . . وقلنا من جانبنا ان هذه آخر فرصة وأننا بعد الآن سنتحمل كل المسؤولية على حدة " .</p>
			<p>ويرى بعض المحللين ان عزوف الزعيم الفلسطيني عن التنسيق مع الاردن في هذه المرحلة له علاقة بتخوفه من طموحات اردنية مستقبلية ب " ابتلاع الضفة الغربية " في اطار النظام الاردني الأكثر قوة وثباتا . ويقول هؤلاء ان أبو عمار " لا يرى منافسة لقيادته للشعب الفلسطيني من قبل أي زعيم عربي آخر باستثناء الملك حسين الذي يحكم حاليا أكبر تجمع للشعب الفلسطيني خارج الأراضي المحتلة ( داخل الأردن ) . . . وكان تمكن من حكم الضفة الغربية بنجاح نسبي ما بين عامي 1952 - 1967 " . وساهم في هذه التخوفات ان الاردن هو الدولة العربية الوحيدة التي عملت على توطين اللاجئين والنازحين الفلسطينيين من خلال منحهم حق التجنس والعمل السياسي داخل النظام السياسي والمساواة حسب الدستور , بينما بقيت غالبية الفلسطينيين في لبنان وسورية ومصر خارج النظام السياسي لتلك الدول , مع اختلاف تركيباتها السكانية .</p>
			<p>كما يزيد من شكوك القيادة الفلسطينية ان الملك حسين لم يعمد الى تعديل الدستور الذي ينص على ان الضفة الغربية جزء لا يتجزأ من المملكة الاردنية الهاشمية , برغم قرار فك الارتباط الذي اتخذ عام 1988 , ما ترك الباب مفتوحا لعودة الأردن الى فرض السيادة على الضفة الغربية في ظل ظروف قد تصبح مؤاتية .</p>
			<p>ومع ان بعض السياسيين الاردنيين يبدون تفهما لتخوفات منظمة التحرير , فانهم يحذرون , في الوقت نفسه من ان تدفع هذه التخوفات القيادة الفلسطينية الى زيادة الارتباط باسرائيل .</p>
			<p>ويقول مسؤول في منظمة التحرير ان التخوفات الاردنية " مبالغ فيها " وان الكيان الفلسطيني المستقبلي " معني بالارتباط بالعالم العربي وليس اسرائيل " . غير انه يشير الى ان الحقائق على الأرض وارتباط الأراضي المحتلة اقتصاديا باسرائيل لأكثر من ربع قرن من الزمن , لا يتيح عملية فك ارتباط سريع مع اسرائيل واعادة ارتباط مع الأردن .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401030069" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مصر : اعتقال 15 من " الجماعة الاسلامية " في أسيوط</headline>
		<text>
			<p>شنت قوات الامن في أسيوط أمس حملة على المناطق العشوائية في المحافظة واعتقلت 15 من أعضاء " الجماعة الاسلامية " بينهم أربعة اعتقلوا في ديروط .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان الحملة شملت منطقة كوم عباس التي شهدت اشتباكا بين قوات الشرطة والمتطرفين قبل ثلاثة أيام واسفرت عن مقتل المتطرف عبدالرحمن أحمد حمدان واعتقال زميله محمد عمر وافي , مشيرا الى ان قوات الأمن تبذل جهودا لاعتقال أثنين آخرين شاركا في الاشتباك ونجحا في الفرار .</p>
			<p>واضاف ان مسجد الرحمة في اسيوط الذي يعد معقلا للجماعات الدينية المتطرفة وضع تحت المراقبة خلال الايام الماضية بهدف اعتقال " الارهابيين " الذين يستغلون المسجد للتخطيط لارتكاب " عمليات ارهابية " .</p>
			<p>وقال المصدر ان الخطة الامنية التي نفذتها مديرية الامن في أسيوط خلال اعياد الميلاد نجحت بكفاءة , مشيرا الى عدم وقوع اي حوادث عنف داخل المدن أو القرى خلال الاحتفالات , وأوضح ان الحملة التي نفذتها الشرطة أمس أسفرت عن اعتقال أربعة متطرفين في قرية المندرة التابعة لمدينة ديروط اعترفوا بانهم كانوا يعتزمون القيام بهجمات ضد رجال الأمن وممتلكات المسيحيين خلال الايام المقبلة .</p>
			<p>وفي القاهرة , واصلت قوات الأمن تمشيط المنطقة الجنوبية بحثا عن مرتكبي حادث الهجوم على باص السياح النمسويين الاثنين الماضي . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان الشرطة اعتقلت 10 متطرفين بدأت معهم التحقيقات .</p>
			<p>وغادر المصابون المصريون في الحادث وعددهم 8 مستشفى دار السلام في مصر القديمة بعد انتهاء فترة علاجهم . وقال الدكتور عبدالله قداح مدير المستشفى ل " الحياة " ان تحقيقات جهاز امن الدولة مع المصابين في الحادث اثبتت ان ايا منهم غير متورط في الهجوم على الباص .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401030070" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>رئيس استونيا يحذر من الامبريالية الروسية الجديدة . جيرينوفسكي يهدد بحرب عالمية ثالثة وتدمير المانيا في حال تسلمه السلطة</headline>
		<text>
			<p>هدد الزعيم الروسي القومي المتطرف فلاديمير جيرينوفسكي , في حديث أدلى به الى صحيفة " ويلت ام شونتاغ " الالمانية الاسبوعية , المانيا , التي رفضت الاربعاء الماضي منحه تأشيرة دخول الى أراضيها , بشن " حرب عالمية ثالثة " و تدميرها " تدميرا كاملا " في حال تسلمه السلطة في موسكو .</p>
			<p>وأكد جيرينوفسكي زعيم الحزب الديموقراطي الليبيرالي الروسي في حديثه الذي نشرته الصحيفة , امس الاحد , انه في حال تسلم السلطة في موسكو سينشر " 300 ألف جندي روسي على أراضي المانيا " . وحذرها بأن رفضها منحه تأشيرة دخول سيؤدي الى اندلاع " حرب عالمية ثالثة " وتدميرها " تدميرا كاملا " .</p>
			<p>وكشفت الصحيفة ان هذه التهديدات سجلتها الاربعاء الماضي أجهزة الاستخبارات الالمانية وأكدتها تقارير داخلية للسفارة المانية في بلغاريا .</p>
			<p>وكانت السلطات الالمانية رفضت منح جيرينوفسكي , المشهور بتصريحاته المعادية للسامية وللاجانب , تأشيرة دخول الى أراضيها , وبررت الرفض بأنها لا تريده ان يدلي بتصريحات استفزازية وهو في المانيا .</p>
			<p>وأعلن جيرينوفسكي أمام موظفي السفارة الذين ابلغوه قرار الرفض انه في حال تسلمه السلطة سيبقي , بل " سيعزز " , القوة المؤلفة من 70 ألف جندي روسي لا يزالون في المانيا مع عائلاتهم . ومن المقرر انهاء اجلاء هؤلاء الجنود في 31 آب ( اغسطس ) المقبل .</p>
			<p>وقال جيرينوفسكي , ردا على سؤال , لأحد موظفي السفارة عما اذا كان يعتزم احتلال المانيا , ان الجنود سيكفلون " التعويض لروسيا عن خسائر الحرب العالمية الثانية " . وأضاف انه سيتوجب على المانيا دفع ثمن باهظ وستصبح " بلدا فقيرا " . ونقلت الصحيفة عنه توجيهه تهديدات شخصية الى الديبلوماسي الذي رفض منحه التأشيرة مؤكدا انه " سيصفى " .</p>
			<p>دول البطيق</p>
			<p>من جهة أخرى , أثارت تصريحات للرئيس بوريس يلتسن قلق دول البلطيق الثلاث , استونيا وليتوانيا ولاتفيا , التي حض رؤساؤها موسكو على تنفيذ التزامها اكمال سحب القوات الروسية من اثنتين من هذه الدول خلال العام الحالي .</p>
			<p>وكانت موسكو اكملت سحب قواتها من ليتوانيا في تموز ( يوليو ) الماضي لكن محادثات صعبة في شأن سحب قواتها من استونيا ولاتفيا لا تزال مستمرة بعد عامين على انهيار الاتحاد السوفياتي . وتعزو موسكو تلكؤها الى القوانين التي اقرتها دول البلطيق بعد استقلالها , ومنها القانون الانتخابي , الذي تقول انها تنتهك حقوق السكان الروس فيهما .</p>
			<p>ويتخوف السياسيون البلطيق من عودة العقلية الامبريالية الروسية الى الكرملين , خصوصا بعدما حقق جيرينوفسكي انتصارات كبيرة في الانتخابات الروسية الاخيرة وتزايد التأييد لأفكاره الداعية الى اخضاع الجمهوريات السوفياتية السابقة لموسكو .</p>
			<p>وكان الرئيس الاستوني لينارت ميري أعرب , اول من امس , عن قلقه من ان يتبع الكرملين سياسة خارجية عدوانية في عام 1994 . وقال ان خطاب يلتسن بمناسبة رأس السنة الجديدة " يمكن ان يمثل مرحلة جديدة " في هذا الاتجاه .</p>
			<p>وكان يلتسن تعهد في خطابه الذي بثه التلفزيون مباشرة عشية رأس السنة بحماية أفضل ل 25 مليون روسي يقيمون في الجمهوريات السوفياتية السابقة . واعتبر ميري ان " الكلمات واللهجة التي استخدمها يلتسن يمكن الاستنتاج منها ان القوى الديموقراطية في روسيا قررت ان تمارس السياسة العدوانية للاتحاد السوفياتي السابق " .</p>
			<p>ودعا ميري دول الغرب الى ادانة ما وصفه بأنه " خطاب مؤسف وغير عادي " ليلتسن . وأضاف : " اذا لم تفعل فان الاجراس التي ستقرع في عام 1994 ستتناغم مع انهيار القيم الاخلاقية والسياسية للغرب " .</p>
			<p>واتهم ميري القيادة الروسية أيضا بأنها تستخدم جيرينوفسكي غطاء لاعتماد سياسة اكثر تشددا تجاه الجمهوريات السوفياتية السابقة بما فيها الدول البلطيقية الثلاث . وقال : " يمكن روسيا ان تستخدم جيرينوفسكي ببراعة لخلق الانطباع بأنها مضطرة لاعتماد خط اكثر عدوانية بهدف احلال الاستقرار في روسيا " .</p>
			<p>وأصر ميري على ان لا أساس لكلام موسكو عن سياسة التمييز ضد الجالية الروسية الكبيرة في استونيا . واعتبر ان " الروس يتمتعون بمستوى معيشي أعلى مما هو في روسيا وحقوقهم محفوظة احسن مما هي في روسيا ( . . . ) وكثيرون من الروس هنا يرتعبون من فكرة وضعهم تحت حماية روسية " .</p>
			<p>ورأى ميري ان كلام يلتسن , الذي قال انه يضرب على الوتر القومي , يضر بمصالح روسيا . وتابع ان يلتسن " كانت امامه فرصة مثالية ليبرهن في خطابه على ان روسيا ستواصل السير في طريق الديموقراطية ( . . . ) لكن رسالته في شأن حماية الروس في الخارج لم تكن الرسالة التي انتظر العالم سماعها عشية رأس السنة " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401030071" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ديستان في ساراييفو لطرح " خيارات " جديدة لانهاء الحرب</headline>
		<text>
			<p>قال الرئيس الفرنسي السابق والرئيس الحالي للجنة الشؤون الخارجية في البرلمان الفرنسي فاليري جيسكار ديستان , في ساراييفو أمس الاحد , انه طرح خيارات عدة للاسراع بانهاء الحرب الدائرة في البوسنة منذ 21 شهرا في اجتماع مع الرئيس البوسني علي عزت بيكوفيتش .</p>
			<p>وقال ديستان للصحافيين : " اجريت مناقشات طويلة مع الرئيس بيكوفيتش وتحدثنا عن اشياء اساسية ذات اهمية للجانب البوسني ولنا في المجموعة الأوروبية " . وأضاف انه طرح على الرئيس البوسني " بعض المقترحات التي قال انه سينظر فيها " , وذكر ان " من شأن هذه المقترحات ان تؤدي الى احلال السلام بشكل اسرع " .</p>
			<p>ورفض ديستان الذي كان وصل الى ساراييفو , اول من امس , الافصاح عن تفاصيل المقترحات , الا انه كان ذكر في زغرب صباح اول من امس ان اي حل للنزاع في يوغوسلافيا السابقة " لا يمكن ان يتم الا في اطار الحدود القائمة لمختلف الجمهوريات والمعترف بها " . وقال : " ليس هناك حل للوضع في يوغوسلافيا السابقة في غياب احترام بعض قواعد القانون الدولي البسيطة جدا , وأولها احترام الحدود " .</p>
			<p>وأضاف في اشارة واضحة الى جمهورية الصرب واعمالها العدوانية على البوسنة ان " هذا الاحترام مفروض على الجميع . انه مفروض على اولئك الذين تجاوزوا حدودهم واولئك الذين لهم اقليات وان كانت كبيرة خارج حدودهم . هنا يجب ان تكون الاسرة الدولية والمجموعة الأوروبية حازمتين " .</p>
			<p>وأوضح ان " المسالة المركزية هي : هل نريد الحفاظ على الوحدة الهيكلية للبوسنة - الهرسك ام لا ? " . وقال , في ما بدا اشارة الى الخطة الدولية بتقسيم الجمهورية الى ثلاث دويلات على اساس عرقي , ان هناك " منحى ينحرف عن هذا الاتجاه ويتجه نحو البحث عن حل آخر حاليا لا يستبعد فقط احتمال تقسيم البوسنة - الهرسك وانما قد يقود اليه " .</p>
			<p>وكان الرئيس بيكوفيتش عبر في رسالة الى الشعب البوسني بمناسبة رأس السنة الجديدة عن أسفه ازاء تخاذل المجتمع الدولي في مأساة البوسنة - الهرسك , ودعا البوسنيين الى الاستمرار في مقاومة " قوى الشر والدمار " .</p>
			<p>وقال عزت بيكوفيتش في رسالته التي وجهها الى السكان المقيمين والمهاجرين ونقلتها الاذاعة والتلفزيون ان " السلطات العالمية التي كان بامكانها ان تمنع الجرائم ( ضد البوسنة والهرسك ) لم تفعل ذلك " . وتابع " وحدهم مقاتلونا الشجعان وقفوا في وجه الجريمة ونحن مدينون لهم لأنهم حالوا دون ان تكون المأساة اكبر " .</p>
			<p>وأضاف الرئيس البوسني : " ان العام المنصرم كان الاصعب الذي عرفته البوسنة والهرسك " , معتبرا انه " على رغم الحرب والمشاكل كانت سنة مشرفة تميزت باصرار شعبنا بعزيمة على مقاومة قوى الشر والدمار " . ورأى ان " العام الذي يبدأ يحمل الينا محنا جديدة الا اننا اليوم أقوى مما كنا عليه قبل سنة " .</p>
			<p>ورد بيكوفيتش على تهديد الرئيس الكرواتي فرانيو توجمان بالتدخل العسكري المباشر في القتال في وسط البوسنة بين المسلمين والكروات بالقول ان قوات كرواتيا تقاتل فعلا الى جانب كروات البوسنة منذ اشهر . وحذر الرئيس البوسني من عواقب التدخل الكرواتي .</p>
			<p>كذلك حذر الرئيس البوسني من عواقب مواصلة عمليات التطهير العرقي الكرواتية في موستار وتشابليينا في جنوب البوسنة .</p>
			<p>وفند اتهامات الرئيس الكرواتي فرانيو توجمان بأن قوات البوسنيين المسلمين ارتكبت جرائم الأبادة الجماعية ضد كروات البوسنة .</p>
			<p>وأكد ان المسلمين لم يمنعوا مرور أي قافلة تحمل المواد الانسانية الى المناطق الكرواتية " وأن القافلة المتوجهة الى ماغلاي ما تزال متوقفة عند مدينة زينيتسا بسبب المواد العسكرية والأسلحة التي تم العثور عليها فيها " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401030072" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تركيا تنفق 55 بليون دولار على الحرب . أنقرة تتهم مقاتلي " الكردستاني " بخطف ثمانية أشخاص وقتلهم</headline>
		<text>
			<p>بثت وكالة الاناضول " التركية للانباء امس الاحد ان مقاتلي حزب العمال الكردستاني اوقفوا حافلات على طريق دياربكر - إيلازيغ وخطفوا ثمانية من ركابها , كان بينهم معلم وشرطي وموظف في وزارة التعليم وموظف حكومي متقاعد , عثرت السلطات فيما بعد على جثثهم في حقل قريب . واضافت انهم قتلوا برصاص بنادق آلية .</p>
			<p>وكانت رئيسة الوزراء تانسو تشيلر تعهدت عشية رأس السنة بأن حكومتها ستقضي على " الارهاب " , وهو التعبير الذي تستخدمه أنقرة لوصف حزب العمال الكردستاني , الذي استهدف خلال العام الماضي موظفي الدولة في الحرب التي يشنها عليها منذ عام 1984 وراح ضحيتها حتى الآن اكثر من عشرة آلاف قتيل .</p>
			<p>وقع الحادث الجديد في وقت متأخر أول من امس قرب بلدة مادين في محافظة إيلازيغ جنوب شرقي تركيا . وكانت الحافلات قادمة من دياربكر وجيزري وشيرناخ .</p>
			<p>تشيلر</p>
			<p>وأكدت تشيلر , التي أمضت ليل رأس السنة في ضيافة قوات الامن في دياربكر , في مؤتمر صحافي عقدته في جامعة دجلة في المدينة انه سيقضى " نهائيا " في عام 1994 على حزب العمال الكردستاني .</p>
			<p>وأعلنت ان الدولة التركية انفقت 55 بليون دولار خلال السنوات العشر الماضية على محاربة الحزب . وأعربت عن الأسف لعدم استثمار هذا المبلغ في تنمية المنطقة . وتابعت : " سنقضي على من يمنعنا من انفاق مواردنا على تحقيق الازدهار للجنوب الشرقي " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401030073" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>أكد ل " الحياة " قرب تشكيل جبهة عريضة للمعارضة . زعيم تشادي معارض يتهم فرنسا بدعم نظام ديبي لمصالحها النفطية</headline>
		<dateline>أرليت خوري</dateline>
		<text>
			<p>أكد رئيس الحركة من أجل الديموقراطية والتطور في تشاد موسى ميدلاء في حديث الى " الحياة " أمس أن المعارضة التشادية لن تشارك في الانتخابات المتوقع اجراؤها الربيع المقبل , وقال ان حركته تجري اتصالات بهدف تشكيل جبهة عريضة تضم فصائل المعارضة وتعمل على تحقيق تسوية ديموقراطية في البلاد , بعد فشل الرئيس ادريس ديبي في ذلك .</p>
			<p>واتهم ميدلاء الحكومة الفرنسية بتقديم الدعم الى الرئيس ديبي لأنه لجأ الى زيادة حصة الشركات الفرنسية في النفط التشادي . لكنه في الوقت نفسه اعتبر ان لا حل شاملا للأزمة التشادية من دون رعاية فرنسية لأي اتفاق يجري التوصل اليه .</p>
			<p>واعتبر ان الشعب التشادي لم ينعم منذ الاستقلال حتى اليوم , بأي نوع من أنواع الديموقراطية والاستقرار . واتهم ديبي بالأزدواجية في المواقف " إذ عندما يكون في فرنسا يدلي بتصريحات ما يلبث ان يتحول عنها عندما يكون في السودان مثلا " .</p>
			<p>ورأى ميدلاء الذي شغل منصب وزير للصحة والشؤون الاجتماعية في عهد الرئيس السابق غوكوني وداي ان التشاد باتت حاليا في مأزق من جراء الوضع الاقتصادي الذي وصفه بأنه " دون الصفر " , ومن جراء نزوح حوالي 60 في المئة من الشعب الى الدول المجاورة , فيما الحروب الأهلية مستمرة في البلاد .</p>
			<p>وذكر انه إزاء هذا الواقع تسعى الحركة من أجل الديموقراطية الى استقطاب أكبر عدد ممكن من الفصائل التشادية المعارضة " لتشكيل جبهة عريضة تسعى الى تسوية الوضع القائم حاليا في البلاد . وإذا تبين أن التسوية غير ممكنة عبر المصالحة مع النظام , فلا يبقى أمامنا سوى اعتماد الحل العسكري " .</p>
			<p>وأضاف أن الاتصالات أعطت نتائج إيجابية حتى الآن . وقال أن الفصائل المعارضة ستعقد في غضون اسبوع أو اثنين اجتماعا في مكان رفض الكشف عنه , لتعمل على الاتفاق على انشاء الجبهة العريضة , " بمنأى عن الانتماءات الدينية والقبلية والعقائدية ولما فيه مصلحة الشعب التشادي " .</p>
			<p>وحمل على المؤتمر الوطني الذي عقد قبل عام تقريبا في تشاد , وقال ان حركته رفضت المشاركة فيه في ظل سيطرة الرئيس ديبي على المرافق العسكرية والسياسية والاقتصادية في البلاد , " ما يعني ان المؤتمر لم يكن أكثر من مناسبة يعبر خلالها المشاركون عن وجهات نظرهم من دون أن يتوصلوا الى أي قرارات " .</p>
			<p>وقال أن حركته التي كانت اقدمت على بادرة إيجابية بمناسبة انعقاد المؤتمر الوطني وأعلنت هدنة في مواجهتها مع القوات الحكومية , وجدت نفسها عرضة لهجمات من قبل هذه القوات عشية انعقاد المؤتمر . وأشار الى ان تنظيم المؤتمر كان هدفه " خداع الرأي العام العالمي ومساعدة ديبي على الظهور في مظهر الرجل الديموقراطي , في حين أنه يجمع كل السلطات في يديه ولا يترك أي مجال أمام الآخرين لمشاركته في اتخاذ القرارات " .</p>
			<p>وعن الانتخابات المتوقع ان تجري الربيع المقبل , قال ميدلاء ان الفصائل التشادية المعارضة الموجودة في الداخل ويقدر عددها بنحو 45 , تفتقد الاودات اللازمة للمشاركة في الانتخابات , وان المعارضة المسلحة الممثلة في حركته الموجودة في منطقة بحيرة تشاد اضافة الى مجموعات اخرى من المعارضة المسلحة الموجودة خارج مناطق السيطرة الحكومية ترفض المشاركة في مثل هذه الانتخابات " الشكلية " .</p>
			<p>وأكد أن قضية الانتخابات ستكون في صلب المناقشات التي ستجريها الفصائل المعارضة خلال الاجتماع المقبل , وأنها ستطالب باجراء مصالحة وطنية في البلاد , وتحديد اسس لإعادة تكوين الجيش والعمل على عودة النازحين والمنفيين , قبل اجراء أي انتخابات . وأكد أن فصائل المعارضة تلتقي جميعها عند استحالة اجراء انتخابات في ظل الاوضاع الحالية .</p>
			<p>الاسلاميون في تشاد</p>
			<p>وعن مدى أهمية الفصائل الاسلامية , قال ان تشاد تواجه مشاكل عدة مثل الجهل والفقر والصراع بين عناصر سياسية يطمع كل منها في لعب دور بارز . وأوضح أن من بين هذه العناصر تلك التي تسعى الى استخدام الثقافة العربية ضد الفرنسية , ومنها تلك التي تسعى الى عكس ذلك , وهناك ايضا عناصر تدعو الى اقامة نظام اسلامي .</p>
			<p>وأضاف أن من يعرف تركيبة التشاد يدرك استحالة قيام أي جمهورية ذات طابع ديني , اسلامية كانت أم مسيحية , " فقضيتنا قضية وطنية وليست دينية ولا نقبل بقيام نظام اسلامي " .</p>
			<p>المصالح الفرنسية</p>
			<p>واتهم الغرب وفرنسا تحديدا بدعم ديبي اعتقادا بأنه سيطبق ديموقراطية حقيقية في تشاد " لكن الأخير برهن عن نظرة ضيقة في ممارسته للحكم , خصوصا بعدما عمل على تعزيز نفوذ افراد اسرته على صعيد الحكم متنكرا للمصلحة العامة " .</p>
			<p>وأعرب عن اعتقاده أن استمرار الدعم الفرنسي للنظام الحالي على الرغم من فشله في تحقيق تقدم فعلي في مجال الحفاظ على حقوق الانسان " قد يكون مرده الى قيام ديبي بتعزيز حصة الشركات النفطية الفرنسية في تشاد " . وأشار الى ان حصة فرنسا في النفط التشادي تراوح حاليا بين 22 و 25 في المئة , في حين ان الرئيس التشادي السابق حسين حبري كان رفض إعطاء الشركات الفرنسية حصة تقدر بنحو 11 في المئة كانت تطالب بها .</p>
			<p>وقال ان ديبي أقدم على هذه الخطوة لضمان دعم الفرنسيين لبقائه في الحكم , لكن هؤلاء باتوا يدركون مدى فشله . وأكد ان أي حوار يقوم في تشاد من أجل التوصل الى تسوية الوضع القائم يجب ان يكون برعاية فرنسا باعتبارها الجهة القادرة على ضمان أي استحقاق يجري التوصل اليه .</p>
			<p>وعن مصادر تمويل حركته قال أنه تمويل ذاتي " وإن كان من الصعب تصديق ذلك " . وأوضح أن المصدر الاساسي لهذا التمويل هو سكان منطقة بحيرة تشاد الخاضعة لسيطرة الحركة والمعروفة بمواردها الطبيعية وثروتها الحيوانية . وقال ان هؤلاء السكان يسددون للحركة ضرائب على صادارتهم من المنتجات المحلية تقدر قيمتها بنصف قيمة الضرائب الحكومية , كما ان جزءا كبيرا من تسليح الحركة مصدره ما تستولي عليه من القوات الحكومية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401030074" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فلاحون متمردون يستولون على اربع بلدات في المكسيك</headline>
		<dateline>توكستلا غوتيريز</dateline>
		<text>
			<p>احتل فلاحون مسلحون يطلقون على انفسهم اسم " جيش زاباتا للتحرير " اربع بلدات في جنوب المكسيك في اول ايام العام الجديد وقتل في اعمال العنف نحو سبعة أشخاص وجرح 18 اخرون .</p>
			<p>وقالت الشرطة ان المجموعة تحتل بلدات سان كريستوبال دي لاس كاساس واوكوسينغو والتاميرانو ولاس مارغاريتاس في وسط ولاية تشياباس الجنوبية على مسافة نحو 720 كيلومترا جنوب شرق العاصمة مكسيكو سيتي .</p>
			<p>وتعتبر الولاية من بين الاكثر فقرا في البلاد , وتسودها منذ عقود الصراعات الطبقية والدينية والعرقية . ويشكل الهنود الحمر من سكان المكسيك الأصليين الغالبية في الولاية .</p>
			<p>وقال متحدث باسم الشرطة في توكستلا غوتيريز عاصمة الولاية ان اجمالي القتلى في البلدات الاربع يراوح بين خمسة وسبعة اشخاص , بينهم ثلاثة من ضباط الشرطة سقطوا في مدينة اوكوسينغو في اشتباك مع المتمردين .</p>
			<p>وذكر شاهد عيان ان عدد الثوار المشاركين في العملية يراوح بين 200 و 300 شخص وانهم يحملون الاسلحة الخفيفة , فيما قالت وكالة نوتيمكس الرسمية للانباء ان الفلاحين احرقوا بعض مباني البلدية في البلدات المحتلة .</p>
			<p>وفي بيان مليء بالعبارات الثورية قال الفلاحون انهم " اعلنوا الحرب " على الحكومة المكسيكية والجيش ويعتزمون التقدم نحو مكسيكو سيتي . وقال البيان الذي تم لصقه على الجدران في سان كريستوبال ان " المستبدين يشنون حرب ابادة غير معلنة ضد شعبنا منذ سنوات " .</p>
			<p>وظهر اثنان من ممثلي الفلاحين في مقابلة تلفزيونية من المنطقة وهم يرتدون زيا موحدا ويضعون اقنعة ويحملون اسلحة متطورة واجهزة لاسلكي . وقالا ان جماعتهما تسمى " جيش زاباتا للتحرير الوطني " بقيادة اللجنة الثورية المحلية . والاسمان غير معروفين من قبل .</p>
			<p>وقال احد الرجال الملثمين للصحافيين ان الثوار يطالبون بالاصلاح الزراعي وتشكيل حكومة انتقالية جديدة في الولاية الى ان تجري انتخابات في وقت لاحق .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401030075" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>واشنطن تلتزم " التوسيع التدريجي " لحلف شمال الاطلسي</headline>
		<text>
			<p>قالت صحيفة " نيويورك تايمز " , أمس الاحد , ان ادارة الرئيس بيل كلينتون ستلتزم اسلوب التوسع التدريجي في عضوية اوروبا الشرقية في حلف شمال الاطلسي على رغم انقسامات حادة بين المسؤولين الاميركيين في هذا الصدد .</p>
			<p>ونقلت الصحيفة عن مصادر في الادارة قولها ان الولايات المتحدة ستؤيد اتخاذ موقف " حكيم وتدريجي " من السماح لدول مثل بولندا وهنغاريا وجمهورية التشيك بالانضمام الى الحلف . وقالت الصحيفة ان هذا الموقف سيطرح على اعضاء الحلف في مؤتمر القمة الذي يعقد يومي 10 و 11 من الشهر الجاري في بروكسيل .</p>
			<p>وكان الرئيس البولندي ليخ فاوينسا حذر في مقابلة نشرت امس من عودة العلاقة بين شرق اوروبا وغربها الى وضع يشابه الحرب الباردة ما لم يتم استيعاب دول اوروبا الشرقية في حلف الاطلسي والاتحاد الاوروبي .</p>
			<p>وقال في المقابلة التي نشرتها صحيفة " ستامبا " الايطالية ان ابقاء هذه الدول على وضعها الحالي سيدفع روسيا الى استعادة نفوذها الاقليمي على الاصعدة السياسية والامنية والاقتصادية في دول مثل بولندا واوكرانيا .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401030076" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الهند والصين تبدآن الشهر المقبل محادثات خفض القوات على الحدود</headline>
		<text>
			<p>ني قالت وكالة " برس تراست " الهندية للانباء , أمس الاحد , ان الهند والصين ستبدآن محادثات الشهر المقبل حول خفض اعداد القوات في مناطق حدودية متنازع عليها .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن السفير الصيني تشينغ رويشينغ قوله ان مجموعات من الخبراء الديبلوماسيين والعسكريين ستجتمع للمرة الاولى في نيودلهي في اطار تحسين العلاقات بين البلدين , التي لم تخرج الا في الآونة الاخيرة من حال الفتور الناتجة عن الحرب الحدودية بينهما في 1962 .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن السفير قوله في مقابلة : " ربما يكون الجانبان قد خفضا بالفعل بعض القوات " , وان هدف الطرفين " خفض الاستثمارات في المجال العسكري وتحويلها الى التنمية الاقتصادية " .</p>
			<p>وجرى التوصل الى اتفاق لخفض القوات في المناطق الحدودية المتنازع عليها خلال زيارة رئيس الوزراء الهندي ناراسيمها راو لبكين في ايلول ( سبتمبر ) .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401030077" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>مواجهات عنيفة بين الجيش الكمبودي و " الخمير الحمر "</headline>
		<text>
			<p>أعلن مسؤول عسكري تايلندي ان اشتباكات عنيفة وقعت أول من أمس السبت بين القوات الحكومية الكمبودية و " الخمير الحمر " على مقربة من الحدود التايلندية مشيرا الى انها على ما يبدو اعنف معركة منذ ثلاثة اشهر .</p>
			<p>ولم يقدم المسؤول العسكري حصيلة عن الضحايا في الهجوم الذي شنته القوات الكمبودية على قواعد " الخمير الحمر " , مكتفيا بالقول ان عددا كبيرا من القذائف سقط في تايلند . وحصلت المواجهات التي استخدمت فيها خصوصا مدافع الهاون في بوم ماهان وبوم مالاي ودونغسوا تاي التي تبعد عشرين كيلومترا عن مدينة بوابيت الحدودية .</p>
			<p>وأضاف المسؤول العسكري ان الجيش والشرطة التايلنديين وضعا في حالة تأهب وان حوالى مئتين من المدنيين التايلنديين تم اجلاؤهم مؤكدا ان السلطات التايلندية طلبت من الفريقين المتقاتلين تحويل قصفهم عن تايلند .</p>
			<p>وكانت بنوم بنه اعلنت الخميس عن شن هجوم على المقر العام لقيادة الخمير الحمر في انلونغ فينغ التي تبعد 180 كلم شمال شرق بوابيت على الحدود التايلندية .</p>
			<p>ومن بنوم بنه اعتبر زعيم " الخمير الحمر " كيو سامبان ان هجوم القوات الحكومية يشكل عقبة امام عرض السلام الذي قدمه الملك نورودوم سيهانوك .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401030078" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>259 رجل شرطة قتلوا السنة الماضية في جنوب افريقيا</headline>
		<text>
			<p>أعلنت شرطة جنوب افريقيا أول من امس السبت ان شرطيين قتلا بالرصاص في حادثين منفصلين الجمعة في جنوب افريقيا مما رفع الى 259 عدد رجال الشرطة الذين قتلوا العام 1993 في هذا البلد .</p>
			<p>وقالت ناطقة باسم الشرطة ان الشرطي الاول قتل في مدينة دايفيتاون التي يقطنها السود شرق جوهانسبورغ برصاص اربعة رجال استولوا على سلاحه . وأضافت ان جثة الشرطي الثاني عثر عليها في احدى محطات القطار في جوهانسبورغ . ولم تعرف بعد ملابسات هذه الجريمة .</p>
			<p>وكان 226 رجل شرطة قتلوا العام 1992 في ] عمال عنف سياسية مقابل 145 العام 1991 . ولم يدرج في هذه الارقام رجال الشرطة الذين قتلوا في المناطق السوداء الست التي تتمتع بحكم ذاتي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401030079" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الموازنة السعودية الجديدة : خفض الانفاق ونمو دور القطاع الخاص</headline>
		<dateline>سليمان نمر</dateline>
		<text>
			<p>شهدت الموازنة السعودية للسنة الجارية 1994 انخفاضا في حجم مصاريفها بلغ 20 في المئة وفق ما حددته المراسيم الملكية التي أصدرها خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز خلال الجلسة الاستثنائية التي عقدها مجلس الوزراء السعودي برئاسته أول من أمس والتي رصدت لموازنة 1994 مبلغ 160 بليون ريال سعودي ( نحو 42.66 بليون دولار ) .</p>
			<p>ويعود الانخفاض الملموس في حجم الموازنة السعودية الى التدهور الحاد الذي شهدته أسعار النفط خلال الأشهر الثلاثة الماضية . اذ بلغ معدل سعر البرميل الواحد أقل من 13 دولارا الامر الذي أثر في حجم الواردات المالية للسعودية . وهذا ما أشار اليه الملك فهد في كلمته بمناسبة صدور الموازنة . اذ ذكر ان الاوضاع الاقتصادية النفطية وإنخفاض أسعار النفط العالمية نتيجة زيادة المعروض منه , أثرت في الواردات السعودية وانخفضت عما كانت عليه .</p>
			<p>لكن العاهل السعودي اعرب عن توقعاته بألا تستمر الاوضاع النفطية الحالية على ما هي عليه و " ان يتغير هذا الوضع في وقت ليس ببعيد ان شاء الله اذا ما تعاونت جميع الدول المنتجة للبترول تعاونا مخلصا . وهو ما نرجو ان يتحقق " .</p>
			<p>وشدد الملك فهد على أهمية المحافظة على قوة الاقتصاد السعودي " في حدود الامكانات المتاحة " . وأعطى دعما لقيمة الريال السعودي عندما شدد على التزام المحافظة على قيمته التي لم تتغير منذ عام 1986 .</p>
			<p>ولوحظ في مراسيم الموازنة السعودية أنه لم تتم الاشارة الى الحجم الحقيقي للواردات المالية للدولة المقدرة خلال سنة 1994 بل إكتفى بيان وزارة المال بالقول " ان الموارد المقدرة للانفاق الحكومي هي 160 ألف مليون ريال سعودي " . وهذا يعني ان الحكومة السعودية ستحقق التوازن بين الواردات والنفقات المقررة في الموازنة الجديدة عن طريق الاقتراض وأن هناك عجزا ستشهده الموازنة السعودية لم تحدد قيمته بسبب الظروف المتذبذبة لأسعار النفط التي تمنع كثيرا من الدول المعتمدة عليه في عائداتها من تحديد حجم ايراداتها المالية . ويذكر ان السعودية تعتمد بنسبة 75 في المئة من دخلها على عائدات النفط .</p>
			<p>وكانت موازنة العام الماضي التي بلغت 197 بليون ريال أو نحو ( 52.5 بليون دولار ) شهدت عجزا في أرقامها بنحو 28 بليون ريال سعودي ( نحو 7400 مليون دولار ) . وقد لجأت الحكومة السعودية الى الاقتراض من المصارف المحلية عن طريق سندات التنمية لتغطية عجز العام الماضي .</p>
			<p>ولوحظ في مراسيم الموازنة السعودية الجديدة أنها لم تشر الى تفاصيل النفقات أو المصاريف المقررة لكل قطاع من قطاعات الصرف مثل قطاع التعليم أو قطاع الصحة أو القطاع العسكري والأمني . واكتفت بالاشارة فقط الى المصاريف المقدرة لبعض المؤسسات الحكومية مثل " الخطوط الجوية السعودية " والى مصاريف مؤسسات التعليم العالي ومراكز البحث والتي بلغ مجموعها نحو 6.3 بليون ريال سعودي .</p>
			<p>وعلى رغم انخفاض حجم النفقات الذي شهدته الموازنة السعودية للسنة الجارية , إلا أن الأوساط المالية والاقتصادية السعودية أبدت ارتياحها الى ارقامها مشيرة الى ما تضمنته من استمرار الانفاق على عقود التشغيل والمشاريع الانشائية المعتمدة في السابق والتي خصص لها مبلغ 43 بليون ريال سعودي . ويقابل ذلك ارتياح حكومي ازاء تنامي وتزايد الدور الذي يلعبه القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي المحلي اذ حقق هذا القطاع نموا بلغت نسبته 5.1 في المئة , وهذا يعني ان خفض الانفاق الحكومي في موازنة السنة الجارية سيعوضه تنامي النشاط الاقتصادي للقطاع الخاص الذي اثبت خلال العامين الماضيين قدرته على لعب دور مهم في النمو الاقتصادي في المملكة خصوصا ان القطاع الخاص السعودي يملك سيولة عالية قادرة على الاستثمار الداخلي لا سيما في المجالات الصناعية والزراعية والعقارية . وتقدر أرقام غير رسمية حجم السيولة المالية الحالية للقطاع الخاص بمبالغ تراوح بين 14 بليونا الى 20 بليون دولار .</p>
			<p>وقد شهدت الأسواق السعودية عقب انتهاء حرب الخليج عام 1991 تدفقا ملحوظا لرؤوس الأموال السعودية للقطاع الخاص التي كانت في الخارج . وهو أمر ساهم في شكل كبير في تحقيق أرقام معقولة للنمو الاقتصادي في السعودية بلغت العام الماضي واحدا في المئة على رغم الظروف الاقتصادية العالمية وانخفاض حجم الواردات النفطية .</p>
			<p>وجاء في تقرير وزارة المال السعودية عن الوضع المالي في موازنة 1994 " شهدت السنة المالية المنتهية ( 1993 ) انخفاضا ملحوظا في الاسعار العالمية للنفط الذي يعتبر المورد المالي الرئيسي للدولة . اذ تمثل واردات النفط ما نسبته 75 في المئة من اجمالي موارد الحكومة . وقد أثر هذا الانخفاض في معدل نمو الناتج الوطني الاجمالي في كل قطاعات الاقتصاد المحلي الذي يقدر نموه خلال العام المنتهي بواحد في المئة مما كان عليه في العام السابق . وهذا تقدير أولي ستتم مراجعته وتعديله على ضوء الأرقام النهائية بعد قفل حسابات السنة المنتهية . لكننا إذا أمعنا النظر في أحد قطاعات الناتج المحلي الاجمالي وهو القطاع الاهلي نجد ان نموه خلال السنة المنتهية 1993 م حسب التقديرات الأولية كان مرضيا إذ يقدر نموه ب 5.1 في المئة مقارنة مع ما كان عليه العام السابق .</p>
			<p>وهذا المعدل يؤكد استمرار توسع القطاع الأهلي وزيادة فعاليته . كما يدل على استمرار نمو المقدرة الاستيعابية للاقتصاد الوطني نتيجة ما تم من استثمارات أهلية خلال الاعوام القليلة الماضية .</p>
			<p>ويذكر ان من الاسباب الرئيسية لهذا التحسن هو استقرار الأسعار . إذ تشير الأرقام القياسية لتكاليف المعيشة الى انها ظلت منخفضة . اذ لم تتجاوز الزيادة السنوية في الشهر الأخير من عام 1993 م نسبة 1.8 في المئة مقارنة مع الشهر المماثل من السنة السابقة . وهي نسبة منخفضة جدا مقارنة مع ما هو سائد في أغلب دول العالم . ويتم الحصول على الأرقام القياسية لتكاليف المعيشة عن طريق حصر وتسجيل أسعار جميع انواع ما تتطلبه أحوال المعيشة من مسكن ومأكل وملبس وأي حاجات معيشية أخرى . ويمثل الرقم القياسي معدل الزيادة في جميع هذه القطاعات " .</p>
			<p>وتأمل الأوساط المالية السعودية ان يحدث خلال النصف الثاني من السنة الجارية تحسن في الأسعار العالمية للنفط اذا ما تجاوبت كل الدول المنتجة مع المبادرة الخليجية التي اعلنت خلال قمة الرياض الشهر الماضي والتي اعلنت فيها دول الخليج استعدادها لخفض حجم انتاجها من النفط اذا ما تجاوبت الدول المنتجة مع ذلك .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0080" id="HYT_ARB_199401030080" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تطورات مفاجئة في انتخابات غرفة تجارة وصناعة جدة تسرب 1500 دعوة انتخاب و " المستقبل " و " التكامل " تحتجان</headline>
		<dateline>عمر ادريس</dateline>
		<text>
			<p>احتجت مجموعتا " المستقبل " و " التكامل " اللتان تخوضان انتخابات الغرفة التجارية الصناعية في جدة للدورة الانتخابية السادسة عشرة التي ستجري يومي الثلثاء والاربعاء المقبلين لدى وزارة التجارة ولجنة الاشراف على الانتخابات وعبر أعضاء المجموعتين عن الاستياء الشديد من عملية تسليم مرشحين نحو 1500 بطاقة دعوة انتخابية وقيام بعضهم بالاتصال بالناخبين وابلاغهم ان بطاقات الدعوة الخاصة بهم يمكن تسلمها من مندوب المرشح الذي سينتظر الناخب في الغرفة التجارية . وترى مصادر مطلعة اتصلت بها " الحياة " ان قرار لجنة الاشراف الاكتفاء بتدقيق الدعوة الانتخابية دون التأكد من تجديد الاشتراك سيرجح كفة المرشحين الذين تسلموا بطاقات دعوة الى منتسبين سيحاولون اقناعهم بانتخابهم وسيعزز موقفهم وجود بطاقات الدعوة الانتخابية في حوزتهم .</p>
			<p>وعزت بعض المصادر لجوء بعض المرشحين الى هذا الاجراء الى شعورهم بأنهم سيخرجون من دائرة الفوز . ويحدد نظام الغرف التجارية الصناعية ضرورة احضار صورة اشتراك الغرفة وصورة السجل التجاري لتسلم بطاقة الدعوة الانتخابية التي يفترض وصولها الى المشتركين بالبريد قبل موعد الانتخابات بأسبوع .</p>
			<p>في غضون ذلك , قررت لجنة الاشراف على الانتخابات استبعاد استخدام الكومبيوتر في فرز الاصوات والاكتفاء بالفرز اليدوي .</p>
			<p>وقالت مصادر قريبة من الانتخابات في لقاء مع " الحياة " ان عدد الناخبين الذين يتوقع ان يدلوا بأصواتهم في الانتخابات يصل الى حوالي 3000 صوت من أصل حوالي 91 ألف ناخب يحق لهم الاقتراع . وهو عدد يزيد 50 في المئة عن العدد المعتاد مشاركته في الانتخابات السابقة .</p>
			<p>ويساعد الجهد الذي بذلته مجموعة " التوازن " و " المستقبل " و " التكامل " في الاتصال المباشر بالتجار والصناع في زيادة عدد المشاركين بالاضافة الى ان الانتخابات ستجري على مدى يومين في فترة صباحية وفترة مسائية . ولم تحدد أي من المجموعات المتنافسة الاصوات التي ضمنت تأييدها الا ان الاوساط التجارية والصناعية في جدة تتحدث عن حملة اجتذاب للاصوات واسعة يعيشها قطاع الاعمال التجارية والصناعية في مدينة جدة في غضون الاسبوع الحالي . وتشمل اغراءات وتسهيلات تجارية من جانب الكبار المرشحين لا حدود أو قوانين لها . اذ تحول العاملون في الشركات الضخمة الى فريق عمل لجمع الاصوات عن طريق استمالة العملاء المؤيدة بمنحها تسهيلات تجارية في حالة تعاملها مع الشركة التي يملكها المرشح الذي سيتم تأييده . وأشارت مصادر مطلعة ان احد المرشحين تمكن من جمع 200 صوت مؤيد له بعد حصوله على بطاقات الدعوة الانتخابية واقناع اصحاب هذه الدعوات بتأييده .</p>
			<p>الى ذلك , وصف السيد طلال بادكوك عضو مجموعة " المستقبل " الاستفتاء الذي نفذته المجموعة ب " احتراف " وشمل قطاعات مختلفة من التجار والصناع في مدينة جدة بأنه يشابه " عمل الطبيب الذي يشخص المرض ثم يضع العلاج له " .</p>
			<p>وأضاف بادكوك الذي كان يتحدث الى حوالي 300 رجل اعمال حضروا لقاء نظمته المجموعة أول من أمس " ان تطلع التجار والصناع في مدينة جدة للمستقبل هو الذي يشجعهم على التغيير للافضل " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401030081" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>نتائج الكارثة تهدد ادارة مصرف " مورغان " الاميركي . تطبيق " عملية الاكورديون " السبيل الوحيد لانقاذ " بانستو "</headline>
		<dateline>طلعت شاهين</dateline>
		<text>
			<p>قرر المصرف المركزي الاسباني منح مهلة ثلاثة اشهر لمجلس الادارة الجديد لمصرف " بانستو " يقوم خلالها باعداد خطة لتصحيح الأوضاع , تلحظ تصورا واضحا لتغطية العجز الذي يعاني منه المصرف ويقدر ألف مليون بيزيتا ( 572.3 بليون دولار ) , والذي كان أدى الى تدخل المصرف المركزي في 28 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي , لاقصاء مجلس الادارة السابق برئاسة ماريو كوندي .</p>
			<p>الا ان مصادر الادارة الجديدة لمصرف " بانستو " أشارت الى ان خطة تصحيح الاوضاع ستكون جاهزة في غضون شهر واحد وأنه بحلول نهاية كانون الثاني ( يناير ) الجاري تستطيع الادارة ان تتقدم بهذه الخطة الى المصرف المركزي للمصادقة عليها ووضعها موضع التنفيذ .</p>
			<p>وطبقا لهذه المصادر , فان أفضل الوسائل لمواجهة العجز الضخم الذي كشفته لجان التدقيق , هو تطبيق ما يطلق عليه في الاوساط المصرفية الاسبانية اسم " عملية الاكورديون " والتي تتمثل في خفض رأس مال المصرف الى قيمة " بيزيتا واحدة " أو " رأس مال صفر " ثم اجراء عملية توسيع رأس مال المصرف من جديد لتصل الى القيمة الواقعية لموجودات المصرف .</p>
			<p>الا ان تطبيق هذه العملية على مصرف " بانستو " ستكون له نتائجه المباشرة على مصرف " جون . بي . مورغان " الاميركي الذي كان شريكا ل " بانستو " في عملية توسيع رأس المال التي اجراها المصرف الاسباني خلال الأشهر القليلة السابقة على تدخل المصرف المركزي .</p>
			<p>وتقول مصادر مطلعة ان نتائج هذه العملية ستكون رفع حجم خسائر المصرف الاميركي الى مئات الملايين من الدولارات . وفي هذه الحال ستجري محاسبة المسؤولين عن العلاقة بين مصرف " مورغان " ومصرف " بانستو " في عهد رئيسه السابق ماريو كوندي . وتضيف ان هذه المسؤولية لن تذهب ضحيتها مستشارة المصرف الاميركي المستقيلة فيولي دي هاربر وحدها , بل ستطال ايضا نائب رئيس المصرف روبرتو مندوزا . وكانت دي هاربر مهندسة عملية توسيع رأس مال مصرف " بانستو " الضخمة التي بدأت قبل خمسة اشهر بهدف تغطية عجز مبدئي تصل قيمته الى 160 ألف مليون بيزيتا ( 143.1 بليون دولار ) . الا ان عملية التوسيع , التي جندت لتسويقها العشرات من وسائل الاعلام العالمية , لم تسفر الا عن تسويق اسهم لبنك " بانستو " بمبلغ 92 ألف مليون بيزيتا ( 657 مليون دولار ) , بينها 20 ألف مليون بيزيتا ( 143 مليون دولار ) قدمها مصرف " مورغان " عن طريق صندوق استثمار " كورزاير " الذي يستثمر أموالا خاصة بزبائن المصرف الاميركي .</p>
			<p>وسيكون لتطبيق " عملية الاكورديون " لتصحيح أوضاع " بانستو " , حسبما تشر المصادر , نتائج مباشرة اهمها ان يفقد عملاء مصرف " مورغان " الاميركي أموالهم التي استثمروها في المصرف الاسباني عن طريق صندوق " كورزاير " .</p>
			<p>من جهة أخرى , تؤكد مصادر مطلعة في العاصمة الاسبانية ان رئيس مصرف " بانستو " الذي تم اقصاؤه الاسبوع الماضي , يرفض الادلاء بأي تصريحات عن موقفه الشخصي مما حدث وأنه يعيش هذه الايام محاطا بمجموعة من المستشارين القانونيين والاعلاميين للتخطيط لعملية رد واسعة النطاق , . وترى هذه المصادر ان المعركة مع المصرف المركزي ستكون ساخنة , خصوصا ان كوندي وأعضاء مجلس ادارة السابقين يسيطرون على نحو 20 في المئة من رأس مال " بانستو " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401030082" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" ميتسوبيشي " اليابانية تفوز بصفقة لبناء 5 ناقلات نفط ل " الوطنية السعودية للنقل البحري "</headline>
		<dateline>مصطفى شهاب</dateline>
		<text>
			<p>فازت شركة " ميتسوبيشي " اليابانية بصفقة بناء خمس ناقلات نفط ضخمة لحساب " الشركة الوطنية السعودية للنقل البحري " (NSCSA) التي ذكرت مصادرها أنها سلمت الشركة اليابانية خطاب نوايا بذلك .</p>
			<p>وذكر السيد محمد الجربوع المدير العام ل " الوطنية للنقل البحري " ان اللجنة المفوضة من جانب مجلس الادارة بانهاء التفاوض مع الشركات المتقدمة لبناء ناقلات نفط عملاقة (VICC) للشركة وأنهت مهمتها الحالية بتسليم " ميتسوبيشي " خطاب النوايا للقيام ببناء خمس ناقلات نفط عملاقة ذات تصفيح مزدوج حمولة كل واحدة منها 300 ألف طن , أي ما يعادل 2.1 مليون برميل .</p>
			<p>وأوضح الجربوع ان " ميتسوبيشي " ستبدأ بناء هذه الناقلات السنة 1994 على أن يتم تسليمها للشركة على دفعات اعتبارا من مطلع 1996 , وهو ما يتوافق مع التوقعات بتحسن أسعار نقل النفط الخام اعتبارا من السنة المقبلة .</p>
			<p>وعلى رغم ان مصادر الشركة رفضت الإفصاح عن قيمة العقد الذي سيتم ابرامه مع " ميتسوبيشي " . إلا أن العروض التي وردت الى الشركة لبناء الناقلات الخمس راوحت بين 80 مليونا و 130 مليون دولار للناقلة الواحدة .</p>
			<p>وأكدت مصادر في الشركة ل " الحياة " في هذا الصدد ان انخفاض العرض المقدم من " ميتسوبيشي " لم يكن المعيار الذي تم اتخاذ القرار على أساسه , مشيرة الى أن " الوطنية للنقل البحري " تلقت عروضا أقل بكثير من عرض الشركة اليابانية وذلك من أحواض بناء سفن كورية , إلا أنه تم استبعادها .</p>
			<p>وقالت هذه المصادر ان التنافس انحصر أخيرا بين عرضي " ميتسوبيشي " وشركة " هيتاشي " اليابانية أيضا . إلا أن " ميتسوبيشي " فازت بالعرض نتيجة توافق الشروط الذي تقدمت بها مع متطلبات الشركة .</p>
			<p>وبامتلاك الشركة خمس ناقلات للنفط الخام فانها تصبح ثاني أكبر شركة سعودية في هذا المجال بعد شركة " ميلا " التابعة ل " ارامكو السعودية " . كما تأتي هذه الخطوة منسجمة مع توجه الشركة لتنويع مصادر دخلها تحسبا للتقلبات في أسعار النقل .</p>
			<p>يذكر أن الشركة تملك أسطولا من ست سفن لنقل البضائع الجافة غالبا ما تدعمه بثلاث الى خمس سفن عن طريق الاستئجار .</p>
			<p>وتشير مصادر الشركة الى سعيها الى طرح بناء خمس سفن جديدة السنة الجارية في اطار خطة لدعم هذا الأسطول . تشمل الاستغناء عن اثنتين من السفن القديمة هما " سعودي حائل " و " سعودي القصيم " نظرا لقدمهما بعدما قامت ببيع سفينتي " سعودي مكة " و " سعودي الرياض " .</p>
			<p>وتملك الشركة أيضا أسطولا من 13 ناقلة للبتروكيماويات بينها اثنتان مملوكتان بالكامل للشركة , فيما تملك الناقلات ال 11 الأخرى " الشركة الوطنية للناقلات " التي تملك " الوطنية للنقل البحري " 80 في المئة من رأس مالها البالغ 500 مليون دولار , فيما تملك ال 20 في المئة المتبقية " الشركة السعودية للصناعات الأساسية " ( سابك ) .</p>
			<p>وكانت " الشركة الوطنية للناقلات " قد أبرمت بدورها عقدا في كانون الثاني ( يناير ) 1992 لبناء ثلاث ناقلات جديدة بقيمة 845 مليون دولار .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401030083" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>البعض يرى " اف تي " عند مستوى 4000 بنهاية 1994 . لندن : المتداولون يتوقعون سنة أخرى من الارتفاع في أسعار الأسهم</headline>
		<text>
			<p>بعد ارتفاعه بنسبة 20 في المئة أو 572 نقطة عام 1993 , يتوقع المحللون والمتداولون في لندن أن يتابع مؤشر " فايننشال تايمز " للأسهم ال 100 الرئيسية تقدمه سنة 1994 بفضل تراجع أسعار الفائدة وتزايد الثقة بالانتعاش الاقتصادي . ولا يستبعد البعض أن يبلغ المؤشر مستوى 4000 نقطة بنهاية السنة .</p>
			<p>وكان مؤشر " اف . تي " سجل أعلى مستوى قياسي له الخميس الماضي عندما بلغ 3480.8 نقطة . غير أن جني الأرباح الذي يعتبره المحللون ظاهرة صحية في هذا الظرف , دفع المؤشر الى مستوى 3418.4 الجمعة الماضي , أي في اليوم الأخير من 1993 , مسجلا انخفاضا قدره 10 نقاط لليوم نفسه وارتفاعا نسبته 20 في المئة عن اغلاق 31 كانون الأول ( ديسمبر ) 1992 عندما انتهى المؤشر عند 2846.5 نقطة . وإذا أضفنا الأرباح الموزعة على الأسهم , فإن العائد الاجمالي من الأسهم في بورصة لندن عام 1993 يكون بلغ نحو 29 في المئة .</p>
			<p>ومع تزايد الضغوط على وزير الخزانة كينيث كلارك لخفض أسعار الفائدة ما لا يقل عن نصف في المئة من مستواها الحالي , الذي هو الآن 5.5 في المئة , فإن دور الوساطة في حي المال والأعمال تتوقع مزيدا من الارتفاع في أسعار الأسهم سنة 1994 . ويشار الى أن مؤشر " اف . تي - 100 " كسب 10 في المئة أي نصف قفزته عام 1993 , مذ أعلن كلارك التدابير الجديدة لخفض العجز في الموازنة في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي .</p>
			<p>وفي استطلاع أجرته صحيفة " صنداي تلغراف " توقعت 6 من أصل 7 شركات بورصة ان تواصل الأسهم ارتفاعها . وترى " نومورا " اليابانية المؤشر عند مستوى 4000 نقطة في نهاية السنة . غير أن هذه الشركة تعتقد في المقابل ان أسعار الفوائد في بريطانيا سترتفع الى 7 في المئة بحلول ذلك التاريخ .</p>
			<p>أما صحيفة " صنداي تايمز " فقد أجرت استطلاعا شمل 14 من المؤسسات الرئيسية في حي المال وأشار الى ان معدل التوقعات للمؤشر هو 3700 نقطة بنهاية 1994 , في مقابل اغلاق الجمعة ونهاية 1993 أي 3418.4 نقطة . وتوقعت الشركات كلها استمرار الارتفاع باستثناء " روبرت فلمنغ " التي تنتظر انخفاض المؤشر الى 3300 نقطة بحلول نهاية السنة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401030084" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>في مذكرتين من غرفتي الصناعة والتجارة الى المجالي . القطاع الخاص الاردني يطالب بإصلاحات ضريبية</headline>
		<dateline>صلاح حزين</dateline>
		<text>
			<p>تقدم القطاعان التجاري والصناعي في الاردن بعدد من المطالب الى الدكتور عبدالسلام المجالي رئيس الوزراء بصفته رئيسا للمجلس الاقتصادي الاستشاري تتعلق بقانون الضريبة العامة على المبيعات الذي تطالب وزارة المال بتطبيقه قبل نهاية شباط ( فبراير ) المقبل بموجب قرار مجلس الوزراء الذي كان وافق فيه على خطاب النوايا مع صندوق النقد الدولي في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وكان القانون المذكور عرض على المجلس الاقتصادي الاستشاري الذي أحاله الى لجنة رباعية تضم ممثلين عن وزارة الصناعة والتجارة ووزارة المال واتحاد الغرف التجارية الاردنية وغرفة صناعة عمان وممثل عن قطاع الخدمات , لكي تناقشه وتنجزه في صيغته النهائية ومن ثم طرحه للمناقشة أمام مجلس الأمة واقراره بما ينسجم والتزام الحكومة تطبيقه مع صندوق النقد الدولي مطلع السنة المقبلة .</p>
			<p>وكانت النقاشات المستمرة منذ أكثر من عام بين الحكومة والقطاعين التجاري والصناعي وصلت الى تحديد نقاط الاختلاف والاتفاق بينهما قبل إحالة القانون الى اللجنة الرباعية المذكورة .</p>
			<p>ويرى القطاع التجاري , بموجب مذكرة ارسلها الى الدكتور المجالي , ان تكون النسبة العامة على المبيعات 5 في المئة وليس 10 في المئة كما تقول الحكومة , وفرض الضريبة على السلع المستوردة قبل تحصيل الرسوم الجمركية عليها وليس بعدها وتخفيف العقوبات والغرامات واعادة النظر في النسبة المقررة للموظفين من 40 في المئة الى 10 في المئة فقط .</p>
			<p>اما القطاع الصناعي فيطالب , بموجب مذكرة أخرى كان أرسلها الى المجالي عشية انعقاد المجلس الاقتصادي أول من أمس , بأن تأتي الضريبة على المبيعات ضمن مجموعة متكاملة من الاصلاح الضريبي الشامل لكل من قانون ضريبة الدخل وقانون الجمارك وقانون تشجيع الاستثمار , بحيث يأخذ الأثر السلبي للاعباء الضريبية على القدرة الشرائية للمواطنين ومكافحة أزمة البطالة وتوسيع قاعدة الاستثمار .</p>
			<p>كما طالب القطاع الصناعي , ممثلا بغرفة الصناعة في عمان بأن تكون الضريبة حيادية فلا ينجم عنها زيادة في العبء الضريبي على المواطنين وتوفير حماية حقيقية للصناعة الوطنية لا تقل في حدها الادنى عن 30 في المئة بنص صريح في القانون , مشيرا الى ان هذا ما اتفق عليه القطاع الصناعي مع وزير المال السابق السيد باسل جردانه .</p>
			<p>واتفق القطاعان التجاري والصناعي على أن يتم الانتقال من المرحلة الأولى لتطبيق الضريبة الى المرحلة الثانية بعد مدة لا تقل عن سبع سنوات من تاريخ المرحلة الأولى وأن يكون إقرار المرحلة الثانية بنظام وليس بقانون .</p>
			<p>واقترحت غرفة الصناعة في عمان ان يتزامن اقرار مشروع قانون الضريبة على المبيعات مع تعديل قانون تشجيع الاستثمار ليتم إعفاء الصناعات المنشأة حديثا من الضرائب لمدة خمس سنوات وتعديل قانون ضريبة الدخل لتصبح نسبة الضريبة في حدها الاقصى 20 في المئة على القطاعات الانتاجية باستثناء الصناعات التعدينية والاستخراجية والصناعات ذات الامتياز .</p>
			<p>وكان وزير المال رفع مذكرة الى رئيس الوزراء أرفق بها نسخة من مشروع القانون وأخرى من النظام الصادر بموجبه وثالثة تتضمن جداول بالسلع والخدمات الخاضعة للضريبة والمعفاة منها بموجب مشروع القانون . وكان قانون الضريبة العامة على المبيعات أعلن أواخر العام الماضي لكي تتم مناقشته واقراره مع بداية نيسان من العام الماضي غير ان عدم موافقة القطاعين التجاري والصناعي عليه اجبر الحكومة على تأجيله اكثر من مرة قبل ان تعلن أنها لن تطبقه قبل موافقة مجلس الامة عليه , أي بعد الانتخابات .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401030085" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>في انتظار صدور الموازنة المالية الجديدة , حكومة الامارات تخصص اعتمادات شهرية لتسيير الوزارات والهيئات الحكومية</headline>
		<dateline>شفيق الاسدي</dateline>
		<text>
			<p>بدأت حكومة دولة الامارات اعتبارا من أمس الانفاق على انشطة الوزارات والمؤسسات الاتحادية المرتبطة بها وفق اعتمادات شهرية موقتة تشكل واحدا من 12 من موازنة عام 1993 التي انتهى العمل بها الجمعة الماضي .</p>
			<p>وستستمر الحكومة في اتباع هذا النهج وفق ضوابط حددها مرسوم رئاسي صدر الشهر الماضي على ان يبقى العمل ساريا به الى حين صدور الموازنة الاتحادية للسنة 1994 .</p>
			<p>وتوقع أحمد حميد الطاير وزير الدولة الاماراتي لشؤون المال والصناعة ان يكون حجم الموازنة للسنة الجارية في حدود موازنة 1993 التي بلغت نحو 5,17 بليون درهم . ويعتقد ان الوزير سيواجه سؤالا يوم غد من المجلس الوطني الاتحادي ( البرلمان ) عن سبب تأخر صدور موازنة 1994 .</p>
			<p>وقد انتهت وزارة المال والصناعة من اعداد مشروع الموازنة الجديدة ورفعته الى مجلس الوزراء لمناقشته واقراره تمهيدا لاصداره بمرسوم رئاسي .</p>
			<p>وتتوقع المصادر ان يصدر هذا المرسوم في غضون أسابيع قليلة على غرار موازنة 1993 التي صدرت في آذار ( مارس ) الماضي . وكان صدورها في هذا التوقيت مبكرا بالمقارنة مع الاعوام السابقة التي شهدت صدور الموازنة في الربع الأخير من كل عام .</p>
			<p>وذكرت مصادر مالية ان انخفاض أسعار النفط قد يترك تأثيرا في الموازنة الجديدة لجهة انخفاضها نتيجة توقعات بتراجع عائدات الامارات من النفط الخام الى نحو 5,12 بليون دولار سنة 1994 مقابل 5,14 بليون دولار عام 1993 .</p>
			<p>وعلى رغم هذه التوقعات فان مرسوم رئيس دولة الامارات الشيخ زايد بن سلطان آل نهيان حدد الصرف بمعدل واحد الى 12 من موازنة عام 1993 مما اعتبرته أوساط مالية ميزة ايجابية تتيح للوزارات مواصلة الانفاق وفق أعلى موازنة شهدتها الامارات منذ منتصف الثمانينات .</p>
			<p>وكان حجم الموازنة لعام 1993 بلغ نحو 5,17 بليون درهم والنفقات نحو 9,51 بليون درهم والعجز نحو 6,1 بليون درهم .</p>
			<p>غير ان المرسوم ألزم الوزارات اتباع تعليمات مقيدة لها لا يجوز تجاوزها الى أن يصدر قانون الموازنة العامة للاتحاد عن السنة المالية 1994 . وبين هذه التعليمات انه لا يجوز لأية وزارة تجاوز الاعتماد الشهري لأي بند من بنود الموازنة الا بموافقة وزارة المال والصناعة وعلى ألا يتجاوز الانفاق حدود الاعتماد السنوي الحالي لهذا البند او الاعتماد الشهري لهذا الباب أيهما أقل .</p>
			<p>وتعطي المادة الثالثة الأولوية في الانفاق من النسبة المقررة لرواتب الموظفين والمستخدمين الشهريين ( 54 ألف موظف ) وأجور العاملين بالأجر اليومي والاعانات الاجتماعية للمواطنين , وقيمة التوريدات والأعمال المنفذة نتيجة عقود واتفاقات ثم الارتباط بها في السنة المالية 1993 .</p>
			<p>وتم تمويل الموازنة عادة من حكومتي أبو ظبي ودبي اللتين تدفعان معظم المستحقات اضافة الى ايرادات الوزارات التي تقدر بنحو 5.2 بليون درهم من الرسوم التي تتلقاها مقابل بعض الخدمات المقدمة الى المواطنين .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401030086" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>سوق الأسهم الاماراتية تبلغ ذروتها عام 1993</headline>
		<dateline>شفيق الاسدي</dateline>
		<text>
			<p>ارتفع حجم التعامل بالاسهم المحلية في سوق الامارات عام 1993 الى أعلى مستويات له على الاطلاق منذ قيام السوق مطلع الثمانينات .</p>
			<p>وأكد زهير الكسواني خبير الأسهم في الامارات أن السوق ازدهرت عام 1993 وكسبت رصيدا كبيرا من الثقة عزز وضعها على الساحة الاقتصادية المحلية كاحدى أفضل القنوات الاستثمارية الوطنية المأمونة وأيسرها .</p>
			<p>وقال في تقرير عن تطورات السوق العام الماضي إن السوق استطاعت ان تحل بديلا لدى الكثيرين من المستثمرين محل أدوات استثمارية أخرى , خصوصا الخارجية منها , مثل الاستثمار في الأسهم والسندات والعملات العالمية , وذلك لتفوقها عليها لجهة الاستقرار وخلوها من التقلبات التي شهدتها تلك الأسواق خلال الأعوام القليلة الماضية .</p>
			<p>وعزا الكسواني ذلك الى عوامل مباشرة أهمها اقبال المستثمرين الجدد وتكوين محافظ استثمارية في شركات مساهمة وشخصية خصصت للاستثمار بالأسهم .</p>
			<p>وقد انعكس ذلك في زيادة قيمة الأسهم السوقية لتصل الى 37.8 بليون درهم بزيادة مقدارها 3,7 بليون درهم وبنسبة 24 في المئة هي متوسط نسبة الاستثمار خلال عام خلاف التوزيعات النقدية وأسهم المنحة .</p>
			<p>وكانت القيمة السوقية للأسهم بلغت بنهاية عام 9219 نحو 5,30 بليون درهم و 1,28 بليون درهم عام 1991 وذلك مع ثبات نسبي لرأس المال المدفوع البالغ 7.8 بليون درهم .</p>
			<p>وأشار الكسواني الى أن مضاعف السهم بلغ 485 في المئة , أي بما يقارب خمسة أضعاف وبزيادة ضعفين عن العام السابق . وقال ان هذه النتائج أسفرت عن اعتماد 26 سهما يتم تداولها في السوق مقسمة على ثلاثة قطاعات هي : المصارف والخدمات والتأمين .</p>
			<p>وسجلت أسعار أسهم المصارف نموا نسبته 19 في المئة لتصل قيمتها الى 18.3 بليون درهم . فيما سجلت شركات الخدمات نموا نسبته 26.3 في المئة لتصل قيمتها الى 17.3 بليون درهم . وسجلت شركات التأمين نموا نسبته 46 في المئة لتصل قيمتها الى 2.2 بليون درهم .</p>
			<p>وأكد الكسواني أن اسبابا أخرى تقف وراء الانتعاش المميز في سوق الأسهم أهمها الاستمرار في انخفاض عائدات المنافس الرئيسي للأسهم وهي الفوائد على الودائع وانحسار أرباح بقية القنوات الأخرى وتشبع سوق العقارات .</p>
			<p>وأفاد ان استمرار انخفاض أسعار الفوائد على الودائع سيساعد على استمرار الانتعاش في سوق الأسهم الاماراتية . كما ستساعد على تحقيق ذلك أيضا تجزئة القيمة الاسمية حتى تصبح في متناول صفات المستثمرين وتنشيط سوق الاصدارات الأولية التي بدأت فعلا الشهر الماضي لاكتتاب بشركتين جديدتين هما شركة " عمان والامارات " التي تمت تغطية قيمتها اكثر من سبع مرات وشركة " الاتحاد العقارية " المتوقع تغطيتها مرات عدة وارتفاع المبلغ المطلوب الاكتتاب به الى 140 مليون درهم . كما توقع , تأسيس شركات جديدة سنة 1994 ورفع رأس مال شركات قائمة ذلك لوجود جدوى اقتصادية وتوافر سيولة محلية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401030087" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ثلاثة خطوط ائتمانية لتمويل صادرات سعودية من برنامج تمويل التجارة العربية</headline>
		<dateline>شفيق الاسدي</dateline>
		<text>
			<p>وافق مجلس إدارة برنامج تمويل التجارة العربية في جلسته الاخيرة يوم الخميس الماضي في مقره في أبو ظبي على طلب البنك السعودي للاستثمارات إحدى وكالات البرنامج المعتمدة في السعودية للحصول على ثلاثة خطوط ائتمان قيمتها الاجمالية حوالي 31 مليون دولار اميركي لتمويل صادرات سعودية من الكابلات الكهربائية والهاتفية لثلاث دول عربية هي لبنان وتونس والجزائر .</p>
			<p>واستعرض المجلس في اجتماعه برئاسة أسامة جعفر فقيه الرئيس التنفيذي رئيس مجلس الادارة نشاط التمويل للبرنامج في الفترة من منتصف أيلول ( سبتمبر ) حتى نهاية تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1993 فنوه بتطور ذلك النشاط والجهود التي تبذلها الادارة للتعريف بدور البرنامج وتوسيع نطاق الاستفادة من موارده .</p>
			<p>وبلغت قيمة طلبات خطوط الائتمان التي تلقاها البرنامج خلال الفترة المذكورة حوالي 35 مليون دولار اميركي , وتمت الموافقة على ما قيمته 18 مليون دولار , كما تم التوقيع على ستة اتفاقات خطوط ائتمان قيمتها حوالي 26 مليون دولار اميركي .</p>
			<p>وكشف البرنامج في بيان خاص ان اجمالي قيمة طلبات خطوط الائتمان التي تلقاها البرنامج منذ أول 1993 وحتى نهاية تشرين الثاني الماضي بلغت حوالي 132 مليون دولار وبلغت قيمة خطوط الائتمان التي وافق عليها البرنامج خلال تلك الفترة حوالي 81 دولار .</p>
			<p>ونظر المجلس في آخر اجتماع يعقده برئاسة فقيه الذي انتقل الى رئاسة بنك التنمية الاسلامي في مذكرة في شأن تعديل القواعد الخاصة بتجديد أسعار الفائدة ورسوم الالتزام التي يتقاضاها البرنامج واتخذ بشأنها القرارات التي تتماشى مع سياسة البرنامج الرامية الى ان يكون نظام التمويل الذي يعمل به البرنامج متجاوبا مع معطيات السوق ويعكس القواعد التي تضمنها النظام الاساسي .</p>
			<p>وكان فقيه بصفته رئيسا ومديرا عاما لصندوق النقد العربي انشأ برنامج تمويل التجارة العربية الذي بدأ نشاطه الاقراضي لتمويل التجارة العربية البينية برأسمال 500 مليون دولار يساهم الصندوق فيها بمبلغ 250 مليون دولار .</p>
			<p>واستعرض المجلس في اجتماعه التقرير الخاص بنشاط البرنامج في مجال معلومات وخدمات التجارة ونوه بالجهود التي تبذلها ادارة البرنامج في تنفيذ مشروع شبكة معلومات التجارة العربية للوصول الى إتفاق مع برنامج الامم المتحدة الانمائي بخصوص مشروع التعاون الفني لتنمية التجارة العربية الذي سينفذه برنامج تمويل التجارة العربية بالتعاون مع مركز التجارة الدولية ومنظمة الاونكتاد . وتبلغ كلفته مليوني دولار تمول مناصفة بين البرنامج وبرنامج الامم المتحدة الانمائي .</p>
			<p>كما اطلع المجلس على أداء المحفظة الاستثمارية لأموال البرنامج " يديرها صندوق النقد العربي " والبيانات المالية خلال الربع الثالث من عام 1993 وأقر الميزانية التقديرية للبرنامج للعام المالي 1994 .</p>
			<p>وأحيط المجلس علما بالموافقة المبدئية لمصرف لبنان على مساهمة لبنان في برنامج تمويل التجارة العربية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401030088" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>" طيران الامارات " تفتتح خطا جديدا الى الدوحة</headline>
		<text>
			<p>افتتحت شركة طيران الامارات أمس خطا جديدا الى العاصمة القطرية الدوحة , هو الثاني والثلاثون من بين خطوطها العاملة , والثامن الى دولة عضو في مجلس التعاون .</p>
			<p>كان على متن الرحلة الافتتاحية وفد برئاسة الشيخ أحمد بن سعيد آل مكتوم , رئيس دائرة الطيران المدني في دبي ومجلس ادارة طيران " الامارات " , وعضوية كبار المسؤولين في دوائر دبي الحكومية وطيران " الامارات " .</p>
			<p>وفي حديث الى رجال الاعلام والصحافة أعرب الشيخ أحمد عن سعادته لافتتاح الخط الجديد . وقال انه يتزامن مع بداية السنة الجديدة 1994 مشيرا الى ان الخدمة الجديدة ستكون بمعدل عشر رحلات أسبوعيا وانها ستعزز الحركة الجوية والعلاقات التجارية والسياحية بين الدوحة ودبي .</p>
			<p>ما رحب بالخطوط القطرية التي ستبدأ رحلاتها الى دبي منتصف الشهر الجاري . وتوقع نجاحها نظرا الى حيوية الحركة في مطار دبي الدولي الذي وصل عدد ركابه الى أكثر من 5,5 مليون شخص سنويا " .</p>
			<p>وقال الشيخ أحمد ان هذا الخط سيساهم في تنشيط الحركة السياحية بين البلدين ويتيح للمقيمين في قطر فرص اختيار أكبر للسفر .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401030089" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الأمين العام لاتحاد غرف دول مجلس التعاون ل " الحياة " : . دول التعاون الافضل للاستثمارات والسوق المشتركة للسنة المقبلة</headline>
		<dateline>زهران عبدالسلام زهران</dateline>
		<text>
			<p>دعا محمد بن عبدالله الملا الأمين العام لاتحاد غرف دول مجلس التعاون الخليجي الى العمل على تخطي العقبات التي يؤدي اليها ما تظهر نتيجة التطبيق العملي لبنود الاتفاقية الاقتصادية الموحدة بين دول المجلس .</p>
			<p>وأعرب السيد الملا في تصريح الى " الحياة " عن أمل اتحاد الغرف في تحقيق أهداف عدة يحتاج اليها تطوير القطاع الخاص ومن بينها السماح بتنقل السلع الاجنبية بين دول المجلس بعد دخولها نقطة حدودية واستيفاء الرسوم الجمركية الموحدة عليها لمرة واحدة . والاسراع في وضع الآلية الفاعلة لحل ما ينشأ من مشاكل ومعوقات نتيجة تطبيق الاتفاقية الاقتصادية الموحدة وذلك من خلال ايجاد جهاز قضائي يتولى هذه المسؤولية " .</p>
			<p>كما دعا الملا الى " التقليل من الاجراءات الروتينية المتبعة في مراكز الحدود في ما يتعلق بتنقل المواطنين او نقل السلع . وتوفير المناخ الاستثماري المحفز وايجاد الانظمة الاستثمارية المحفزة لاستقطاب رؤوس الاموال الوطنية . وتطوير السوق المالية الموحدة التي ستكون عاملا مهما في وقف هجرة رؤوس الأموال الخليجية " .</p>
			<p>وطالب الملا " باعتماد البطاقة الشخصية لتنقل المواطنين بين دول المجلس إسوة بما اتبعه بعض دول المجلس في هذا الخصوص , معتبرا أن هذا الإجراء سيؤدي الى زيادة حركة تنقل المواطنين ورجال الأعمال وبالتالي زيادة حجم التبادل التجاري واقامة المزيد من المشاريع المشتركة " . وأفاد أن التطورات الاقتصادية العالمية وما أفرزته من تكتلات اقليمية ودولية تفرض علينا الالتفاف حول الكيان الكبير الذي يمثله مجلس التعاون لأن عالم اليوم لا يعترف بالكيانات الصغيرة وانما بالتكتلات الكبيرة وحدها . . .</p>
			<p>وأشاد الملا بالانجازات التي تحققت من خلال العمل الخليجي المشترك من خلال تنفيذ الاتفاقية الاقتصادية الموحدة فقال انها كثيرة وأن أهمها كان " توحيد السياسات الاقتصادية وتبني سياسات عامة تشكل الاطار المقبول لتوجهات الدول الأعضاء كمرحلة اولى على ان تصبح مستقبلا المنطلق للسياسات الوطنية " .</p>
			<p>وأوضح الملا أن دول المجلس بدأت الخطوات الاولى نحو اقامة السوق الخليجية المشتركة عبر إقامة منطقة التجارة الحرة منذ نحو عشر سنوات , وأن بلوغ المرحلة الثانية للسوق المشتركة سيتم خلال العام المقبل كما نأمل عندها يتم الاتفاق على ايجاد رسوم جمركية موحدة تجاه السلع الاجنبية " .</p>
			<p>وأوضح في هذا الصدد أن الامانة العامة لاتحاد غرف مجلس التعاون " تقدمت أخيرا بمذكرة الى امانة المجلس عن هذا الموضوع المهم والذي سيؤدي تحقيقه حرية انسياب السلع والخدمات بين دول المجلس والمساعدة على تشجيع المنتجات الوطنية " .</p>
			<p>وعن مناخ الاستثمار في الدول الخليجية قال الملا أن " دول المجلس تعتبر افضل المناطق اجتذابا للاستثمار في الظروف الراهنة وذلك نظرا الى الاستقرار السياسي والأمني الذي تتمتع به وامتلاكها موارد مالية كافية لتمويل النشاطات الصناعية او المشاركة فيها مع المستثمر الاجنبي , والتزامها بسياسة اقتصادية تعتمد على مبدأ النشاط الاقتصادي الحر وتشجيع المبادرات الخاصة وعدم اجازتها نزع الملكية الخاصة الا للمنفعة العامة وبشرط دفع تعويض عادل , كما تحرص هذه الدول على توفير مناخ جيد للاستثمارات الاجنبية المشتركة من خلال مجموعة من الحوافز والنظم تتضمن بساطة النظام الضريبي المطبق على الشركات الاجنبية " . وأضاف أن " ميزات دول المجلس تتمثل في كونها تشكل ثامن أكبر سوق مستوردة في العالم بعد الدول الصناعية الرئيسية اذ تبلغ استيراداتها الخارجية نحو 85 في المئة من اجمالي الحاجات المحلية , وهو ما يعني أن ما يصنع محليا لا يتجاوز 15 في المئة وبالتالي مضاعفة هذه النسبة عند المشاركة مع شركات اجنبية بفرض تطوير الصناعة المحلية اضف الى ذلك أن دول المجلس تملك بنية اساسية متطورة وموقعا استراتيجيا مهما " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401030090" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الغاء 20 مليون مارك من ديون المانيا على الاردن</headline>
		<text>
			<p>أعلن القائم بأعمال السفارة الالمانية في الاردن ماتيو ماير ان بلاده قررت الغاء ديون المانية على الاردن تصل قيمتها الى نحو 20 مليون مارك ( 13 مليون دينار ) من أصل الديون الالمانية على المملكة البالغة 234 مليون دينار .</p>
			<p>وأشار في مؤتمر صحافي عقده امس في عمان الى ان المانيا تنوي اعفاء الاردن من أجزاء أخرى من الديون في مرحلة لاحقة مشيرا الى ان المانيا اشترطت استخدام قيمة الديون الملغاة في مجال حماية البيئة .</p>
			<p>وقال ماير ان المانيا والاردن اتفقا ايضا على اعادة جدولة ما قيمته 40 مليون دينار اردني من الديون الالمانية على الاردن . وأكد ان التوقيع الرسمي للاتفاق سيتم اثناء زيارة سيقوم بها وزير المال الاردني لألمانيا مطلع سنة 1994 . وأشار الى ان الخطوات الألمانية دليل على نية حكومة بلاده دعم الاردن في الظروف المالية الصعبة التي يجتازها ودعم موقفه وتأكيد دوره في العملية السلمية الجارية .</p>
			<p>ونفى القائم بالاعمال الالماني ان تكون بلاده ودول المجموعة الاوروبية تستثني الاردن من المساعدات وتمنحها الى الفلسطينيين لدعم سلطة الحكم الذاتي التي ستقوم في المنطقة التي ستنسحب منها اسرائيل في المرحلة الاولى من تطبيق اتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وقال ان الاردن هو موضع اهتمام خاص من جانب اوروبا . واشار الى ان هذا لا يتعارض مع دورها في تقديم المعونة الى الفلسطينيين لتنفيذ المشاريع الهادفة الى خدمة المجتمع الفلسطيني موضحا في الوقت نفسه ان بلاده تجد صعوبة في تحديد الجهة الفلسطينية التي تقرر المشاريع ذات الأولوية .</p>
			<p>وشدد ماير على ضرورة وجود جهة مالية فلسطينية واحدة يتم التعامل معها والثقة بأنها ستنفق المعونة المقبلة من اوروبا والدول المانحة الاخرى على مشاريع مجدية للفلسطينيين ومفيدة لهم . وذكر ان الدعم الى الاراضي العربية المحتلة كان ولا يزال يتم من خلال البلديات ورؤسائها .</p>
			<p>وكشف وجود مفاوضات ثلاثية المانية - فلسطينية - اردنية لاستطلاع آفاق التعاون المشترك بين هذه الاطراف مشددا على ضرورة استفادة الفلسطينيين من الخبرات الاردنية في المجالات كافة . وشدد على ضرورة توقيع الاتفاق الاقتصادي الاردني - الفلسطيني واعادة فتح فروع المصارف الاردنية في الاراضي الفلسطينية المحتلة لتسهيل عمل المواطنين هناك وزيادة فرص الاستثمار والعمل ومنح القروض . كما شدد على ضرورة التعاون الاردني - الفلسطيني - الاسرائيلي وضرورة إزالة المخاوف التي تنتاب أي طرف من الأطراف إزاء الآخر .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401030091" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>توقعات بريطانية ببيع 400 " هوك " ب 7 بلايين استرليني</headline>
		<text>
			<p>نسب أمس الى رئيس فرع الصناعات الدفاعية في " بريتيش ايروسبيس " جون وستون ان هذه المجموعة البريطانية تتوقع الفوز بطلبات لشراء ما يصل الى 400 طائرة مقاتلة تدريبية من طراز " هوك " بقيمة 7 بلايين جنيه استرليني .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " صنداي تايمز " عن وستون ان طلبات الشراء التي ستتلقاها " بريتيش ايروسبيس " خلال التسعينات ستؤكد ان " هوك " هي الطائرة الأكثر نجاحا في مجال التصدير في تاريخ الصناعة البريطانية للطائرات العسكرية .</p>
			<p>ويشار الى ان ما يزيد على 700 طائرة من هذا الطراز بيعت الى الخارج حتى الآن , مما وفر للصناعة البريطانية نحو 12 بليون جنيه . وكان وستون قال في ندوة عقدت الشهر الماضي : " اننا نتوقع بيع ما بين 300 و 400 هوك أخرى في السنوات السبع المقبلة " .</p>
			<p>ونقلت الصحيفة عن احد المحللين ان " بريتيش ايروسبيس " تنظر الى اتفاقات محتملة كبيرة في الشرق الاوسط والشرق الاقصى .</p>
			<p>ومعلوم ان طائرة " هوك " التي تصنع في براو ( همبرسايد ) بدأت حياتها كطائرة تدريبية , غير انه تم تطويرها مذذاك لتقوم بمهمات قتالية متنوعة .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401030092" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>تقليص صلاحيات المصرف المركزي الباكستاني</headline>
		<text>
			<p>قلصت رئيسة وزراء باكستان بينظير بوتو صلاحيات تضمنها مشروع قانون يرجع الى ثلاثة أشهر مضت ويعطي المصرف المركزي استقلالا لم يسبق له مثيل . وابلغ اشرف جانجوا نائب محافظ بنك الدولة الباكستاني ( البنك المركزي ) رويتر في اتصال هاتفي امس " ان هذا الاجراء يلقي ظلالا من الشك حول مسألة الاستقلال . وزارة المالية والحكومة ستكون لهما اليد العليا من جديد " . وأقر الرئيس فاروق ليغاري يوم الجمعة مرسوما عرضته الحكومة عليه وينص على تحجيم سلطة البنك .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401030093" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>انخفاض في أسعار أسهم الشركات السعودية المساهمة</headline>
		<text>
			<p>أظهر مؤشر المركز الوطني السعودي للمعلومات المالية والاقتصادية انخفاض أسعار أسهم الشركات المساهمة السعودية خلال الاسبوع الماضي من 181.70 الى 179.33 نقطة بنسبة تراجع مقدارها 1 في المئة .</p>
			<p>وجاء في البيانات الصادرة أمس عن " مؤسسة النقد العربي السعودي " ( المصرف المركزي ) ان عدد الاسهم المتداولة انخفض بمقدار 24.2 في المئة عما كان عليه قبل اسبوعين .</p>
			<p>أما قيمة الاسهم المتداولة فقد انخفضت بمقدار 26.1 في المئة خلال الفترة نفسها .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401030094" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>ماليزيا تؤيد جهود عمان لتعزيز أسعار النفط</headline>
		<text>
			<p>ذكرت وكالة الانباء العمانية ان ماليزيا أبلغت عمان في رسالة الى وزير البترول سعيد بن أحمد الشنفري أنها تؤيد جهود تعزيز أسعار النفط وانتهاج سياسة نفطية جديدة على المستوى العالمي .</p>
			<p>ولم تذكر الوكالة ما اذا كانت الرسالة التي بعث بها الوزير الماليزي سيد حامد البر توحي بأن ماليزيا مستعدة لخفض الانتاج .</p>
			<p>وكان حامد البر قال الشهر الماضي ان ماليزيا وهي من المنتجين غير الاعضاء في " أوبك " ليست لديها أي خطط لخفض الانتاج ما لم تخفض " اوبك " والدول الأخرى المنتجة للنفط خارج المنظمة انتاجها .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0095" id="HYT_ARB_199401030095" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>قرض ومنحة من " الاسلامي للتنمية " لباكستان وتركمانستان</headline>
		<text>
			<p>تم بعد ظهر أمس في مقر " البنك الاسلامي للتنمية " في جدة توقيع اتفاق يقوم المصرف بموجبه بتمويل عملية تجارة خارجية لاستيراد نفط خام من السعودية لحساب باكستان بمبلغ 15 مليون دولار .</p>
			<p>وقع الاتفاق عن " البنك الاسلامي للتنمية " نائب رئيس المصرف السيد انعام شودري ووقعها عن الجانب الباكستاني كل من السيد أ . ميمون عن وزارة النفط والثروة المعدنية السعودية والسيد غازي وجيه الدين عن مصفاة النفط الوطنية الباكستانية والسيد امتياز احمد عن مصرف الدولة الباكستاني .</p>
			<p>وكان تم أول من امس في مقر " البنك الاسلامي " ايضا توقيع اتفاق آخر لتقديم مساعدة فنية ( في شكل منحة ) الى جمهورية تركمانستان بمبلغ 272 ألف دولار . وستخصص المنحة لتمويل دراسة الجدوى واعداد الوثائق الخاصة بانشاء قاعدة خرسانية لقناة الري الرابطة بين كل من كازانجيك وكيزال واتريك في منطقة البلقان بطول 126 كيلومترا وذلك بهدف وقف تسرب مياه الري منها .</p>
			<p>وقع الاتفاق عن جمهورية تركمانستان بايريف باتير سابايفيتش النائب الاول لوزير الاقتصاد والمال , ووقعها عن " البنك الاسلامي للتنمية " رئيسه الدكتور احمد محمد علي الذي تم انتخابه اخيرا رئيسا لمنظمة المؤتمر الاسلامي .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0096" id="HYT_ARB_199401030096" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>استثمارات " العربية للاستثمار " بلغت 185 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>بلغ اجمالي مساهمات " الشركة العربية للاستثمار " حتى نهاية شهر ايلول ( سبتمبر ) الماضي 185 مليون دولار في 30 مشروعا وشركة موزعة في 11 دولة عربية . وجاء في نشرة اصدرتها الشركة ووزعت أمس ان الشركة قامت بممارسة نشاط الصرافة لتكمل بذلك نشاطاتها الاستثمارية المتعددة .</p>
			<p>واوضحت النشرة ان الخدمات المصرفية للشركة تتضمن التحويل التجاري بما في ذلك تحويل خطابات الاعتمادات واصدار الكفالات وتمويل الصادرات اضافة الى تقديم تسهيلات لخدمات الاقراض .</p>
			<p>ويشار الى ان " الشركة العربية للاستثمار " مؤسسة استثمارية تملكها 15 دولة عربية وتساهم فيها المملكة العربية السعودية ودولة الامارات العربية المتحدة والكويت بحصص متساوية بنسبة مساهمة لكل منها تبلغ 16.2 في المئة . ويرأس مجلس ادارة الشركة الدكتور احمد عبدالله المالك , فيما يشغل منصب المدير العام الدكتور صالح الحميدان . وتتخذ الشركة من الرياض مقرا لها . وتوجد لها فروع في عدد كبير من الدول العربية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0097" id="HYT_ARB_199401030097" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>طيران الخليج توقع اتفاقا مع بوينغ</headline>
		<text>
			<p>وقعت شركة طيران الخليج في الحادي عشر من تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي اتفاقا مع مجموعة بوينغ للطائرات التجارية لشراء ست طائرات بوينغ - 777 مع حقوق خيار لشراء ست طائرات أخرى . وسيتم تسليم الطائرات الست الأولى من هذا النوع لطيران الخليج في الفترة ما بين سنتي 1998 و 2000 , وستسلم الطائرات الست التي تشملها حقوق الخيار بعد السنة الفين . تم التوقيع على الاتفاق في المقر الرئيسي لطيران الخليج في البحرين .</p>
			<p>وتظهر الصورة ( من اليسار الى اليمين ) : السيد صديق باليماني نائب الرئيس للمبيعات الدولية في شركة بوينغ والسيد سالم بن علي بن ناصر السيابي , الرئيس التنفيذي لطيران الخليج , والسيد عبدالله عبدالكريم أمين سر مجلس الادارة ومدير العلاقات العامة في طيران الخليج ( وقوفا ) .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0098" id="HYT_ARB_199401030098" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>طائرة الشحن الاولى من بوينغ 747 400 : تصبغ بألوان كارغولوكس</headline>
		<text>
			<p>يقوم الصباغون في قسم ايفريت التابع لمجموعة بوينغ للطائرات التجارية بوضع اللمسات النهائية على طائرة الشحن الاولى من نوع بوينغ 747 - 400 لحساب كارغولوكس انترناشيونال ارلاينز .</p>
			<p>وستكون الطائرة , التي تم انتاجها لشركة الشحن الجوي ومقرها لوكسمبورغ , أول طائرة شحن من نوع 747 - 400 تدخل الخدمة , وستليها طائرة أخرى من النوع نفسه في كانون الاول ( ديسمبر ) من السنة الجارية . ويمكن للطائرة نقل كمية أكبر من الحمولات ولمسافة أبعد من أي طائرة شحن تجارية أخرى .</p>
			<p>ومن بين الزبائن الآخرين الخطوط الجوية الفرنسية وشركة آسيانا الكورية وكاثي باسفيك وكيه . إل . ام . والخطوط الجوية السنغافورية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401030099" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>فورد مستانغ 1994 تعرض للمرة الاولى في الشرق الأوسط</headline>
		<text>
			<p>عقد راندي شوكلي , المدير الاقليمي لمنطقة الشرق الاوسط في " فورد دايركت ماركيتس المحدودة " مؤتمرا صحافيا في دبي عن سيارة مستانغ الجديدة وذلك قبل انعقاد معرض الشرق الأوسط الدولي للسيارات .</p>
			<p>تمتاز سيارة مستانغ الجديدة التي تمت اعادة تصميمها ضمن برنامج تطويري بلغت كلفته 700 مليون دولار أميركي , بمحرك في - 8 سعة 5 لتر يولد 215 قدرة حصانية بالاضافة الى كيسين هوائيين ونظام كبح أيه بي اس . ويساهم التصميم الجديد لهيكل مستانغ 1994 التي تتوافر في دول مجلس التعاون الخليجي ببابين أو مكشوفة , في منح قدرة أكثر أمنا على التحكم في السيارة والالتفاف . كما ان السيارة مجهزة بقضبان صدمات جانبية كمميزات اضافية للسلامة .</p>
			<p>والجدير بالذكر أنه تم عرض سيارة " فورد مستانغ " 1994 الجديدة كليا للمرة الاولى في منطقة الشرق خلال شهر تشرين الثاني ( نوفمبر ) من العام الماضي وجذبت السيارة الأنظار في سلسلة من معارض السيارات الدولية أقيمت في كل من الرياض ودبي ومسقط . كما تم عرض السيارة في احتفال رسمي أقامته المجموعة العربية للسيارات , وكيلة شركة فورد في دولة الكويت .</p>
			<p>hgukmhk:</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0100" id="HYT_ARB_199401030100" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الترشيحات لجوائز الأعمال الخليجية تتجاوز المعدلات السابقة</headline>
		<text>
			<p>أعلنت " دي إتش أل " العالمية للتوصيل السريع وصحيفة " غلف نيوز " اللتان تشتركان في رعاية جوائز الأعمال الخليجية ان مستوى الترشيحات لجوائز عام 1993 فاق جميع المعدلات السابقة .</p>
			<p>وجاء هذا الاعلان في اعقاب الاجتماع الاخير الذي عقدته لجنة التحكيم في دبي لتقييم الترشيحات المقدمة للفوز بجوائز عام 1993 .</p>
			<p>وتعليقا على هذا الاهتمام أوضح كين آلين , المدير الاقليمي لشركة " دي اتش ال " في منطقة الشرق الاوسط , " انه خلال الاعوام الخمسة الماضية اتاحت جوائز الأعمال الخليجية الفرصة لتقدير والاعتراف بالانجازات الباهرة لكبار رجال الاعمال وشركاتهم , وكانت الترشيحات المقدمة لهذا العام غير عادية ومن ثم فانها تجعل عملية اختيار الفائزين مهمة بالغة الصعوبة " .</p>
			<p>وتضم لجنة التحكيم في عضويتها عددا من الشخصيات البارزة والمعروفة في القطاعين العام والخاص في منطقة الخليج وتشمل كين آلين , وعبيد الطاير عضو مجلس الادارة المنتدب ورئيس تحرير صحيفة " غلف نيوز " , ونورالدين نورالدين المدير العام لمجموعة " التأمين العربية " التي تتخذ من البحرين مقرا لها , وعبدالرحمن سعيد الغانم من " مشاريع الشرق الاوسط العامة " , ومحمد عبدالباقي المدير العام لمصرف " الامارات الصناعي " , وخالد المناعي نائب رئيس " شركة المناعي " ومقرها في الدوحة , وعبدالاله محمد صالح كعكي نائب رئيس " مجموعة أحمد محمد صالح كعكي " , وعلوي بن قيس بن عبدالمنعم الزواوي رئيس مؤسسة " التطوير المهني " في سلطنة عمان , وتشاندر راي المدير العام لصحيفة " غلف نيوز " .</p>
			<p>وكما كان الحال في الاعوام السابقة فان فئات الفائزين هي " رجل الأعمال الخليجي لهذا العام " و " جائزة الرئيس التنفيذي " وثلاث جوائز للمؤسسات تقدم للشركات في المنطقة . وللمرة الأولى بدأ في العام الماضي تقديم الترشيحات للشركات والأفراد في المملكة العربية السعودية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401030101" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>hgukmhk سوني تطرح مسجلا رقميا صغيرا ثمنه 3300 ريال</headline>
		<text>
			<p>طرحت شركة سوني مسجلا رقميا صغيرا NT-1 يسمى SCOOPMAN في الأسواق السعودية بسعر مبدئي يصل الى 3300 ريال .</p>
			<p>ويعتبر المسجل الرقمي الجديد نتيجة لتكنولوجيا مطورة من " سوني " ويتميز بتسجيل نقي خال من أي تشويش واعادة عرض لمدة ساعتين على الشريط مطلي بجزئيات معدنية مبخرة .</p>
			<p>ودعت المؤسسة الالكترونية الحديثة إحدى مؤسسات " مجموعة الفيصلية " السعودية الصحافة السعودية والعربية للتعريف بالجهاز الجديد .</p>
			<p>وقال فرويلان آر كروز مسؤول منتج القسم التجاري في شركة " سوني " ان حجم الشريط من حجم الطابع البريدي كما ان استهلاك الطاقة بشكل اقتصادي أحد مزايا هذا المسجل بحيث يمكن التسجيل لمدة سبع ساعات متواصلة باستعمال بطارية واحدة مقاس "AA" الحجم البالغ الصغر مع امكان التسجيل النقي والتقليل من استهلاك الطاقة ما يجعل من هذا المسجل الرقمي الأمثل لتسجيل المؤتمرات والندوات الصحافية واجتماعات رجال الأعمال بالاضافة الى المحاضرات العلمية وتبادل المعلومات .</p>
			<p>ومن اهم مميزات المسجل الرقمي الجديد التسجيل بدقة وكثافة عالية بفضل نظام " عدم تصحيح المسار " . ويعمل نظام القراءة مع نظام الذاكرة بقراءة المعلومات المسجلة بشكل صحيح من دون الاعتماد على ضبط المسارات الدقيقة كما يسمح هذا النظام أيضا لآلية تحميل الشريط لتكون أكثر بساطة . ولا يحتاج نظام " عدم تصحيح المسار " للرأس الخاص بالعرض للقيام بتصحيح المسارات المسجلة كما هو الحال في أجهزة الفيديو . ويقوم هذا النظام المتطور خلال التسجيل بتقسيم المعلومات الموجودة في كل مسار الى مجموعة من المعلومات وعند اعادة التشغيل تتم قراءة المسار بنظام المسح المزدوج مرات عدة على المسار نفسه وتجميع المعلومات الملتقطة في الذاكرة لاعطاء معلومات كاملة ودقيقة عند العرض .</p>
			<p>ومن أهم مميزات الشريط الرقمي كاسيت صغير بحجم الطابع البريدي يعتبر حجم الكاسيت المدمج الجديد أصغر من حجم الكاسيت العادي بنحو 25 مرة وربع حجم الكاسيت الصغير " المايكروكاسيت " وعرض الكاسيت 30 ملم وسماكته 5 ملم وارتفاعه 21.5 ملم .</p>
			<p>وبما ان حال تشغيل الشريط تتطلب القراءة على نصف عرض الشريط تم استعمال شريط مطلي بطبقتين من الجزئيات المعدنية المبخرة لضمان اعادة التشغيل والسماع بجودة عالية .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0102" id="HYT_ARB_199401030102" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>توقعات لتجارة هونغ كونغ لسنة 1994</headline>
		<text>
			<p>توقع مجلس تنمية تجارة هونغ كونغ تحسنا في نمو صادرات هونغ كونغ في السنة الجديدة نظرا للانتعاش الاقتصادي المتواضع المتوقع في أسواق هونغ كونغ الرئيسية وفي الولايات المتحدة والأداء المرضي المتوقع للصادرات في السوق الصينية , وسوق هونغ كونغ الرئيسية .</p>
			<p>وتأتي توقعات المجلس في تقريره " توقعات لتجارة هونغ كونغ لسنة 1994 " الذي يتنبأ بزيادة نسبتها 18 في المئة قيمة و 17 في المئة حجما في مجموع صادرات هونغ كونغ , على أن تستمر الصين في مكانتها " كدولة مفضلة " . وستستمر إعادة التصدير بقيادة هذا النمو .</p>
			<p>وتقارن هذه الارقام بتقدير في نهاية 1993 أشار الى نمو مجموع الصادرات بنسبة 14 في المئة , حجما وقيمة .</p>
			<p>ويعتقد المجلس أن توسيع إعادة التصدير , الذي تستمر الصين بتغذيته , سيزداد بنسبة 24 في المئة قيمة و 23 في المئة حجما في سنة 1994 , مقارنة بتوقعات في عام 1993 أشارت الى ارتفاع نسبته 20 في المئة , قيمة وحجما .</p>
			<p>من جهة ثانية ستستمر الصادرات المحلية بالإنخفاض , بنسبة قدرها 3 في المئة و 4 في المئة , قيمة وحجما , على التوالي . وسيتيح هذا الواقع زيادة في الحصة التي تستحوذها إعادة الصادرات من مجموع الصادرات . ووفقا للمجلس , تؤلف إعادة الصادرات حاليا 79 في المئة من إجمالي صادرات المقاطعة .</p>
			<p>ويقول التقرير ان من المتوقع ان تستفيد هونغ كونغ من بعض النمو المتواضع في الدول النامية والتوسع المتواصل في القارة الآسيوية .</p>
			<p>ويلاحظ المجلس تقدير صندوق النقد العالمي بأن نمو إقتصاد دول OECD سيزداد في سنة 1994 الى 3,2 في المئة من 1,2 في المئة في عام 3991 . وسيؤمن هذا الواقع , بالاضافة الى الحاجة الى اعادة تأهيل الموجودات المنخفضة , تحسنا في الصادرات الى هذه الأسواق . والنمو المستمر في الصين والأسواق الآسيوية الأخرى سيعني معدلات مرضية للصادرات في هذه المنطقة .</p>
			<p>وأفاد التقرير ان مكانة الصين " كدولة مفضلة " سيكون العامل الرئيسي عندما يأتي موعد إعادة النظر الاميركية في منتصف سنة 1994 .</p>
			<p>ويشير التقرير الى ان " أمر الرئيس كلينتون يربط التجديد في سنة 1994 بالتحسن في سجل الصين بالنسبة لحقوق الانسان . وبينما تكون النتيجة غير مؤكدة في هذا الوقت , فان الصين تسعى بجدية للحفاظ على امتيازاتها التجارية " .</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0103" id="HYT_ARB_199401030103" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>الرحلات الاولى التجريبية لمحركات " برات اند وتني " الجديدة</headline>
		<text>
			<p>انجزت " برات اند وتني " الشركة الاميركية المصنعة لمحركات الطائرات التي شاركت في معرض " دبي - 93 للطيران " بنجاح اول اختبار لمحرك PW 4840 , اكبر وأحدث وأقوى عضو من مجموعة محركات PW 4000 التي دخلت الخدمة في عام 1987 .</p>
			<p>واستكمل محرك PW 4840 الضخم رحلة استغرقت ساعتين من مهبط بوينغ في مدينة سياتل في الولايات المتحدة على متن طائرة RA100, وهي اول طائرة بوينغ 747 صنعت . وصرح مسؤولون في الشركة بأن المحرك أدى دوره بشكل جيد جدا . والمحركات الاخرى التي استخدمت خلال الرحلة التجريبية كانت من صنف JT9D-7A التي تصنعها شركة " برات أند وتني " ايضا .</p>
			<p>ويتم تطوير محرك PW 4840 لدخول الخدمة على متن طائرات بوينغ ذات المحركات الثنائية في منتصف سنة 1995 . ومن المتوقع ان يتم التصديق عليها من قبل ادارة الطيران الفيديرالية الاميركية بقوة 8400 رطل من الدفع في نيسان ( ابريل ) سنة 1994 .</p>
			<p>والجدير بالذكر ان المحرك حقق قوة دفع قدرها 130000 رطل خلال اختبارات في مصانع " برات أند وتني " التطويرية .</p>
			<p>وكان على متن طائرة البوينغ التاريخية خلال الرحلة 24 مهندسا واعضاء طاقم من شركتي " برات أند وتني " و " بوينغ " . وهي الرحلة الاولى في سلسلة رحلات مجدولة تجمع خلالها 30 ساعة من الطيران . ويتم خلال الرحلات اجراء شتى الفحوصات والاختبارات على المحرك .</p>
			<p>من جهة ثانية استطاع محرك PW 4168 من شركة " برات أند وتني " ان يستكمل بنجاح 15 رحلة على متن طائرة " ارباص " A330. ويذكر ان محرك PW 4168 حاز اخيرا على مصادقة ادارة الطيران الفيديرالية الاميركية .</p>
			<p>وقال إد كراو , احد نواب الرئيس لاعمال المحركات التجارية الكبيرة في شركة " برات أند وتني " : " نحن سعيدون بالتقدم الذي نقوم به مع شركة ارباص انداستري في برنامج محركات</p>
			<p>PW 4168 . حيث تجرى التجارب على قدم وساق بنتائج مشجعة . وتظهر التقارير ان المحرك والطائرة يؤديان دورهما بشكل ممتاز " .</p>
			<p>وستسمح هذه الرحلات لمهندسي " برات أند وتني " بتشريع المعلومات التي تم تدوينها خلال اشهر عديدة من تجارب الطيران المختبرية .</p>
			<p>:</p>
		</text>
	</DOC>

	<DOC article="0104" id="HYT_ARB_199401030104" newspaper="HYT_ARB_19940103">
		<headline>منتجات جديدة تطرح للمرة الاولى في معرض الشرق الأوسط للبصريات</headline>
		<text>
			<p>يشارك في معرض الشرق الأوسط للبصريات عدد كبير من أشهر الشركات العالمية المصنعة للعدسات اللاصقة ومنتجات العناية بالعين , حيث تعرض أحدث منتجاتها في هذا الميدان . وسيطرح بعض هذه المنتجات في المنطقة للمرة الأولى .</p>
			<p>وكان إستخدام العدسات اللاصقة تعزز في منطقة الشرق الاوسط بعد إدخال العدسات التي تستخدم لمدة محددة أو تلك التي تستخدم لمرة واحدة , التي تشهد مبيعاتها نموا متواصلا في سوق العناية بالعيون . وتوفر العدسات التي تستخدم لمرة واحدة عناء التنظيف الروتيني اليومي بالمحاليل , وتمنع ترسب البروتين والمواد الأخرى على المدى الطويل في العين مما يتسبب في تهيجها والتهابها .</p>
			<p>وستظهر هذه التطورات الجديدة في تكنولوجيا العدسات اللاصقة في معرض الشرق الاوسط للبصريات , اضافة الى المنتجات الاخرى التقليدية في مجال العناية بالعيون . وتقول فيستاكون ( احدى شركات جونسون أند جونسون ) ان عدساتها " كيفيو " التي توزعها " ياكو للتجارة " في الإمارات هي أول عدسات لاصقة تستخدم لمرة واحد في العالم . ويتعين استبدالها بعد استخدامها من دون انقطاع لمدة سبعة أيام . وستعرض في جناح شركة " ياكو للتجارة " المحلية ايضا منتجات شركة " بلكنغتون بارنزهيند " , التي تصنع عدسات منفذة للهواء وعدسات طرية يومية وعدسات طرية توضع لفترات طويلة وعدسات مقببة ومجموعة من العدسات الملونة . وانتشر استخدام هذا النوع على نطاق واسع في المملكة المتحدة وأوروبا .</p>
			<p>ويخدم سوق العدسات اللاصقة قطاعا واسعا من المستهلكين , وأصبح الآن يتكيف لتلبية المتطلبات والاحتياجات الفردية الخاصة . فالعدسات الطرية طورت للاستخدام اليومي وهي مثالية للأشخاص الذين تغلب الحركة والنشاط على أعمالهم . اما العدسات الطرية ذات الاستخدام الطويل المدى فتستخدم على مدى أسبوع ويمكن نسيانها تماما حال تثبيتها في حين ان العدسات الصلبة أصغر حجما من الطرية وتوصف عادة لتصحيح الاختلالات المعقدة . وفي الاعوام الماضية استخدمت العدسات اللاصقة المنفذة للهواء من أجل المحافظة على صحة العين وذلك للسماح للاوكسجين بالمرور عبرها الى القرنية . وتتيح هذه الخاصية المهمة امكان اطالة فترة ارتداء العدسات , كما تسمح بافراز كمية أكبر من الدمع .</p>
			<p>وستعرض " اميكو " ومقرها دبي ايضا مجموعة " ويسلي جيسين " للعدسات اللاصقة , والعدسات اللاصقة والملونة ذات الاستعمال الواحد . كما تعرض " اوكيولار فيجن الخليج " منتجات تنظيف العدسات اللاصقة , وعدسات موضة ملونة من " فانتازي بريليانت " , ومجموعة " اسبكت فيجن كير " للعدسات اللاصقة . وتتميز الاخيرة بحواف مشكلة من دون أي عمليات صقل أو تلميع الأمر الذي يمثل معيارا جديدا لراحة مستخدميها وسهولة استعمالها .</p>
		</text>
	</DOC>

</root>