<root>
<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401190001" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>بطولة استراليا المفتوحة في كرة المضرب . شتيش وكوردا خارج الدورة والعيناوي يحقق انطلاقة جيدة</headline>
		<text>
			<p>كان اليوم الثاني من بطولة استراليا المفتوحة في كرة المضرب التي تقام في ملبورن ملكا للاميركي ماليفاي واشنطن والسويدي توماس اينكفيست اللذين اخرجا المصنف الثاني الالماني ميكايل شتيتش والمصنف الثامن التشيكي بتر كوردا على التوالي امس الثلثاء .</p>
			<p>وثأر واشنطن لخسارته امام شتيش في الدور نفسه من بطولة العام الماضي وهزمه ( 6 / 7 , 3 / 6 , 6 / 3 , 2 / 6 ) . وقال شتيش : " لقد لعب واشنطن مباراة كبيرة واستحق الفوز " . يذكر ان شتيش خاض موسما حافلا العام الماضي تمكن خلاله من الفوز بست دورات على ارضيات مختلفة , وقاد منتخب بلاده الى احراز كأس ديفيس وصعد من المركز ال 15 الى المركز الثاني في التصنيف العالمي . .</p>
			<p>اما كوردا فخرج مبكرا ايضا من اولى مسابقات الدورات الاربع الكبرى اثر خسارته امام اينكفيست ( 3 / 6 , 4 / 6 , 6 / 7 ) . يذكر ان كوردا الذي عزا خسارته الى بطئه في التنقل داخل الملعب وتوقيته السيء في رد الكرات , كان انهى الموسم الماضي بفوز على ببطولة الغران سلام في ميونيخ قبل ان يقود منتخب بلاده الى احراز كأس هوبمان في بداية الشهر الجاري .</p>
			<p>اما انكفيست فيشرف على تدريبه مواطنه اللاعب السابق يواكيم نيستروم . وكان انكفيست يحتل المركز الاول في تصنيف الناشئين عام 91 بعد فوزه ببطولتي استراليا وويمبلدون .</p>
			<p>وحقق النجم المغربي يونس العيناوي انجازا فريدا اذ بات اول لاعب عربي يتأهل الى الدور الثاني في احدى الدورات الكبرى بعد فوزه على الاسترالي نيل بورفيك ( 6 / 2 , 6 / 91 ثم بالانسحاب .</p>
			<p>وتأهل السويدي ستيفان ادبرغ المصنف رابعا الى المرحلة الثانية اثر فوزه بسهولة على الاسباني خافيير سانشيز ( 6 / 3 , 6 / صفر , 6 / 3 ) .</p>
			<p>وفي ابرز اللقاءات الاخرى , تغلب النمسوي توماس موستر ( 7 ) على الاميركي روبي فايس ( 6 / 3 , 6 / 3 , 6 / 3 ) , والاميركي تود مارتن ( 9 ) على البيروفي خايمي ايزاغا ( 6 / 3 , 7 / 6 , 6 / 2 ) , والسويدي ماغنوس غوستافسون ( 10 ) على روجيه سميث من الباهاماس ( 3 / 6 , 7 / 5 , 6 / 2 , 2 / 6 , 6 / 2 ) , والروسي الكسندر فولكوف ( 21 ) على الاسترالي ولي ماسور ( 6 / 4 , 6 / 4 , 6 / 2 ) , والجنوب افريقي واين فيريرا ( 31 ) على البرازيلي فيرناندو مليغيني ( 6 / 4 , 6 / 3 , 7 / 6 ) , والفرنسي ارنو بوتش ( 61 ) على الاميركي ريان بلاك ( 6 / 2 , 6 / 4 , 6 / صفر ) .</p>
			<p>السيدات</p>
			<p>وفي فئة السيدات لم يشهد اليوم الثاني سقوط اي مصنفة , وتأهلت الاسبانية كونشيتا مارتينز المصنفة ثالثة والارجنتينية غابرييلا ساباتيني المصنفة رابعة الى المرحلة الثانية اثر فوز الاولى على البيلاروسية ناتاليا زفيريفا ( 5 / 7 , 6 / 4 , 6 / 3 ) وفوز الثانية على الهولندية ستيفاني روتيير ( 7 / 6 , 6 / 3 ) .</p>
			<p>وتأهلت ايضا الاسبانية ارانتشا سانشيز المصنفة ثانية والاميركية ماري جو فرنانديز المصنفة سادسة الى المرحلة الثانية اثر فوز الاولى على السلوفاكية كارينا هابسودوفا ( 6 / 1 , 6 / 3 ) وفوز الثانية على مواطنتها ايليي هاكامي ( 6 / 4 , 6 / 3 ) .</p>
			<p>وفي ابرز المباريات الاخرى , فازت التشيكية يانا نوفوتنا ( 5 ) على الصينية فانغ لي ( 6 / 1 , 6 / 3 ) , والاوكرانية ناتاليا ميدفيديفا على الهولندية نيكول مونس ياغرمان ( 7 / 5 , 6 / 2 ) , والاميركية جيجي فرنانديز على اليابانية ناوكو كيجيموتا ( 6 / 1 , 6 / 2 ) , واليابانية كيميكو دات ( 10 ) على الاميركية كاتي رينالدي ستونكل ( 6 / 1 , 6 / 1</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401190002" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>القضاء يملك ادلة على تورط غيلولي في الاعتداء على نانسي كيريغان</headline>
		<text>
			<p>جاء في تقرير صحافي لشبكة " ان بي سي " الأميركية اول من امس الاثنين ان القضاء بات على وشك القاء القبض على جف غيلولي الزوج السابق لبطلة التزحلق على الجليد تونيا هاردينغ للاشتباه في ضلوعه في الاعتداء على منافسة هاردينغ , نانسي كيريغان في السادس من الشهر الجاري .</p>
			<p>ونقل التقرير عن مصادر في بورتلاند ان المحققين في القضية حصلوا على سجلات مصرفية وتسجيلات هاتفية تؤكد تورط غيلولي " مستخدما اموال الهبات لمساعدة هاردينغ , في تمويل الاعتداء " . وبعض هذه الاموال مصدره الاتحاد الاميركي للتزحلق على الجليد !</p>
			<p>من جهة ثانية تأكد ان هاردينغ ستجتمع بالمدعي العام لكن المكان والزمان لم يحددا في حين لا يزال المسؤولون في مكتب المدعي العام يحاولون عبثا الحصول على موعد لاستجواب غيلولي .</p>
			<p>كاريغان</p>
			<p>من ناحية اخرى عادت نانسي كيريغان الى الحلبة للمرة الاولى منذ الاعتداء وخاضت تمارين لمدة ساعة على حلبة قرب مركز سكنها في ستونهام امام جمع من الصحافيين . وصرحت كيريغان ( 24 عاما ) : " شعرت ببعض الالم في البداية لكن مع مرور الوقت زال الالم " . وأضافت النجمة الاميركية : " لو كان الاولمبياد اليوم لخضت المسابقة على اكمل وجه وطلبت بعد النهاية حمالة لأنقل عليها " . ورفضت كيريغان التعليق على الامور القضائية .</p>
			<p>يذكر ان كيريغان وهاردينغ سيكونان ضمن الفريق الاميركي المشارك في اولمبياد ليليهامر النروجي الشهر المقبل وقال مدرب كيريغان ايفي سكوتفولد ان " من المستبعد ان تتمرن البطلتان معا او تتقاسمان غرفة واحدة " .</p>
			<p>واخيرا صرح الطبيب ماهلون برادلي الذي يشرف على علاج كيريغان ان البطلة لا تعاني من ورم في اربطة الركبة لكن العضل الذي أصيب في الاعتداء لا يزال متورما بعض الشيء .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401190003" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الشباب يهزم الاهلي ويتصدر الدوري السعودي</headline>
		<text>
			<p>تقدم الشباب الى قمة الدوري السعودي لكرة القدم بعد اول فوز له أول من امس الثلثاء على الاهلي ( 2 / 1 ) في جدة . سجل هدف الشباب الاول خالد ذعار في الدقيقة ال 35 لكن الاهلي عادل من ركلة جزاء انبرى لها بنجاح التونسي نبيل معلول في الدقيقة ال 57 . وسجل السنغالي ابلادي كوما هدف الفوز في الدقيقة ال 62 . ولعب الاهلي الدقائق العشرين الاخيرة بعشرة لاعبين بعد طرد احد مدافعيه . وكان اسلوب اللعب ايجابيا من الطرفين وضاعت منهما فرص بالجملة خصوصا في الدقائق العشر الاخيرة . وظن الاهلي انه خرج بنقطة عندما سجل التونسي بلحسن هدفا الغاه الحكم لاشتباهه باحتكاك بين بلحسن والحارس سعود السمار . المنتخب وحقق المنتخب السعودي الذي يستعد لنهائيات كأس العالم نتيجة جيدة على حساب الرائد وهزمه ( 5 / صفر ) سجلها حمزة ادريس ( 2 ) وسعيد العويران وفهد المهلل ( 2 ) . ويلعب المنتخب اليوم مباراته التجريبية الرابعة امام فريق الحمادة من الدرجة الثانية في الدوري السعودي والذي يصارع من اجل التأهل الى الدرجة الاولى , وهو آخر اختبار للمنتخب قبل لقاء الصين في الرياض الاحد المقبل في أول مواجهة مع فريق خارجي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401190004" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>كوريا الجنوبية تترشح رسميا لاستضافة مونديال 2002</headline>
		<text>
			<p>أعلنت كوريا الجنوبية امس الثلثاء ترشيحها رسميا لاستضافة بطولة كأس العالم لكرة القدم عام 2200 .</p>
			<p>وقال رئيس ملف الترشيح لي هونغ كو : " لا شك اننا نتخلف عن اليابان من حيث الدعاية , لكننا الأقوى رياضيا " مشيرا الى تأهل منتخب كوريا الجنوبية الى كأس العالم المقبلة في الولايات المتحدة للمرة الثالثة على التوالي والرابعة في تاريخه وفشل اليابان في بلوغ النهائيات ولو لمرة واحدة .</p>
			<p>وكانت كوريا الجنوبية تأهلت الى المونديال الاميركي على حساب اليابان بفضل هدف عراقي سجله جعفر عمران في مرمى اليابان في الثواني الأخيرة ليتعادل الفريقان ( 2 / 2 ) وتضيع بطاقة النهائيات .</p>
			<p>ودعا كو الشركات الصناعية الكبرى لدعم ملف ترشيح كوريا الجنوبية ماديا . وأعلن انه سيدعو اللجنة التنفيذية للاتحاد الدولي للقيام بزيارة الى كوريا الجنوبية في آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وكان جواو هافيلانج رئيس الاتحاد الدولي اعلن في 2 ايلول ( سبتمبر ) الماضي ان اليابان " تلبي جميع الشروط " لاستضافة كأس العالم 2200 علما ان لجنة فنية من الاتحاد الدولي ستزور الملاعب والمنشآت في اليابان في آذار ( مارس ) المقبل ايضا .</p>
			<p>يذكر ان كوريا الجنوبية سبق ان استضافت اولمبياد سيول عام 1988 وأصابت نجاحا كبيرا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401190005" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>نتائج دوري السلة الاميركي</headline>
		<text>
			<p>اقيمت سبع مباريات اول من امس الاثنين في الدوري الاميركي لكرة السلة اسفرت عن النتائج التالية : فاز نيويورك نيكس على مينيسوتا تيمبروولفز ( 160 / 94 ) , وسان انطونيو سبيرز على واشنطن بولتس ( 100 / 87 ) , واتلانتا هوكس على ميلووكي باكس ( 130 / 98 ) , وشيكاغو بولز على فيلادلفيا ( 121 / 91 ) , وكليفلاند كافالييرز على اورلاندو ماجيك ( 114 / 170 ) , ويوتاه جاز على ديترويت بيستونز ( 190 / 94 ) , وغولدن ستايت ووريورز على فينيكس صانز ( 140 / 99 ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401190006" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>في آفاق قمة جنيف . لا تلتقي الجبال لكن البشر يلتقون 1 من 2</headline>
		<dateline>محمد الرميحي</dateline>
		<text>
			<p>هناك قول مأثور , او مثل شائع , يتكرر في كثير من لغات العالم , ومعناه : ان الجبلين لا يمكنهما ان يلتقيا , لكن الانسان والانسان يمكنهما ان يفعلا ذلك . وبلغة اخرى , فان الجبال لا يمكنها ان تلتقي بينما يمكن للبشر ان يلتقوا . ويتردد على الاسماع هذا القول المأثور , او المثل , في المناسبات التي يلتقي فيها الفرقاء , والمتباعدون , والمختلفون . خاصة عندما تكون هناك رغبة في التلاقي او طموح الى ذلك .</p>
			<p>يتبادر هذا المعنى الى الخاطر , بينما العين ترى والاذن تسمع , ما تابعته ملايين العيون والآذان عبر البث التلفزيوني المباشر للقاء الرئيسين : الاميركي بيل كلينتون , والسوري حافظ الأسد , في جنيف يوم الاحد الماضي .</p>
			<p>وبغض النظر عن نتائج هذا اللقاء , الذي لا بد ان مسودة نتائجه قد اعدت سلفا ( فليس عبثا يلتقي الكبار كما تلتقي عامة الناس لشرب القهوة والاخذ والرد في الكلام ) , بغض النظر عن النتائج نقول : ان هذا اللقاء في حد ذاته يوحي بالكثير مما يحدث في راهن السياسة من متغيرات .</p>
			<p>فالرجلان اللذان التقيا وسط اجراءات امن مشددة في جنيف , كل منهما أتى من ارض مختلفة , ومن زمن مختلف , وبإرث مختلف , وحلم مختلف ايضا . لكنهما التقيا . . . وفي هذا التناقض يكمن جوهر الاتساق الذي ربما تكون له الهيمنة على المنطق السياسي في عالم ما بعد انتهاء الحرب الباردة , وسقوط المسلمات الايديولوجية , وتساقط الحرس القديم . عالم اليوم وربما الغد ايضا .</p>
			<p>لقد قال الرئيس كلينتون في المؤتمر الذي عقد في اعقاب اللقاء انه كان قد سمع عن قوة تحمل الرئيس السوري وتأكد من ذلك عبر المناقشات التي استمرت بينهما لأكثر من اربع ساعات اضطر بعدها لأخذ قسط من الراحة . وأضاف مستدركا انهما على رغم ذلك استطاعا مناقشة الكثير من القضايا .</p>
			<p>ولا تدل هذه الاشارة فقط على ما تناقلته وكالات الانباء , عشية اللقاء , عن الخصائص الشخصية لكل من الرئيسين , لكنها - لو غصنا تحت سطح الكلمات - تدل على مدى الخلاف في تكوين وتطلعات كل منهما , ومع ذلك فان اللقاء استمر وتواصل ولم ينفض كانفضاض قمة " ريكيافيك " في ايسلند , بين غورباتشوف وريغان , اواخر ايام الحرب الباردة .</p>
			<p>لقد تغير العالم . حتى ان صانعي القرار في رحابه صاروا يسعون الى اللقاء على رغم الاختلاف . ففي التقارير التي لا بد ان كلينتون قرأ مثلها قبل لقائه مع الأسد , جاء ان الرئيس السوري هو آخر الراديكاليين العرب , وانه " الماكر الزاهد " والمتسم " بالصبر والمكر والعناد كي يحتفظ لنفسه بدور حيوي على الساحتين الاقليمية والدولية " , وهو " القومي العربي ذو البصيرة النفاذة والمتمسك دائما بالنظرة البعيدة المدى الى الأمور " .</p>
			<p>وفي الجانب الآخر , يبدو الرئيس الأميركي نقيضا لصورة شريكه في اللقاء , فاضافة لتباين الاجيال التي ينتمي كل منهما اليها , وفارق العمر الذي يقارب عقدين من الزمان , فان كلينتون ابعد ما يكون عن الراديكالية , وأقرب الى النزق الذي يتسم به ابناء جيله الذي تربى في رحاب الليبيرالية الاميركية التي لا تعرف الحدود , والبرغماتية التي لا تقدس تكتيكا بعينه ولا استراتيجية بعينها اذ تنبع من روح الديناميكية الاميركية التي تتحرك بمرونة فائقة في اطار اللحظة والمصلحة الآنية .</p>
			<p>وقد يقال ان الابعاد الشخصية ما هي الا هامش ضئيل ضمن اوراق اللاعبين الكبار على مائدة السياسة , اذ ان الأساسي والأهم في اوراقهم يكمن في تراث الحكم بأوطانهم واستراتيجيات معينة لا يحددها الافراد مهما كانت درجة تأثيرهم , بل تحددها مصالح كبرى لأوطانهم . حتى في هذا الجانب فان البون شاسع بين قطبي قمة الأحد الماضي في جنيف .</p>
			<p>فلقد ذهب الأسد الى جنيف وفي جعبته سهام مسددة على اهداف معينة حددتها تقارير المراقبين بأنها : عدم المساومة على ثوابت قومية وخاصة الارض , فالارض قضية مقدسة في التربية السياسية التي تلقاها جيل الرئيس السوري وما زالت تبث الى الاجيال التالية في سورية على وجه الخصوص , فهي استراتيجية قومية . والاسرائيليون يعلمون ذلك , فقد جاء على لسان غاد بن آري المتحدث باسم رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين : " لا أترقب ان تطرأ اي ليونة على الموقف السوري او ان تخفض سورية الثمن الذي تطالب به مقابل السلام " . والرؤية نفسها حملها حديث ايتامار رابينوفتش سفير اسرائيل في واشنطن عندما صرح قبيل قمة الأحد : " ان هناك فارقا بين الآمال التي تعلقها سورية على هذا اللقاء وبين آمال الولايات المتحدة وبالطبع هناك فارق بين الآمال السورية وآمال اسرائيل " . ومن المعروف ان رابينوفتش هو الذي يترأس الوفد الاسرائيلي الى المفاوضات الثنائية مع سورية , وهي تراوح مكانها منذ اكثر من سنة .</p>
			<p>الجولان اذن ليست مجرد هضبة استراتيجية سورية يصعب على اسرائيل الانسحاب منها , بل هي رمز لجسامة الخلاف داخل اللقاء , وحجر عثرة كبير على درب مفاوضات السلام , ودليل ايضا على المنطق الجديد في استمرار الحوار على رغم الاستحالة البادية في الوصول الى اتفاق . فعلى رغم ان الحكومة الاسرائيلية الجديدة قبلت في ايلول ( سبتمبر ) 1992 , للمرة الأولى مبدأ الانسحاب من هضبة الجولان , الا انها علقت هذا الانسحاب بكونه ليس انسحابا كاملا . وقبل اسبوع من لقاء الاسد - كلينتون , اعلن رابين : " لقد تحدثت حتى الآن عن انسحاب من الجولان فقط وليس من كامل الجولان وهذا هو موقفي " . وأشار يوسي بيلين نائب وزير الخارجية الاسرائيلي , في السياق نفسه تقريبا : " انني مقتنع بأن اقامة مستوطنات يهودية في هضبة الجولان او اي اراض اخرى بعد حرب حزيران ( يونيو ) 1967 كان خطأ . لكن اليوم وبعدما اصبحت هذه المستوطنات موجودة فانه لا يمكننا محوها ببساطة من الخريطة " . والجولان التي صار يسكنها 12 ألف مستوطن اسرائيلي داخل 33 مستوطنة الى جانب 16 الف درزي , ما زالت تثير العراقيل , فقد بعث المستوطنون اليهود برسالة الى كلينتون عبر السفارة الاميركية في تل ابيب طالبوه فيها بألا يضغط على اسرائيل كي تنسحب من المرتفعات . وقال سامي بارليف , وهو من زعماء المستوطنين في الهضبة السورية المحتلة : " ان الديبلوماسي الاميركي الذي تسلم الرسالة اكد للمستوطنين ان السياسة الاميركية تقوم على عدم ممارسة ضغوط على اسرائيل " .</p>
			<p>اذن العائق ضخم , لكن السعي لم يتوقف . خاصة عندما نعرف ان الذين تسلموا ملف الشرق الاوسط في ادارة كلينتون هم من اصدقاء اسرائيل التي سماها كلينتون في حملته الانتخابية " الحليف الاستراتيجي والديموقراطي " . وتحدث عنها في احدى رسائله الى الناخبين قائلا : " نعم اسرائيل وأميركا على منعطف طرق اليوم . . . نطلب منكم دعما ماليا سخيا . . . هل تساعدوني على ارجاع المنطق الى العلاقة الاميركية - الاسرائيلية . . . الرجاء اجيبوا اليوم وكونوا كرماء . . . اقسم اني , اذا انتخبت رئيسا , لن اخيب امل اسرائيل أبدا " . هؤلاء الذين تسلموا ملف الشرق الاوسط يبرز بينهم مارتن انديك المسؤول عن الملف في مجلس الامن القومي الاميركي , وهو الرئيس السابق لمعهد واشنطن لسياسة الشرق الادنى المقرب من " ايباك " ( اللوبي اليهودي ) وقد طلب منه اعداد تحليل يخدم صياغة مشروع كلينتون للشرق الاوسط ساعده في ذلك ليس اسبين وصموئيل لويس وأولهما عضو في المجلس الاستشاري لمعهد " جنسا " اليهودي والثاني كان سفيرا للولايات المتحدة لدى اسرائيل ثم عمل مديرا لبنك لئومي الاسرائيلي . وقد اقترح انديك سياسة اميركية في مجال المفاوضات تأخذ حرفيا بوجهة النظر الاسرائيلية سواء في قضايا المفاوضات الثنائية او الاقليمية , وكان يصر على رفض منظمة التحرير وفكرة الدولة الفلسطينية , ويؤكد على ضرورة حصار سورية والضغط عليها , واعطاء الاولوية المطلقة لحاجات اسرائيل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401190007" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" أوهام " الامن القومي العربي</headline>
		<dateline>احمد يوسف احمد</dateline>
		<text>
			<p>في أعقاب مأساة الخليج التي تفجرت في بداية العقد الحالي ذاعت الاراء التي تحدثت عن سقوط العروبة بأبعادها المختلفة , وعلى رأسها بطبيعة الحال ذلك البعد المتعلق بالامن القومي العربي , بل وصل بعض هذه الاراء الى حد القول ان مفهوم السقوط غير وارد أصلا لأنه لم يتجسد في اي يوم من الايام في اية حقيقة على ارض الواقع , ووجد هذا البعض ضالته المنشودة في نماذج لعديد من الخلافات والصراعات العربية - العربية التي عانى منها وطننا العربي في تطوره المعاصر للتدليل على ما يقول .</p>
			<p>كان مفهوما ان يتم ذلك في اطار الشحنة العاطفية الهائلة التي رافقت مأساة الخليج وتداعياتها , بل إنه مازال صحيحا ان مفهوم الامن القومي العربي تلقى ضربة في الصميم منذ وقعت تلك المأساة حتى الان . لكن غير المفهوم وغير الصحيح ان يستمر البعض في الحديث عن " اوهام " الامن القومي العربي بأثر رجعي , وان يتغافل عن جدوى المفهوم بغض النظر عما يعانيه من صعوبات وعثرات هائلة , وان يقترح صيغا جديدة يعتبر انها هي الصيغ الملائمة والممكنة والمقبولة للامن القومي العربي تنسف هذا المفهوم من أساسه او هي في احسن الاحوال لا تختلف عن الواقع الموجود في شيء اللهم الا في الاعتراف به وتقنينه .</p>
			<p>هنا هو مكمن الخطورة الموجود في فهم بعض " الواقعيين " للواقعية . فالواقعية نهج علمي سليم لفهم الظواهر المحيطة بنا . لكن المشكلة تبدأ عندما تكون الواقعية غاية في ذاتها , وتفتقر الى المثالية التي يمكن ان تجذبها بعيدا عن الواقع الموجود الى الغاية المنشودة , فوجه الاتفاق بين هذا الفريق من الواقعيين اذن وبين المؤمنين بجدوى العروبة والامن القومي العربي هو تشخيص الحالة المتردية لهذا الامن . لكن الخلاف يبدأ بعد ذلك , فالفريق الاول يريد ان يقنن الواقع في صيغ تكرسه وهي من ثم تصادر على المفهوم مستقبلا . بينما يرى الفريق الثاني ان الخروج من الواقع ممكن او على اقل الفروض مرغوب فيه . ومن ثم ينبغي العمل على ذلك , وتبقى الكيفية معضلة حقيقية , لكن هذا لا يعني مرة اخرى ان البديل هو الاستسلام للواقع المرفوض ولو كان المناضلون على وجه الارض قد فعلوا ذلك في الدعوة للرسالات السماوية وحركات التحرر الاجتماعي والسياسي وغيرها لما تغير شيء الى الافضل .</p>
			<p>وقبل ان نواصل نقد منطق " من الواقعية واليها " في التعامل مع قضايانا الاساسية يتعين علينا اولا ان نتطرق الى نقطة يحسن ايضاحها وهي تلك المتعلقة بإنكار وجود الامن القومي العربي - كجزء من إنكار وجود النظام العربي - بأثر رجعي . والواقع ان الذين يفعلون ذلك انما يخلطون بين وجود المفهوم وبين سجل انجازات النظام العربي بصدده , اي انهم بعبارة اخرى يستندون الى الاخفاق في تحقيق الامن القومي العربي كحالة قائمة في رفض وجوده كحالة مرغوب فيها . ولا شك ان مثل هذا الاخفاق المتكرر إذا وجد يصيب الدعوة بالضعف والوهن , لكننا سنرى فورا ان الامر لم يكن كذلك دائما .</p>
			<p>يظهر تاريخ العرب المعاصر انهم تحركوا عادة في وجه الخطر الخارجي كوحدة واحدة , وحتى عندما شذ البعض عن هذه الحركة حدث هذا الشذوذ على اساس فردي , وسرعان ما وضع حد له . تحرك العرب موحدين ضد انشاء دولة اسرائيل في 1948 . وتوحدت حركتهم - باستثناء نظام الحكم في العراق - ازاء مخطط ربط الوطن العربي بنظام الاحلاف الغربية في 1955 في معركة حلف بغداد . وتوحدت صفوفهم خلف مصر في اثناء العدوان الثلاثي عليها في 1956 . وتحركوا حركة منسقة ازاء المطتاب العراقية بضم الكويت في 1961 . وتم الشيء نفسه ازاء المشاريع الاسرائيلية لتحويل مجرى نهر الاردن في سنتي 64 و 65 . وتحركوا من خلال مفهوم موحد تماما للامن فيما بين حربي 1967 و 1973 . وحاولوا بشكل جماعي ثني السادات عن سياسته الجديدة تجاه الصراع العربي - الاسرائيلي اعتبارا من عام 1977 , وعندما لم يتمكنوا من ذلك بلوروا رؤية مشتركة خاصة للتسوية مع اسرائيل تجسدت في صيغة فاس 1982 .</p>
			<p>عندما نتأمل في الحالات السابقة سنجد انها تتسم بسمات عدة . فهي , اولا , تنطق بالجماعية في الادراك لمصادر التهديد والتحرك للوقاية منها , وهي مع ذلك لا تنفي وجود حالات جزئية وإن اتسقت مع التوجه العام في المنطقة كما في التحالف المصري - السوري ضد التهديدات التركية - الغربية لسوريا في عام 1957 والتحالف المصري - الخليجي وراء العراق في حربه مع ايران . وهذه الحالات تتضمن , ثانيا , مشاركة شعبية واضحة كما في معركة حلف بغداد وفترات العدوان الخارجي عموما . وهي تراوح , ثالثا , من حيث سجلها في الانجاز . بين الاخفاق والنجاح . وهذه هي نقطتنا المهمة التي نريد ان نؤكد منها ان الامن القومي العربي لم يكن وهما دائما .</p>
			<p>فقد اخفق العرب من دون جدال في اول مواجهة لهم مع اسرائيل في عام 1948 , لكنهم نجحوا في صد محاولات اختراق الوطن العربي وربطه بنظام الاحلاف الغربية من خلال حلف بغداد في 1955 . ونجح العرب عموما في معارك الاستقلال الوطني , سواء التي تمت من خلال الآليات السياسية او تلك التي انطوت على حالات فذة للنضال المسلح كما في معارك السويس والجزائر واليمن . واخفقوا في وقف التوسع الاسرائيلي عام 1967 , لكنهم نجحوا بعد ذلك بدرجات متفاوتة ابتداء من ذلك التاريخ وفي وقت قياسي . ولعل حرب تشرين الاول ( اكتوبر ) 1973 كانت خير شاهد على ذلك إذ امتزجت فيها ارادة القتال العسكرية العربية بإعمال اوراق القوة الاقتصادية ممثلة في النفط فضلا عن دور المال العربي في تحقيق الصمود العسكري في اعقاب 1967 بصفة عامة .</p>
			<p>لا شك ان مأساة الخليج في بداية العقد الحالي على رغم كل الهزائم والانجازات السابقة قد مثلت انتكاسة نوعية في منظومة الامن القومي العربي لاعتبارات لا تخفى الان على احد . ويكفي في السياق الحالي انها ضربت المفهوم في اساسه المتعلق بوحدة مصادرالتهديد وهو الامر الذي يجعل العودة الى الحالة العادية السائدة قبلها صعبا , ناهيك عن الوصول الى الحالة المثالية المنشودة , لكن هذا لا يبرر تقديم حلول للمعضلة ليس لها من الفضل الا تكريس الوضع الراهن إن لم يكن صب الزيت على النار المشتعلة .</p>
			<p>وتبدأ هذه الحلول عادة من بداية صحيحة وهي ان الامن القومي العربي في صيغته المنشودة لا بد ان ينطلق من مفهوم المصلحة الوطنية اي ان بنية سليمة للامن القومي العربي لا بد ان تسلم بمصالح الدول العربية فرادى , وهذا حق , فلا يمكنك ان تقنع دولة ذات سيادة بأن تدخل في منظومة جماعية للامن تتجاهل مصالحها الذاتية , وإلا فلماذا الانضمام الى مثل هذه المنظومة اصلا . لكن اصحاب هذه الحلول يذهبون بعد ذلك الى القول من دون تحفظ بحق كل دولة في تحديد مصادر تهديد امنها واختيار الاسلوب او الاستراتيجية الملائمة للحماية . ولا بأس في الحديث عن ترتيبات وظيفية هنا وهناك تجمع هذه الدولة الى تلك او تضم عددا من الدول من اجل إضفاء الصفة الجماعية على المقترحات .</p>
			<p>والواقع ان احدا لن يجادل كذلك في حق كل دولة في تحديد مصادر تهديد امنها واختيار الاستراتيجية والاساليب الملائمة للحماية ضد هذا التهديد . لكن البعد الناقص والحيوي في هذا كله هو الاطار الجماعي , ذلك ان ممارسة هذه الحقوق المشروعة كلها في اطار جماعي هو وحده يضمن ان يكون أمنا قوميا , وفي غيبة مثل هذا الاطار ينبغي ان تكون لدينا الشجاعة لاعلان اننا اسقطنا من اعتبارنا موضوع الامن القومي العربي . فالاطار الجماعي هو الذي يضمن المقاصة الطوعية بين مصالح الدول والوصول الى القاسم المشترك في ادراك مصادر التهديد , ومن ثم الى الفاعلية القصوى في تحقيق الحماية ومن دون هذا الاطار الجماعي يمكن ان تتعدد الرؤى والاستراتيجيات وتتضارب في الوطن العربي الى حد الصراع . لذلك فانه بدلا من الحديث عن اطر وهمية لتحقيق الامن القومي العربي يمكننا ان نركز جهودنا في الحديث عن الجامعة العربية وكيف ندعم مساعي تطويرها بحيث توفر مثل هذا الاطار الجماعي .</p>
			<p>ومنذ مأساة الخليج , واحيانا قبلها , تقابل مثل هذه الافكار من البعض بالسخرية واحيانا بالشفقة اذا كان مستقبلوها ممن يحملون مشاعر ودية نحو القائلين بها , وفي مواجهة السخرية والشفقة نقول بكل الثقة اننا نتحدث , اولا , عن ظاهرة تجسدت في خبرة الماضي العربي القريب غير مرة . ومن ثم فان اعادة تجسيدها ليست مستحيلة علميا , وعلى الاقل ينبغي الا تكون كذلك سياسيا خصوصا ان الوطن العربي محمل بارهاصات تغييرات ضخمة قد لا يرى البعض بوادرها الموحية التي تظهر الان على استحياء بسبب استغراقه في التفاصيل والتداعيات المتشابكة للاحداث اليومية . وفي مواجهة السخرية والشفقة ايضا نقول بكل الثقة , ثانيا , إننا نتحدث عن حالة مرغوب فيها بغض النظر عن صعوبة او حتى استحالة تحقيقها الآن .</p>
			<p>لم تكن الاهداف الكبرى في اي وقت من الاوقات سهلة المنال يسيرة التحقيق , وقد لا يرى البعض ضرورة او اهمية لاثارة مسألة الامن القومي العربي اصلا في ظروف ومتغيرات توارى فيها شبح المواجهات المسلحة بين القوى العظمى , وتسير فيها الدول العربية باتجاه تسوية سلمية مع اسرائيل . لكن مثل هذه النظرية شديدة في تبسيطها للامور , فلم يكن العرب بحاجة للحديث عن امنهم المشترك كما هم اليوم في وقت تحاك فيه ترتيبات تفصيلية من قبل قوى عظمى وكبرى واقليمية لرسم مستقبلهم , وتشترك هذه الترتيبات في سمة واحدة انها تؤسس اولا على مصالح الغير قبل المصالح العربية , وفي مواجهة هذه الترتيبات فان العرب مطالبون الان اكثر من اي وقت مضى باستدعاء معنى الوحدة في مواجة الخطر . وقد يضيع هذا المعنى بسبب تصرفات قريبة انطوت على الخطأ والخطيئة معا , وقد يخفت بسبب اوهام الحماية الخارجية من المخاطر , لكن المخلصين الذين يمتلكون القدرة على رؤية ما هو ابعد من التفاصيل الصغيرة والمتشابكة مطالبون بالتبصير بالمخاطر التي تحدق بكل العرب , فقد يكون ادراك الخطر الان كما كان في مرات سابقة هو الخطوة الاولى في الطريق الشاق الى استعادة الامن القومي العربي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401190008" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>المهم التضامن !</headline>
		<dateline>حازم صاغية</dateline>
		<text>
			<p>لا أوسع من ذمة الوزير اللبناني ميشال سماحة إلا ذمة زميله محسن دلول . وبالتأكيد يمكننا العثور في المجلس النيابي على أصحاب ذمم ينافسونهما في ذلك . ووسع الذمة هو ما تشير اليه التصريحات والتعليقات الصادرة عن صف طويل من " القادة " اللبنانيين , هذا ناهيك عن الذين ينتظرون أدوارهم للإدلاء بالفتاوى .</p>
			<p>ووسع الذمة كامن في التحليل . صحيح ان الرئيس حافظ الأسد فاوض ببراعة في جنيف , وصحيح انه سياسي ذكي وبارع . لكن الصحيح أيضا ان " القادة " اللبنانيين لم يمعنوا مرة في تحليل أي من الظاهرات , إمعانهم في تحليل النجاحات التي أحرزها الرئيس الأسد في جنيف . وهذا مع العلم ان الوضع اللبناني في مرحلة ما بعد ( ? ) الحرب يستدعي الكثير من التفكير وإعمال العقل !</p>
			<p>أبعد من هذا , بدا ان هؤلاء " القادة " أشد حماسة من زملائهم السوريين وأطلق لسانا , فإذا أخذنا في الاعتبار انهم كثيرون جدا في لبنان , ومختصرون أو ملخصون في سورية , بتنا أمام فارق كمي مدهش . وهذا ما يجعل المثل الذي يتحدث عن الصلعاء التي تتباهى بشعر جارتها , شديد الانطباق على " القادة " اللبنانيين .</p>
			<p>واقع الحال ان ذكاء الرئيس الأسد , وهو ذكاء مؤكد , لا يثير في النفس والذاكرة إلا نقص ذكاء هؤلاء " القادة " مجتمعين ومنفردين . ومن علامات نقص الذكاء المريع درجة الغياب والتغييب , والتسليم طبعا , في مواسم بحث التسويات ومصائر الدول .</p>
			<p>فحتى لو صدق الذين قالوا ان الرئيس الأسد يفاوض عن لبنان تماما كما يفاوض عن الجولان , فهذا ينبغي أن يحمل اللبنانيين على المضي في تذكيره بلبنان , أو على تزويده بمعلومات صحيحة ودقيقة عن لبنان , كي يفاوض عنه في صورة أدق . و " القادة " اللبنانيون أعجز من أن يقدموا أية رواية صادقة عن وضع بلدهم , لأن رواية كهذه تصطدم , تعريفا , بالمواقع التمثيلية التي يحتلونها . فهل صورة لبنان , كما هو فعلا لبنان , تجيز لشاب كنصري خوري أن يقوده اقتصاديا ? ولمجلس نيابي , كالحالي البائس , أن يعادل شرعيته والتعبير عنها ?</p>
			<p>الواقع ان السياسة التي يتبعها " قادة " لبنان راهنا , لا تشبه إلا الاحالة التي اعتمدتها الأنظمة الاشتراكية السابقة الى الاتحاد السوفياتي , أو الامحاء الذي مارسته " جمهوريات الموز " في أميركا الوسطى حيال الولايات المتحدة . وبعد ذلك لن يجوز لأحد أن يتهم أحدا .</p>
			<p>وحتى الرئيس الأسد نفسه إذا ما تراخى في تفاوضه عن لبنان , قياسا بتفاوضه عن الجولان , لن يكون موضوعا للنقد , لأنه لا يمكن أن يتجاوز اللبنانيين حبا لبلدهم . وهم , يا للغرابة , أصبحوا ينتمون الى " التنسيق " بين بلدين , أو " الجبهة " التي تجمع ببلد آخر , أو " التضامن " مع بلد ثان , أكثر من انتمائهم الى بلد بعينه . ومهما حصل فإن " التنسيق " و " الجبهة " و " التضامن " ستبقى بخير .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0009" id="HYT_ARB_199401190009" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>مفاوضات في وضع مختلف</headline>
		<dateline>ماهر عثمان</dateline>
		<text>
			<p>عندما تبدأ دواليب المفاوضات العربية - الاسرائيلية الثنائية في الدوران من جديد يوم 24 من الشهر الجاري في واشنطن , فان هدف دورانها سيكون هذه المرة , بصورة جلية , ترجمة مبدأ " الأرض مقابل السلام " الى واقع عملي . وستكون نتائج قمة الرئيسين السوري حافظ الأسد والاميركي بيل كلينتون في جنيف الأحد الماضي بمثابة الزيت الذي يسهل دورانها ويساعد المفاوضين على تحقيق نتائج ملموسة . وسيجد المتفاوضان الرئيسيان في هذه المرحلة , السوري الدكتور موفق العلاف ونظيره الاسرائيلي ايتمار رابينوفيتش انهما في وضع يختلف تماما عن الوضع الذي ساد كل جولات التفاوض السابقة التي لم تؤد الى نتيجة .</p>
			<p>الفارق الواضح هذه المرة سيكون اعلان الرئيس الأسد على إثر انتهاء محادثاته مع كلينتون ان خيار السلام بالنسبة الى سورية خيار استراتيجي , وان تحقيق السلام العادل والشامل وفق قرارات الشرعية الدولية يفتح السبيل لقيام " علاقات سلم عادية " .</p>
			<p>ومع أن من المنتظر في نهاية الأمر ان تتوصل سورية واسرائيل الى اعلان مبادئ مشترك , إلا أن من المستبعد ان تكون المفاوضات سهلة . ذلك ان دمشق وقد أعلنت استعدادها لتحقيق السلام وإقامة علاقات عادية مع اسرائيل , تتشبث بشمولية السلام , بمعنى انها لن توقع اي صفقة منفردة مع اسرائيل ولن تسمح لصفقات منفردة باضعاف موقفها هي أو مواقف الاطراف العربية الأخرى . وفي المقابل , من المرجح ان تبذل اسرائيل قصارى جهدها لمواصلة اللعب على مسارات التفاوض مع العرب مندفعة تارة في هذا المسار أو ذاك متعمدة التأخير في مسار آخر . لكن هامش المناورة أمامها صار أضيق الآن , ويمكن تضييقه أكثر باحياء التنسيق العربي وتنشيطه , خصوصا بين القيادتين السورية والفلسطينية .</p>
			<p>كما ان دمشق تصر على الانسحاب الكامل من الجولان في مقابل علاقات عادية مع اسرائيل . وفي ما يتعلق بالشق الأول من هذه المعادلة بدأ المسؤولون الاسرائيليون يتحدثون عن استفتاء على الانسحاب من الجولان , مع ان رئيس الحكومة اسحق رابين اعتبر هذا أمرا سابقا لأوانه وينبغي التريث فيه الى حين ظهور مشروع معاهدة سلام سورية - اسرائيلية يبدو فيها ان " الثمن " الذي ستدفعه اسرائيل سيكون " اكبر بكثير " مما توقعه المواطنون الاسرائيليون .</p>
			<p>وفي ما يتعلق ب " الاستفتاء " , أوضح نائب وزير الدفاع الاسرائيلي موردخاي غور انه " سهم " موجه الى الجبهة الداخلية ( الرأي العام الاسرائيلي , خصوصا اليمين المتطرف ) والى الجبهة الخارجية ( سورية والولايات المتحدة وأوروبا ) , بمعنى المخاوف الأمنية الاسرائيلية التي يرى انه يجب أخذها في الاعتبار بتقديم ضمانات .</p>
			<p>أما الشق الثاني من الصيغة , اي موضوع العلاقات , فان التصريحات الاسرائيلية الحالية عنه , المطالبة بتوضيح سوري أوضح له , فالأرجح ان يتفق الجانبان في نهاية الأمر على ترك تفاصيله للمفاوضات , شأنه في ذلك شأن تفاصيل عملية الانسحاب والترتيبات الأمنية المرافقة له . فمثل هذه الأمور , كما قال الرئيس الأسد في جنيف , لا تناقش في مؤتمرات صحافية . وفي هذا السياق تجدر الإشارة الى استعداد الولايات المتحدة لارسال قوات عسكرية تسهل الترتيبات الأمنية والى قول الرئيس كلينتون في طريق عودته الى واشنطن ان الرئيس الأسد شدد على ضرورة وجود " ضمانات أمنية متبادلة " مؤكدا ان " المطروح ليس فقط أمن اسرائيل فدمشق أقرب الى الجولان من تل ابيب أو القدس " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401190010" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" طائر الحرية " لسيد درويش على شاطئ المانش : يحمل النحت المصري الى الذاكرة الفرنسية المعاصرة</headline>
		<dateline>أسعد عرابي</dateline>
		<text>
			<p>أزيح الستار في نهاية عام 1993 عن تمثال " طائر الحرية " الذي أنجزه النحات المصري سيد درويش , وذلك في ساحة المركز الثقافي في مدينة بلوبير المطلة على بحر المانش والتي يقيم فيها درويش مع محترفه منذ عشرين عاما خلت , كانت حفلة الافتتاح اشبه بالتكريم الرسمي , حضرها عدد كبير من المسؤولين والتشكيليين , بمن فيهم مختار المدينة وأعضاء المجلس الاستشاري . وتم انجاز النصب اثر فوز درويش في مسابقة عامة , واستغرق تحضيره ستة أشهر .</p>
			<p>ويبدو النصب - الذي يمثل طائرا اسطوريا - أشبه بالمسلة الفرعونية التي ترتفع حوالى مترين , وهو أول نصب يشيده نحات عربي في ساحة فرنسية , مما يفسر اهتمام النقد والاعلام بتجربته الخصبة والمتفردة الخصائص .</p>
			<p>سيد درويش من مواليد القاهرة 1949 . تعلم الرسم على والده الذي كان خطاطا مرموقا , وتابع الموسيقى حقبة من الزمن قبل ان يدرس في كلية فنون القاهرة , وما ان تخرج حتى استقر في فرنسا , وقد عرف بكثافة معارضه الشخصية وتعدد حضوراته في التظاهرات الفرنسية والعالمية ووفائه للعرض في صالات القاهرة , خصوصا خلال السنوات الاخيرة . ولعله من الجدير بالذكر ان معرضه الشخصي الاخير كان أقيم في غاليري سعد في الدوحة عاصمة قطر . وعرف درويش في باريس بعروضه المتواترة في صالة النهر في السانت جرمان , حيث حقق العديد من الطباعات المصاحبة للنصوص , من مثال " كراس القاهرة " الذي يستعيد فيه ذكرياته عن مدينته الحميمة , وقدم له الناقد مختار العطار ونقاد فرنسيون , كما صدر عن تجربته النحتية كتاب صديق .</p>
			<p>يقول سيد درويش : " انا لا أتخيل ولا أبتكر بل أتذكر " , والواقع انه على رغم تنوع منعطفات مسيرته التشكيلية , فهو يتذكر ويتوحد مع فكرة الأبدية التي نعثر عليها في قبور طيبة , وكل ما يمت الى الطقوس النحتية في مصر القديمة بصلة تشكيلية , ذلك ان تعددية مناجيه لم تخرجه عن روح التراث البصري المصري القديم حتى ان احد النقاد الفرنسيين علق على احد معارضه قائلا : " ان مياه النيل تجري في عروق تشكيلاته " . وعرف درويش بتنوع مواده , ففي النحت مثلا يعالج الخشب والحجر بأنواعه والبرونز , كذلك فان عشقه للورق والطباعة والحفر لم يخفف من شغفه بالاستدارات النحتية , وهكذا تتأرجح خصائصه بين رسوم لا يعقلها اي نظام فتعربد على الورق بهذيان مطلق , وبين الطابع الكهنوتي المستخرج من صمت المعابد والمدافن في النحت النصبي البنائي التأملي .</p>
			<p>استعار سيد درويش في نصبه المذكور صيغة الطائر الميثولوجي المصري المعروف " حورس " , وتطابق الموضوع مع المدينة البحرية التي تطرقها طيور النورس المهاجرة أبدا الى شواطئها من كل صوب , كما تطابق مع هاجس الطير لدى فناننا الذي ما فتئ يرسمه وينحته في كل مناسبة , وفي شتى تحولاته التعبيرية , وتمفصلاته الغرائبية .</p>
			<p>تصب في طائر سيد روافد التكعيبية الفرنسية وإستلهامات النحت المدفني المصري , ناهيك عن محمولات الفن الاسلامي في التخطيط الذي ورث بصماته من اقلام والده البليغة , ولا شك ان للموسيقى الشرقية تأثيرها في ايقاعات رسومه شبه التجريدية . ولكنه في الاجمال , يهرب من التصنيف المدرسي الحاسم , ربما بسبب تعدد استلهاماته , فهو تعبيري ورمزي وحلمي في آن , يتصل بنحاتي النصف الأول من القرن العشرين الذين تجاوزوا التكعيبية , من مثال برانكوسي ( خصوصا في طيور المدرعة والتمفصلية ) وهانز آرب في ايماءاته الحلمية المختزلة , ولكنه لا يتخلى عن مستودع ذاكرته من النحت المصري العتيد , فعلينا ان نتذكر صلته بالمعلم محمود مختار الذي تتناسخ في تجربته الروح الفرعونية , وصلته ايضا بالنحات الكبير آدم حنين .</p>
			<p>بقي ان نتذكر ان النصب كان شيده سيد درويش من مادة الغرانيت التي كان يحلو للمعلم مختار استخدامها , بل نادرا ما تستخدم في النحت الفرنسي , لذلك فان النصب على رغم ارتفاع قامته لا يتجاوز وزنه ال 300 كلغ .</p>
			<p>لا شك بأن طريقة تدريع الاشكال بطريقة معاصرة لا تمت الى صيغ المعلم مختار بصلة , ولكنها - مع ذلك - تعتمد في اختيارها على الذاكرة الحضارية المشرقية , فتذكرنا بالتماثيل البرونزية والنحاسية المجنحة ( بعضها يمثل اواني للوضوء او الشرب ) التي ازدهرت في العصر الفاطمي , وعثرنا على شبيه لها في التماثيل المعدنية الأندلسية ( من مثال اسود باحة الاسود في قصر الحمرا ) , وإذا كان هناك من قرابة اكيدة بين تمفصلات سيد درويش ومثيلاتها لدى برانكوسي , فالقرابة الاشد وثوقية هي تلك التي ترجع الى التراث النحتي التنزيهي الذي يشكل مفاصل مهملة في تاريخ الفن العربي الاسلامي , والذي فات حتى المعلم مختار . . .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401190011" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الشعر . . . والتلسكوب " هابل "</headline>
		<dateline>جودت فخرالدين</dateline>
		<text>
			<p>المهمة التي يضطلع بها التلسكوب " هابل " , الذي أرسله الأميركيون الى الفضاء عام 1990 , هي النظر الى أقصى الكون وتزويد الأرض بمعلومات يمكن لها ان تساعد على اثبات نظرية " الانفجار العظيم " التي قال بها العالم الأميركي ادوين هابل , ولذلك أطلق اسمه على هذا التلسكوب . إذن هي مهمة من شأنها ان تغير في التصورات التي يملكها الانسان حول الكون , تلك التصورات التي كونها - عبر تاريخه - من كشوف مختلفة , منها ما هو علمي , ومنها ما هو حدسي . . . ويمكننا , على نحو ما , ان نصف الشعر بأنه طاقة تؤدي الى كشوف حدسية .</p>
			<p>ومنذ القديم أثير الجدل حول المعرفة التي ينتجها الشعر , وأعطاها أرسطو - على العكس مما قاله أفلاطون - مرتبة أسمى من المعرفة التي تنتجها الفلسفة . ولكننا , بعيدا عن هذا الجدل , يمكننا القول ان الشعر لعب دائما ذلك الدور الأول , بين مختلف النشاطات الانسانية , في تصور العالم أكثر وأغنى مما هو في التجربة الحسية . لعب الدور الأول في اطلاق العالم من نفسه لكي يسبح في عوالم غامضة , واسعة وبعيدة . وإذا ما نظر الى تاريخ الانسان نظرة عميقة وصافية , فسوف يتراءى في صوره الأبهى والأنقى تاريخا للتصورات , وليس تاريخا للوقائع , خصوصا ان تاريخ الوقائع لم يكن يوما في منجى من التلاعب أو التشويه تبعا للأهواء والمصالح , فيما ظل تاريخ التصورات - ومنه تاريخ الشعر - هو المعبر عن نزعة السمو لدى الانسان , وهو الشاهد على ان امكانيات الانسان لا حدود لها , وان وضعه العلم بين حين وآخر أمام هذا المأزق أو ذاك .</p>
			<p>ما الذي يقوله الشعر في عصر التلسكوب " هابل " ?</p>
			<p>هل يترك للعلم مهمة النظر الى البعيد ? بتعبير آخر , هل يتخلى الشعر عن مهمته للعلم ? ام تراه يستفيد من المنجزات العلمية في إغناء حقوله , وفي تطوير ما يتسنى له من وسائل ?</p>
			<p>أريد للتلسكوب " هابل " ان يرى الى مسافة تبلغ عشرة بلايين سنة ضوئية , أي الى حافة الكون المعروف حتى الآن . ويعود إليه الفضل في توفير معلومات عن نجوم تقع على مسافة 1500 سنة ضوئية من الأرض . وبات معروفا ان هذا التلسكوب أصيب بقصر في النظر , نتيجة عطل طرأ على بعض عدساته , ما استدعى رحلة فضائية قام بها المكوك الأميركي " انديفر " ( في كانون الأول / ديسمبر 1993 ) مأهولا بسبعة رواد لاصلاح ذلك العطل . وتمت العملية بنجاح بعد مطاردة قام بها المكوك للتلسكوب مسافة مليون و 320 ألف كلم .</p>
			<p>بات في امكان العلم , الآن , النظر الى اقاصي الكون . وهذا النظر من شأنه ان يقدم إجابات تتجاوز الحدود المتوقعة . من شأنه ان يفاجئ كل تفكير أو نظرية او تصور . وهذا ما يفعله الشعر أو يسعى الى فعله دائما . ألم يكن الشعر - عبر تاريخ الانسان - هو الطاقة التي تكتشف العالم , ثم تعيد اكتشافه وتعيد اكتشافه . . . ? ألم يكن ذلك المجدد دائما لصورة العالم ولعلاقة الانسان به ? فكيف به الآن وقد راح العلم يتسلل عبر الفضاء بسرعة تقترب كثيرا او قليلا من سرعة الضوء لكي يعود الى الأرض باحتمالات أو معلومات تفوق التصور بكثير أو قليل ?</p>
			<p>وفي مجال محاذ لمجال استكشاف الفضاء , راح العلم يحدس بوجود كائنات عاقلة غير أرضية , وبات يسعى الى الاتصال بمثل هذه الكائنات لكي تشاركنا البحث في أسرار الوجود . فهل أخذ الحدس , الذي هو طاقة من طاقات الاستجلاء والكشف , ينحاز الى العلم بعدما عد - في الغالب - من قبيل الشعر , أو صنف الى جانبه ?</p>
			<p>وأين أمست الفلسفة ? أتبتعد عن الشعر لكي ترى بعين العلم ? أم تبقى في حاجة الى منظاريها الأثيرين لديها : العلم والشعر ?</p>
			<p>لا أعرف لماذا يحلو لي كثيرا ان أقيم وجها للشبه بين الشاعر الجاهلي ورائد الفضاء المعاصر . فالشاعر الجاهلي - كما يظهر من شعره - مأخوذ بنشوة اكتشاف العالم , ينصاع لهذه النشوة الى درجة يتراءى من خلالها وكأنه , إذ يكتشف العالم من حوله , انما يشارك في صنعه . ولكنه في الوقت نفسه يعبر عن مرارة شعوره بأن أشياء العالم تفلت من بين يديه ما ان يهم بالتقاطها , تهرب منه كلما كاد ان يدركها . كذلك بالنسبة الى المشتغلين في أبحاث الفضاء , وخصوصا الرواد منهم , يصرخون : يا للروعة . . . كلما لاح لهم منظر باهر لم يسبق لهم ان رأوا مثله , ثم لا يلبثون ان ينتبهوا الى ضآلة ما اكتشفوه حيال ما لم يكتشفوه بعد . كلما أخذتهم نشوة التقدم خطوة أو خطوتين في مجال عملهم , عادوا ووقفوا متهالكين أمام باب المجهول الذي يأخذ في الترامي أبعد فأبعد .</p>
			<p>أنقول إذن : سيبقى مكان للشعر ما بين التقدم والانكفاء , ما بين النشوة والمرارة ? أم نقول ان الشعر هو الحاضر الأكبر في كل ما يحصل من كشوف أو افتراضات او تصورات , وهو المدى اللامتناهي الذي يحتضن كل نجاح وكل خيبة ? أنقول ان الشعر كالكون لا تخوم له , وانما له حقول تتسع او تتمدد باستمرار ?</p>
			<p>هذه الأسئلة تدور حول الشعر في تجاوز له كوسيلة للتعبير لها عناصرها ووسائلها . انها تدور حول الشعر كطاقة للتصور والتعبير , وليس كشكل فني .</p>
			<p>أما إذا أردنا الكلام على فن الشعر في عصر التلسكوب " هابل " , فقد لا يكون من الغريب القول ان هذا الفن سيشهد نوعا من التراجع او الانبهار أمام انجازات العلم , او لنقل انه راح يشهدهما منذ زمن . وقد يقال في تفسير ذلك ان سرعة التطور في مجال العلم - بما يعكسه من تطورات في غيره من مجالات الثقافة والحياة - يصعب ان تجاريها سرعة تغيير مماثلة في لغة الشعر , او لنقل في لغات الشعر , وفي مختلف عناصره ووسائله . وقد يقال اضافة الى ذلك ان الشعر سيطوي مدة , قد لا تكون بالقصيرة , في حال من البلبلة والتخبط قبل ان يتحول تحولا مقنعا في تصديه لما يتحداه من مستجدات .</p>
			<p>ان احتضان الشعر لموضوعات جديدة يستمدها مما حققه العلم لا يكفي لظهور شعر جديد , بل على الشعر لكي يكون جديدا حقا ان يشارك في ابتكار الموضوعات , فلا يكتفي بتناولها . ينبغي للشعر - وهو يعبر عن جوانب الثقافة المعاصرة على انواعها - ان يعيد تأليفها ويواصل ابتكارها لكي يكون شعرا معاصرا , وهذا لا يتحقق الا اذا واصل ابتكار عناصره ووسائله .</p>
			<p>لن يرى التلسكوب " هابل " الى أبعد مما يرى الشعر . فقبل ان يوضع في مدار ينظر منه الى أقاصي الكون , كان الشاعر - العالم إدوين هابل وغيره من الشعراء والعلماء رأوا وتصوروا بعيون ومخيلات ومشاعر لا يملك التلسكوب مثل حدتها ورهافتها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401190012" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>محمد عيد ابراهيم شاعر التشظي . لغة القصيدة تنحت سيلان الماء</headline>
		<dateline>كريم عبدالسلام</dateline>
		<text>
			<p>حيث يتجاوز الخطاب تكوين المعاني الى محاكمتها ونقضها , نقف من محمد عيد ابراهيم موقف التلقي الايجابي الفاعل من خلال ديوانه الثاني " قبر لينقض " الصادر بعدما يزيد على عشر سنوات من صدور ديوانه الاول " طور الوحشة " .</p>
			<p>ويتكون الديوان من اربع حركات رئيسية :</p>
			<p>المضيق الذي يسعى - في مركزك - اعطوني قصتي - آثار</p>
			<p>- ما يبكي فيكم .</p>
			<p>وهي تمثل أبوابا أربعة تفضي الى حيث العالم بقع مجروفة وأنهار مقلوبة وثمار معلقة من دون أشجار , عبر ست وعشرين مقطوعة تنشغل اساسا باعادة الترتيب , ولا أقول الهدم , لأن الهدم , وإن لم يكن عاريا من المنهج فإنه يدين للعشوائية بالولاء . ونحن هنا أمام تداع مترابط بل صارم , أشبه بمنحوتة تمثل الماء في سيلانه , أو كما يقول الشاعر :</p>
			<p>" كل الطرق الناعمة احتلت</p>
			<p>واليائسون</p>
			<p>من صراخ الى هاتوني</p>
			<p>بالعبير النقي في كلمات</p>
			<p>معصوبة العين " .</p>
			<p>وإعادة الترتيب هذه شغوفة بانتاج عالم خشن يتبنى القلق ومناخ العصابي .</p>
			<p>إن خروج الشاعر على الجملة النموذجية , التي يقترن فيها النعت بالاسم لتدقيق المعنى , يشي بالعنف الذي يؤطر حركة النص , باعتبار ان الالفاظ ليست إلا أعراضا وبدائل عن الاشياء , وان اللغة هي تصور عام عن العالم .</p>
			<p>وهذا العنف يفسر من موقع التوصيف تعامل الشاعر مع اللغة كحيوان جريح ( اللغة المستعملة المرتبة وأدوات التعبير والهامش وحركته ) .</p>
			<p>ويمثل الاحساس بوطأة الخارج / الآخر سببية للعدوانية التي يحفل بها خطاب محمد عيد إبراهيم , العدوانية الظاهرة في نسيج الرؤية وعلى صعيد أفعال النفس , والمقترنة كذلك باحداث نوع من الاجهاد الاسلوبي التدميري , كموقف رافض من سلطة فوقية مهيمنة ونوع من الحفاظ على الوجود امام الآخر المعتدي . كما تشيع بنية الامر , في محاولة من الشاعر لدفع هذا الخارج عبر اقصر الطرق .</p>
			<p>يظل الديوان في مجمله خروجا حقيقيا يتفانى في تقديم الجانب العدواني من العالم , هذا النمط المهدور لصالح انسيابية واستقامة وشفافية لا تحيط بالكل وان طغت عليه . وكما يقول :</p>
			<p>" الكتابة في ناحية معك</p>
			<p>مخلوقات صرخة</p>
			<p>لا كلمة تضاف</p>
			<p>او تجيء بعد " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401190013" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>صاحبي القديم</headline>
		<dateline>أحمد الشيخ</dateline>
		<text>
			<p>قابلته بعد طول الفراق في ميدان التحرير , فبانت على ملامحه الفرحة . سألني عن الاحوال وسألته . أكد لي انه كان يفكر في زيارتي منذ عودته . وانه بحث عن عنواني فلم يجد له اثرا . قال انه يحتفظ بعنواني في مكان لا يذكره . كان زائغ النظرات كما كان في السابق , ملامحه قلقة وهو يتكلم في سرعة متدفقا بالعبارات , وكأنه يحاول تعويض السنوات التي فاتت من دون ان نلتقي فيها أو حتى نتراسل . زفر مرات عدة متأسيا على حالي :</p>
			<p>- أيام صعبة تنسي الانسان روحه . اسمع , هات عنوانك وسأدبر وقتا قبل سفري لزيارتك . معك ورقة وقلم ? هه . . . هذه هي عادتك دائما , لا تحمل قلما ولا ورقة , سأتصرف .</p>
			<p>التفت حوله . . . حط عينيه على قلم جاف معلق في جيب قميص شاب يعبر المكان اوقفه باشارة وابتسامة مهذبة وهمس :</p>
			<p>- لو سمحت بقلمك دقيقة واحدة , سأكتب عنوان الأخ .</p>
			<p>أخرج الشاب قلمه الجاف وناوله لصاحبي , بدت عليه علامات الحيرة وهو يرفع غطاء القلم عن " سنه " سأل الشاب في حرج اكثر هذه المرة :</p>
			<p>- ورقة صغيرة . . . معك ورقة ?</p>
			<p>- لا .</p>
			<p>قالها الشاب معتذرا وآسفا , كان من الواضح انه يتعجل استعادة قلمه الذي في قبضة صاحبي , وربما خجل من طلب استعادته .</p>
			<p>اخرج صاحبي علبة كبريت صغيرة خالية من العيدان , كان يبدو عليه الفرح لأنه ظفر بها , فردها مستعدا للكتابة فأمليت عليه عنواني , كتبه بدقة على غلاف علبة الثقاب ومد يده بالقلم الى الشاب شاكرا :</p>
			<p>عطلناك ?</p>
			<p>- أبدا . . .</p>
			<p>قالها الشاب وهو يأخذ قلمه ويومئ برأسه قبل ان يسرع بخطواته مبتعدا عنا , صرت مع صاحبي وجها لوجه , اقترحت عليه بحماس :</p>
			<p>- لو عندك وقت يسمح , نجلس على المقهى القريب . ما رأيك ?</p>
			<p>- كنت اتمنى , ليس عندي أي وقت فراغ , عندي مشاوير كثيرة لا بد ان أقضيها , التذكرة وتأشيرة الخروج , وجواز سفر الاولاد , لابد ان أسافر في طائرة يوم السبت , الاجازة فاتت بسرعة , لو كانت معي تلك الورقة الضائعة التي كتبت فيها عنوانك , أقول لو . . . ليس لك نصيب , اسمع . . . راسلني , سوف أكتب لك عنواني بالتفصيل في اول رسالة اكتبها لك من هناك . . . ما رأيك ?</p>
			<p>- لا بأس . . .</p>
			<p>كان ينظر في كل الاتجاهات وكأنه يحاول ان يلم كل تفاصيل الميدان في لحظة , ولا ادري إن كان يودع المكان بتلك النظرات الخاطفة او انه كان يبحث عن سبب لائق لينهي اللقاء . . قلت بحياد وانا اتحسس كلماتي :</p>
			<p>- كاتبني .</p>
			<p>وبدا لي انه كان ينظر لكلمتي . . . سلم بحماس وعانقني بشدة ثم اشار مودعا . . . تحرك في الاتجاه الآخر الذي كنت أتوقعه , ذلك انه مشى عائدا في الاتجاه نفسه الذي جاء منه . . . ظللت واقفا في كسل اتأمله وهو يتحرك , وبدا لي انه كان يعبث دون ان يشعر بغلاف علبة الثقاب في يده . . . يعبث به على نحو مؤكد . . . ونتف الورق الدقيق تتطاير وراءه . . . وعنواني الذي كان حريصا على كتابته يتمزق ويتناثر قبل ان ينحرف صاحبي عند المنحنى مختفيا عن نظراتي التي كانت تتابعه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401190014" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>من اجل عودة منصورالكيخيا سالما , وكل المختفين قسرا</headline>
		<dateline>احمد صدقي الدجاني</dateline>
		<text>
			<p>بات واضحا بعد مضي شهر على الاختفاء القسري لمنصور الكيخيا , أثناء وجوده في القاهرة , مساء يوم الجمعة 10 / 12 / 1993 , ان موضوع الاختفاء القسري للانسان في وطننا العربي وفي العالم من حولنا سيفرض نفسه على جميع العرب المعنيين بالذود عن كرامة الانسان والدفاع عن حقوقه خلال عامنا الميلادي الجديد 1994 ويدعوهم الى الاستجابة لتحديه .</p>
			<p>وكان الموضوع قد شغل المعنيين بحقوق الانسان في وطننا العربي مرات من قبل , مع كل حادثة اختفاء قسري لمواطن عربي في دولته , كما شغل الرأي العام العربي عند اختفاء شخصية عامة قسرا مع مرافقين له عام 1978 هو الشيخ السيد موسى الصدر في حادثة واكبت زيارته دولة عربية بدعوة رسمية منها .</p>
			<p>وتشير سجلات قضايا حقوق الانسان الى ان حوادث الاختفاء القسري لمواطنين عرب بلغت آلافا خلال العقود الثلاثة الماضية .</p>
			<p>جاءت استجابة " المنظمة العربية لحقوق الانسان " لهذا التحدي فورية قوية , وهي التي كانت قد احتفلت بذكرى مضي عشر سنوات على انشائها اثناء انعقاد جمعيتها العمومية الثالثة يومي 1 و 2 / 21 / 9931 بالقاهرة , بمشاركة منصور الكيخيا احد اعضائها .</p>
			<p>ويذكر بقية اعضاء الجمعية العمومية كيف توجهوا الى زميلهم بتحية حارة حين علموا ان ذكرى ميلاده توافق ذكرى انشاء المنظمة وانه اكمل اثنين وستين عاما من عمره المكتوب الحافل بالعطاء .</p>
			<p>تمثلت هذه الاستجابة في تحرك الامانة العامة للمنظمة ومختلف فروعها فور وقوع الحادث , وبلغت الاستجابة ذروتها بعقد اللجنة التنفيذية للمنظمة اجتماعا استثنائيا في بيروت يوم 7 / 1 / 9941 بحضور جميع اعضائها لبحث موضوع الاختفاء القسري والنظر في نتائج التحقيقات والاتصالات العربية والدولية الجارية وتحديد سبل تعزيز حركة المنظمة في مسعاها لجلاء مصير الاستاذ الكيخيا وتأمين سلامته واسترجاعه .</p>
			<p>كان لتحرك الامانة العامة والفروع دور خاص في تسليط الاضواء على الحادث واثارته اعلاميا , وقد تجاوبت مع هذا التحرك صحف عربية بعينها تصدر خارج الوطن العربي سيسجل لها فضل الجهر بالحق وسيذكر موقفها هذا في سجل العمل لحقوق الانسان في وطننا العربي , كما نجح هذا التحرك في اقناع صحف عربية اخرى بكسر جدار الصمت والتجاوب . وهكذا رأينا اقلاما كثيرة تتناول الموضوع بعد مضي اسبوع على الحادث تستحق جميعها التحية .</p>
			<p>وسيذكر فضل خاص لمن كانت له المبادرة . وما اسرع ما اثمرت الاثارة الاعلامية على صعيد مسؤولي الامن فصدر بيان وزارة الداخلية في مصر يوم 18 / 12 / 1993 الذي تناول الحادث متضمنا التأكيد على قيم مصر التي لا تسمح بأن يرتكب على ارضها مثل تلك العمليات , كما اثمر هذا التحرك بكامله تحريك عدد من المنظمات المعنية بحقوق الانسان في الغرب .</p>
			<p>استهدفت اللجنة التنفيذية من اجتماعها الاستثنائي أهدافا عدة من بينها الاحاطة بالوقائع ورسم صورة شاملة لما جرى , واثارة القضية إعلاميا , والقيام بتحرك سياسي على مستوى عال , وتعبئة الفعاليات الثقافية ومؤسسات المجتمع المدني .</p>
			<p>ونجح الاجتماع في تحقيق الهدف الاول , فقد وضعت الامانة العامة امامه ملفا تضمن ما نشر من بيانات واخبار وقدمت تقريرا وافيا تضمن جميع الاتصالات التي قامت بها وكان آخرها على الصعيد الرسمي اللقاء بوزير داخلية مصر العربية . وعرض الاعضاء الذين حضروا جميعا تقاريرهم التي شملت ما حدث من تحرك في مساحات عربية عدة وفي بعض الدول الاوروبية , وهكذا اصدرت اللجنة التنفيذية بيانها مضمنة اياه نقاطا اربع تتناول جوانب الموضوع .</p>
			<p>استخدم البيان مصطلح " الاختفاء القسري " وهو المصطلح الذي اعتمدته بيانات الامانة بعد ان تأكد لها عامل القسر في الاختفاء , وكانت قد استخدمت في البيان الاول مصطلح الغياب وتوقف بيان اللجنة التنفيذية مليا امام الحادث ودلالته في اطار احوال حقوق الانسان في دولنا العربية بعامة والاختفاء القسري بصفة خاصة , وهذه دعوة توجهها المنظمة العربية لحقوق الانسان لجميع العرب المعنيين بهذه الحقوق كي يلتفتوا الى موضوع الاختفاء القسري ويولوه عنايتهم .</p>
			<p>وقد اوجز البيان في نقطته الثانية حصيلة الجانب الخاص بمكان حادث اختفاء منصور الكيخيا , وهو القاهرة , فاللجنة تابعت الخطوات التي قامت بها السلطات المصرية حتى صدور البيان ولاحظت اهتمام هذه السلطات باجلاء ملابسات الحادث . وتجدد اللجنة مناشدتها هذه السلطات مواصلة جهودها لتأمين عودة الكيخيا سالما واطلاع الرأي العام على نتائج التحقيق .</p>
			<p>وواضح من الصياغة الدقيقة لهذه النقطة ان الهدف الاهم الذي تتطلع اللجنة اليه هو عودة منصور سالما , وهذا الهدف مقترن بآخر له اهميته على صعيد القيم هو اطلاع الرأي العام على نتائج التحقيق . فمن حق الرأي العام ان يعرف ما يجري , ونشر نتائج التحقيق عامل اساسي في ترسيخ قيم احترام كرامة الانسان والحفاظ على حقوقه .</p>
			<p>كذلك أوجز البيان في نقطته الثالثة حصيلة الجانب الخاص بكون الاستاذ منصور الكيخيا مواطنا عربيا ليبيا مرموقا نذر نفسه للعمل العام من اجل قضايا شعبه وقضايا امته على مدى اربعة عقود من السنين , واختار في العقد الاخير منها ان يؤدي دوره تجاه موطنه من موقع المعارضة البناءة . فاللجنة التنفيذية لا يسعها الا ان تطالب السلطات الليبية , باعتبارها المسؤولة عن رعاياها , بالعمل على كشف مصيره . كما طالبت اللجنة جلاء شكوك سببتها تصريحات تزامنت مع الحدث صدرت عن جهات ليبية رسمية دعت الى سحق المعارضة واهدار دم بعض قياداتها .</p>
			<p>والحق ان اللجنة التنفيذية وقفت مليا امام هذه التصريحات , تماما كما وقفت مليا امام تصريحات اخرى رسمية نفت اية صلة بالحادث , وانتهت من الوقفتين الى المطالبة بجلاء شكوك سببتها تصريحات النوع الاول , وذلك من اجل حماية حقوق الانسان ومحاصرة هذا النوع من التصريحات الى ان يختفي تماما من حياتنا العامة .</p>
			<p>إن القارئ لهذا البيان ولبيانات المنظمة العربية لحقوق الانسان ولنشرتها الشهرية ولتقريرها السنوي , يلاحظ بسرعة لغة الخطاب المعتمد لدى المنظمة وما يتميز به من دقة شديدة وموضوعية علمية ومصطلحات محددة وايجاز محكم , وتحرص هذه اللغة على " المعاصرة " باستخدامها المصطلحات العالمية لحقوق الانسان , تماما كما تحرص على تمثيل قيم حضارتنا التي أعلت من شأن الانسان . وهي تختلف عن لغة الخطاب المعتمدة لدى غالبية التنظيمات السياسية في وطننا العربي , وقد اصبحت مألوفة لدى العاملين بحقوق الانسان , بينما لا يزال من ألفوا لغة البيانات السياسية الانشائية الحادة يستغربونها . ولم يكن سهلا تطوير لغة الخطاب المتعلق بحقوق الانسان وسط ضغط العواطف التي تثيرها الانتهاكات وفي ظل شيوع لغة البيانات السياسية , ولكنه إمكان تحقق خلال العقد الاول من عمر المنظمة .</p>
			<p>لقد كان اختيار بيروت مكانا لاجتماع اللجنة التنفيذية الاستثنائي عاملا اساسيا في تحقيق بقية اهداف الاجتماع . فالاثارة الاعلامية لموضوع منصور الكيخيا وقضية الاختفاء القسري تحققت بأعلى نسبة ممكنة من خلال المؤتمر الصحافي الذي عقدته اللجنة التنفيذية وتغطية الاعلام لتحرك اللجنة على الصعيدين الرسمي والشعبي على مدى يومين , وحفظ الله بيروت ولبنان مركزا اعلاميا حيويا لوطننا العربي كله بصحافته واذاعاته ومحطات التلفزة فيه ودور النشر .</p>
			<p>وسيحفظ سجل حقوق الانسان في الوطن العربي فضل لبنان الرسمي في تجاربه مع التحرك السياسي الذي قامت به المنظمة العربية لحقوق الانسان في موضوع منصور الكيخيا , والاختفاء القسري بعامة وقضية حقوق الانسان في الوطن العربي .</p>
			<p>لقد تبلور الحوار حول هذه القضية في وجود علاقة وثيقة بين احترام الافراد واحترام حقوق الشعوب , وانه لا يجوز ان يسكت عن انتهاك حقوق الفرد بحجة الانشغال بالعمل لحقوق الشعب او بحجة التضحية من اجل الكل .</p>
			<p>وتطرق الحوار الى محاولات اغتيال صورة الفرد الذي يكون عرضة لانتهاكات حقوقه , وذلك بمناسبة ذكر تصريح تحدث عن منصور الكيخيا بصورة تمس الانتماء والاصل والعائلة , وكانت فرصة لعرض صورة منصور الكيخيا المشرقة الحقيقية الذي ينتمي للحضارة العربية الاسلامية ولأمته العربية ولموطنه ليبيا , والذي تخرج من كلية الحقوق وتدرج في حمل مسؤوليات العمل السياسي والديبلوماسي حتى اصبح وزير خارجية وسفيرا لبلده في الامم المتحدة . وقد ورث عن والده رشيد الكيخيا الاهتمام بالعمل العام والذي عرفت عائلته في برقة وبنغازي باسهامها فيه .</p>
			<p>ان علينا ونحن نعمل لهذا الموضوع وهذه القضية الا نفقد الامل في عودة منصور وجميع المختفين قسرا , وان نسأل الله سبحانه ان يحفظهم سالمين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401190015" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>ردا على كامران قره داغي عن الحزب الشيوعي العراقي : نحن , شيوعيي العراق , نرى امور الحصار الاقتصادي على نحو متكامل , مميزين بين الشعب وسلطة صدام !</headline>
		<dateline>صبحي الجميلي</dateline>
		<text>
			<p>وردنا هذا الرد على ما كان كتبه الزميل كامران قره داغي في ملحق " تيارات " يوم الجمعة في 7 كانون الثاني ( يناير ) الجاري .</p>
			<p>الجدير بالذكر ان مقال قره داغي المعنون " الحزب الشيوعي العراقي ومؤتمره الداعي الى النضال ضد . . . الأمم المتحدة " , كان أخذ على الشيوعيين مطالبتهم برفع الحصار الاقتصادي على العراق .</p>
			<p>في مقال كامران قره داغي لا بد من التوقف , بادئ ذي بدء , عند العنوان الغريب الذي اختير للمقدمة والتقرير , حيث كشف عن موقف مسبق وانطباع غير دقيق لوجهة نضال الحزب مختلفة تماما عما هي في الواقع , وبالاعتماد على اجتزاءات متعسفة أو على حوارات ومناقشات لم يحضرها الكاتب , ولم تنشر وقائعها . كما تولد انطباع بأن الكاتب لم يجر قراءة جادة للوثائق الصادرة عن المؤتمر الوطني الخامس للحزب ( التقرير السياسي - التنظيمي , الوثيقة البرنامجية والنظام الداخلي ) وهذا ما كنت أفترضه في صحافي جاد مثل السيد قره داغي .</p>
			<p>ثم أين نحن من القرارات الدولية , من دون الدخول في تفاصيل دور الأمم المتحدة وآلية اتخاذ قراراتها نقول ان موقفنا من جميع قرارات الأمم المتحدة لا يشترط أن يكون متطابقا معها , بل إننا نأخذ مصلحة شعبنا ووطننا ونضع ذلك في المقدمة وندقق باستمرار في موقفنا من القرارات الدولية ونطالب بمراجعة لها لاعادة النظر بأولوياتها وآلية تنفيذها باتجاه تشديد الخناق على الدكتاتورية وتخفيف معاناة الشعب ورفع الحيف الذي لحق به جراء مغامرة صدام المدانة بغزوه دولة الكويت الشقيق . وفي ظل الأوضاع التي ستنشأ بعد اسقاط الدكتاتورية سنعمل على إلغاء جميع قرارات المقاطعة والحصار الاقتصادي والسياسي في سياق عملية التعامل الايجابي مع المجتمع الدولي وكسبه الى جانب شعبنا العراقي الذي تحمل نتائج هذه القرارات بجريرة حاكمه المستبد . وعمليا وقف الحزب الشيوعي العراقي موقفا ايجابيا من القرارات الدولية التي أدانت غزو الكويت وطالبت بسحب القوات العراقية منه , وتفهم القرارات التي فرضت الحصار والاجراءات الاخرى التي تضغط على النظام لحمله على الالتزام بما أجمع عليه المجتمع الدولي وقتذاك على رغم ما شاب بعض هذه القرارات من مس بالسيادة الوطنية وانتقاص منها وارتهان لمصير وطننا وثروات شعبنا الى أمد غير محدود . وأيد الحزب اجراءات اعتبار المنطقة شمال خط العرض ( 36 ) ملاذا آمنا لحماية الشعب الكردي من إرهاب النظام وقمعه وكذلك أبدى تفهما لاجراء فرض الحظر الجوي على المنطقة جنوبي خط العرض ( 32 ) الذي ظل اجراء ناقصا غير ذي جدوى في الواقع . وجدد الحزب مطالبته بتنفيذ القرار 688 الخاص بحماية حقوق الانسان في العراق وشل يد الدكتاتورية عن مواصلة ممارساتها الارهابية كما يجري حاليا في الجنوب وخاصة الاهوار والحصار على كردستان المحررة .</p>
			<p>وأيد الحزب قراري 760 و 712 وطالب بإرغام النظام على تطبيقهما , كما اعلن موقفه من قرار ترسيم الحدود واعتبره اجراء مستعجلا ووحيد الجانب , اذ ان قضية ترسيم الحدود ليست قضية فنية فقط , بل هي سياسية وقومية تمس مصالح الشعبين العراقي والكويتي ومستقبل علاقاتهما , وان أي اتفاق بخصوص الحدود لا بد ان يحظى بمصادقة شعبنا في ظل أوضاع ديموقراطية وحكومة تجسد ارادته وبما يضمن مصالح الشعبين والسيادة الوطنية للبلدين , ويمنع استمرار قضية الحدود كمصدر للنزاع والصدام مستقبلا .</p>
			<p>ومن حقنا ان نتساءل عن دلالات الطريقة الانتقائية التي تطبق بها قرارات الأمم المتحدة , ولماذا :</p>
			<p>- لم يطبق القرار 688 مقابل الاندفاع والحماسة لتطبيق قرارات اخرى ?</p>
			<p>- لم يتم إرغام النظام على تطبيق القرارين 760 و 712 لتأمين الاحتياجات الضرورية للمواطنين من الغذاء والدواء ?</p>
			<p>- لم يتم استثناء كردستان المحررة وتخليصها من الحصار المزدوج .</p>
			<p>- لم تتم إحالة صدام حسين وزمرته الى محكمة دولية .</p>
			<p>- وهل بات القرار 715 بديلا للقرار 688 ?</p>
			<p>وفي البال تساؤلات اخرى عدة وجميعها بحاجة الى جواب واضح وصريح . والسيد كاتب التقرير وغيره من المتحمسين للقرارات الدولية بالجملة معنيون بالاجابة .</p>
			<p>وعلى طريقة التقرير في إثارة الأسئلة , نتساءل : ألا يبدو للسيد قره داغي ان قرارات الأمم المتحدة لم يكن هدفها فقط اضعاف الدكتاتورية ?</p>
			<p>ربما أجد نفسي متفقا مع الكاتب بأن هدف العقوبات هو " احتواء واحد من أعتى الأنظمة التوتاليتارية المتبقية في العالم " , ولكن الفرق عندي كبير بين الاحتواء الذي قد يكون أصبح سياسة معتمدة للدول المهيمنة على القرار الدولي والولايات المتحدة الاميركية بالذات , وبين إسقاط الديكتاتورية كهدف لشعبنا وجميع قوى واحزاب الحركة الوطنية العراقية .</p>
			<p>وكما هو معروف , صدر قرار مجلس الامن 661 في 6 آب ( اغسطس ) 1990 وفرض بموجبه حصار اقتصادي على العراق . وكان الهدف المعلن من القرار وقتذاك ارغام صدام حسين على سحب قواته من الكويت , ثم لاحقا صارت قرارات مجلس الامن بشأن الحصار وشروط انهائه , وصارت تقترب بشكل مباشر بالتزام العراق , كنظام قائم وكبديل مرتقب , بتطبيق القرارات الدولية من دون مراعاة لمأساة ومحنة الشعب العراقي المتفاقمة يوما بعد آخر . وربما كانت الأسطر التالية من التقرير المشترك لمنظمة الغذاء والزراعة الدولية مع برنامج الغذاء الدولي تكفي لوصف الحالة , اذ يشير الى " أن اعدادا كبيرة من العراقيين يحصلون الآن على كمية من الغذاء تقل عما يحصل عليه سكان الاقطار الافريقية المصابة بالنكبات , وان الاغلبية الكبرى من سكان العراق تخوض معركة للبقاء على قيد الحياة واعدادا متزايدة من السكان يخسرون هذه المعركة " . ويضيف التقرير إن المؤشرات الدولية لما يسمى ب " المرحلة السابقة للمجاعة , مثل الأسعار الباهظة وانهيار الدخل الشخصي والانخفاض الجذري في كمية الغذاء المتناولة , اصبحت اليوم واقعا مشهودا في العراق " .</p>
			<p>لقد صرنا نسمع تصريحات لدول كبرى متنفذة لها صدى عند بعض الأخوة من المعارضين العراقيين تشير الى ان القرارات الدولية , وضمنها الحصار الاقتصادي , تستهدف محاصرة صدام وإسقاطه , وكأن هذه الدول نسيت ان تصريحاتها ووعودها السابقة قد اختبرت في الواقع . والمواقف من انتفاضة آذار ( مارس ) المجيدة 1991 معروفة للداني والقاصي , وشعبنا لم ينس تلك المواقف المشينة والتي كانت من الأسباب المهمة في فشل الانتفاضة وإغراقها بالدم .</p>
			<p>وعلى رغم استمرار الحصار الاقتصادي لفترة تزيد عن ثلاث سنوات فالنظام العراقي ما زال قائما . ولا نريد هنا انكار ان قرارات الحصار والاجراءات الدولية عموما أضعفت النظام وعزلته سياسيا وديبلوماسيا وضيقت من رقعة مناوراته وتحركاته , ولكن في ظل الحصار والاجراءات الدولية ايضا تمكن النظام من استعادة قدرته على إعادة بناء مؤسساته الأمنية والصحافية واستمر بوتيرة أشرس وأكثر عدوانية في تصعيد القمع والارهاب ضد عموم الشعب . وفضلا عن إرهابها الشامل وتحكمها بحريات المواطنين اصبحت الدكتاتورية تتحكم ايضا بقوت الناس وتستخدمه لتجويع المواطنين وإرهابهم . كما يستخدم النظام الحصار الاقتصادي ورقة للضغط والمناورة من أجل فك عزلته السياسية والديبلوماسية . ان استمرار الحصار بالصورة التي هو عليها الآن ألحق ويلحق أضرارا جسيمة بحياة الشعب الاقتصادية والاجتماعية ومستقبل الوطن , وسيضعف من مقاومة الجماهير للنظام الحاكم إذ أصبح كفاح الناس اليومي متركزا على تدبير لقمة العيش . فالعبء الأساسي للحصار الاقتصادي وقع على أبناء الشعب وبالذات الطبقات الفقيرة والمتوسطة وذوي الدخل المحدود . والطغمة الحاكمة - أس كل البلايا التي حلت وتحل بشعبنا ووطننا - لا تتضور جوعا كأبناء الشعب , بل عكس ذلك : تعيش عيشة مرفهة وتستغل الأوضاع لزيادة إثرائها من خلال احتكارها قوت الشعب وتلاعبها بالسوق السوداء . ولا ننفرد نحن كحزب بهذه الاستنتاجات والمواقف . فالعديد من القوى والمنظمات والاحزاب والشخصيات الوطنية والعلمية المختصة باتت تدرك مخاطر استمرار الحصار على ما هو عليه . ومتابعة جادة لنشرياتها وصحفها ومواقفها توصل الى تأكيد ما أشرنا إليه أعلاه . ولذا فموقف الحزب ليس " نشازا " ولا " منفردا " .</p>
			<p>وبحكم المسؤولية التي نتحملها ونشعر بها كحزب تجاه شعبنا ووطننا تدارس المؤتمر الوطني الخامس للحزب قضية الحصار الاقتصادي وتبنى قرارا متكامل الجوانب ( للعلم تقرير السيد قره داغي ركز على جانب واحد منه ) داعيا فيه الى رفع الحصار الاقتصادي عن الشعب , وليس العقوبات الاقتصادية الدولية عن العراق كما في التقرير , والعمل على تنظيم نشاط ضاغط في أوساط الرأي العام العالمي يستهدف دفع مجلس الامن والهيئات الدولية الاخرى الى تشديد الخناق على الدكتاتورية .</p>
			<p>فهل هذا الموقف المتكامل والواضح موجه للنضال ضد . . . الأمم المتحدة ! ? وهل هذا الموقف يتزامن مع مطالبة " الاستاذ " عدي في صحيفة " بابل " ? وهل هو يتطابق مع " استطلاعات " صحيفة " بابل " ?</p>
			<p>وهل ان دوافع ومبررات اتخاذ الحزب الشيوعي العراقي موقفه الداعي لرفع الحصار عن الشعب وتشديد الخناق على الدكتاتورية وفق آليات وضوابط معروفة ومحددة " لا تختلف في الواقع , مهما اجتهد في صياغتها , عن التبريرات التي يطرحها نظام صدام حسين " ?</p>
			<p>وسأنطلق من حسن النية فأترك للقارئ الحكم على المقارنات المتهافتة والافتراضات غير المنطقية الواردة في التقرير المنشور في جريدة " الحياة " .</p>
			<p>ويبدو ان السيد قره داغي لديه شكوى تؤرقه , إذ يقول " إن أكبر مشكلة يواجهها المجتمع الدولي حتى الآن هي فرض آليات على النظام تضمن التزامه القرارات الدولية " . هكذا , فالمهم الالتزام بالقرارات وليس تقديم الدعم والعون والاسناد لشعبنا العراقي لاسقاط الدكتاتورية . . . ويبدو ان هذا ما أراده السيد كاتب التقرير إيصاله لنا وهذا مربط الفرس كما يقال , سيما وان الاوساط المهيمنة على صنع القرار الدولي تؤكد , في أكثر من مناسبة , أنها ليست متعجلة للتخلي عن خدمات النظام وتسعى لإطالة أمد بقائه , ما دام ذلك ينهك البلاد وشعبها وقواها الوطنية المعارضة .</p>
			<p>لقد أكد المؤتمر الوطني الخامس للحزب من جديد موقفه المبدئي من قضية شعبنا الكردي ورأى في التجربة التي تعيشها كردستان اليوم تجربة جديرة بالدعم والمساندة من قبل جماهير شعبنا العراقي كله ومن قبل القوى الوطنية والديموقراطية العربية والعالمية . ونحن شديدو الاعتزاز ان يعقد مؤتمر الحزب الخامس . . على أرض كردستان المحررة من قبضة الدكتاتورية . ولمعلومات السيد قره داغي , الذي حاول في تقريره ان يجد علاقة بين انعقاد المؤتمر وإقامة الملاذ الآمن في كردستان , فإن هذه ليست المرة الأولى التي تعقد فيها مؤتمرات للحزب في كردستان . فالمؤتمر الثاني في 1970 والرابع 1984 عقدا في كردستان وفي ذلك الوقت لم تكن هناك منطقة ملاذ آمن .</p>
			<p>ويدرك الحزب الشيوعي العراقي ان النظام الدكتاتوري تعبير مكثف عن أزمة النظام السياسية , ولا يمكن ان يكون حل إلا بإسقاط الطغمة الحاكمة وإقامة عراق ديموقراطي فيديرالي موحد . وفي سبيل إنجاز هذه الأهداف يعمل الحزب على تحقيق أوسع تحالف اجتماعي سياسي , يضم الطبقات والفئات وكل القوى المعادية للدكتاتورية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401190016" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>19 كانون الثاني يناير 9119 . شرخ في جدار العقيدة العسكرية الاسرائيلية</headline>
		<dateline>ابراهيم العريس</dateline>
		<text>
			<p>كثيرة هي السمات التي تتعلق ب " حرب الخليج " الثانية التي نتجت عن غزو القوات العراقية لأراضي دولة الكويت , وتدخل القوات الأميركية على رأس تحالف دولي عريض , للرد على ذلك الغزو . وعديدة هي الدراسات والكتب التي تناولت ذلك الفصل الغامض والغريب والمؤلم من فصول تاريخ القرن العشرين , حتى يمكن القول اليوم أن الكتابات التحليلية والتاريخية غطت كافة سمات تلك الحرب التي عرفت باسم " عاصفة الصحراء " , ومع ذلك ثمة سمات لم يطلها البحث بما فيه الكفاية حتى اليوم , وإن كانت قد شكلت في حينه عنصرا جديدا ومفاجئا , منها ما أدخل في الابعاد الاستراتيجية للشرق الاوسط جديدا لم يكن بالامكان نكرانه .</p>
			<p>أما السمة التي يمكن التوقف عندها هنا فيمكننا ان نطلق عليها اسم " شرف اسرائيل الضائع " تيمنا بعنوان واحدة من آخر روايات الكاتب الألماني هاينريش بول . ذلك انه الحدث السياسي الذي لم يعره العالم كبير التفات في يوم 19 كانون الثاني ( يناير ) 9119 , أي بعد يومين فقط من ابتداء " عاصفة الصحراء " بالغارات القاتلة والمدمرة على بغداد . ففي ذلك اليوم اعلنت الولايات المتحدة الأميركية انها ستركز بطاريات عدة من صواريخ " باتريوت " عند مواقع حساسة داخل اسرائيل , وذلك في محاولة منها لتجنيب اسرائيل ويلات صواريخ سكود العراقية التي كانت قد بدأت تنطلق في اليوم السابق من داخل الأراضي العراقية كنوع من تخفيف الضغط عن الجبهة العراقية نفسها , ومحاولة لاستدراج اسرائيل لخوض الحرب مما يسمح لحكام بغداد بالقول انهم في نزاع مع اسرائيل .</p>
			<p>منذ اليوم التالي لاندلاع الهجوم الاميركي , أي منذ 18 / 1 كانت القوات العراقية قد بدأت تطلق الصوايخ المدمرة ناحية تل ابيب , وبدأت وكالات الانباء تبث صور الرعب الاسرائيلي أمام صواريخ تهبط من السماء قاتلة جارحة مدمرة , وراحت الصحف تحلل الحرج الاسرائيلي , ومختصرة أن اسرائيل لا مصلحة لها في دخول تلك الحرب لأن دخولها - الذي كان العراق يرغب به بقوة - كان من شأنه أن يقلب كل المعادلات السياسية والاستراتيجية . فما العمل ? كان من الواضح أن ثمة تحركا واحدا بإمكانه أن ينقذ اسرائيل من الصواريخ : التحرك المتمثل في اقامة بطاريات صواريخ " باتريوت " المعترضة التي يمكنها أن تتصدى للصواريخ العراقية فتدمرها في الجو قبل أن تصل الى الأرض . حسنا , فماذا اذا كانت القوانين الاميركية تمنع على غير الاميركيين ادارة واستخدام بطاريات تلك الصواريخ ? هنا لم تعد المسألة بسيطة , بل تعقدت الأمور الى حد لا يطاق . لماذا ? بكل بساطة لأن اسرائيل اعتادت - نظريا - أن تدافع عن نفسها بنفسها من دون أن تسمح لأي جنود اجانب - حتى لو كانوا أميركيين - بدخول اراضيها . وهذا الأمر كان قد تجلى بكل وضوح خلال عدوان العام 9561 الثلاثي حين أرغمت اسرائيل حليفتيها فرنسا وبريطانيا على التدخل في منطقة قناة السويس انطلاقا من قبرص , على رغم مشاركتها هي في الحرب . بالنسبة لاسرائيل يمكن - بل يتوجب - على الاميركيين والغرب حمايتها , ولكن : إما من خارج اراضيها واما عبر مدها بالعتاد والأموال اللازمة . أما أن يدخل اراضيها جنود غرباء فأمر غير وارد على الاطلاق .</p>
			<p>وكان من الواضح يومها أن اسرائيل تحاول استغلال المناسبة للحصول على بطاريات " باتريوت " وادراجها ضمن اطار عقيدتها العسكرية . لكن الاميركيين لم يكونوا في وارد الموافقة على هذا الأمر . ولما كان من المستحيل تركيز البطاريات لحماية اسرائيل الا في داخل اسرائيل , ولما كان الأميركيون يصرون على تشغيل البطاريات بأنفسهم , شهد يوم 19 كانون الثاني 9119 بعض اعقد المفاوضات السياسية في تاريخ العلاقات الأميركية - الاسرائيلية , ولقد انتهت تلك المفاوضات , كما نعلم , بانتصار الموقف الاميركي , ولكن على حساب " الكرامة الاسرائيلية " كما قال أحد المعلقين الاسرائيليين يومها في مقال نشرته صحيفة " يديعوت آحرونوت " . وهكذا , نقلت القوات الاميركية الى داخل الأراضي الاسرائيلية عددا من بطاريات " باتريوت " مشغلة ومخفورة بواسطة الجنود الاميركيين , من دون أن يسمح للاسرائيليين بالاقتراب منها , فكيف بالاطلاع عليها وتشغيلها ?</p>
			<p>من هنا نظر المؤرخون الى ذلك اليوم باعتباره اليوم الذي " اضاعت فيه اسرائيل شرفها " بتخليها عن واحد من المبادئ التي عرفت دائما كيف تحافظ عليها . وكانت سمة من سمات حرب الخليج الثانية سرعان ما نسيت في زحام الاحداث التالية , مع انها ظلت بالنسبة الى المسؤولين الاسرائيليين شوكة في خاصرتهم لم يبرأوا من جراحها حتى اليوم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401190017" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>المئة الثامنة لتجديد ذكرى صلاح الدين الأيوبي . القدرة في الحرب والسياسة رافقتها القدرة على الرحمة وتحقيق العمران 1 من 2</headline>
		<dateline>قصي الحسين</dateline>
		<text>
			<p>ربما يشهد التاريخ العربي لصلاح الدين اكثر من غيره من القادة , انه كان صاحب مشروع توحيدي في الصف والسلطة من اجل القيام بجهاد الصليبيين والوقوف في وجه المستعمرين الطامعين بخيرات العرب في بلاد الشام والعراق وارض الكنانة . وكان يعي الخطر تماما , ويعي في الوقت نفسه مهمته والدور الذي يضطلع به . ولهذا ربما نراه يبذل جهودا حثيثة لتوحيد قوى العرب والمسلمين في الدور المبكر من تاريخه .</p>
			<p>وتحقيقا لذلك , اتجه صلاح الدين اول ما اتجه لازالة الشقاق المذهبي الناشىء عن وجود خلافتين للعرب والمسلمين : العباسية في بغداد والفاطمية في مصر . وعمل جاهدا على ان يكون دوره دورا توحيديا , يحققه بالاعلان الابيض الذي لا يصطبغ بالدماء . ولذلك نجده حذرا في كل خطوة توحيدية يسعى اليها حتى لا تأتي ناقصة .</p>
			<p>وعلى رغم الحاح سيده نورالدين زنكي في الشام للاطاحة بالخلافة الفاطمية في مصر مهما كان الثمن , نرى صلاح الدين يمهد لهذه الخطوة السياسية بتعميم مذهب سيده نورالدين الشافعي , من دون ان يلبي طلبه بالاطاحة بالخليفة الفاطمي العاضد . فكان المذهب الشافعي يعمم في انحاء مصر والخليفة الفاطمي في قصره يسمع ويرى ولا يتعرض له احد بأذى . ثم تتالت الخطوات التمهيدية , فقرر صلاح الدين تحويل دار المعونة ودار العدل في الفسطاط الى مدارس للشافعية , ثم قام ببناء مدرسة للمالكية في مكان يعرف بدار الغزل , وهي المدرسة التي عرفت فيما بعد بالمدرسة القمحية . ثم كانت خطوته السياسية الكبيرة حين عين قضاة من المذهب الشافعي مكان القضاة الذين كانت عينتهم الخلافة الفاطمية .</p>
			<p>كل هذه الامور يجري تنفيذها على الارض بهدوء من قبل صلاح الدين , والخليفة العاضد الذي لا يملك اية قوة يحتفظ باسمه ولا يتعرض له احد بأذى , والخلافة الفاطمية قائمة في صورتها الرمزية . وظلت الامور جارية في مصر على هذه الحال حتى كان مرض العاضد ولزومه الفراش , في غيبوبة طويلة ينتظر فيها اجله , وعندها تمكن صلاح الدين من بسط سلطته الفعلية السياسية والعسكرية والقضائية وتخلص نهائيا من بقايا اصحاب النفوذ في الدولة الفاطمية , وسارع ظهر أحد أيام الجمعة من شهر أيلول في 567 ه / 1171 م الى وقف الدعاء للخليفة العاضد والدعوة للخليفة العباسي المستضيء , وبذلك توحد الصف وتوحدت السلطة وساد الهدوء البلاد بعد الانقلاب السياسي الابيض " دون ان ينتطح فيه عنزان " على قول ابن الاثير في حوادث تلك السنة . وتوفي العاضد بعد ذلك بثلاثة ايام , ولم يسمع بما جرى , ومع ذلك ندم صلاح الدين لأنه تعجل في قطع الدعاء له قائلا : " ليتني صبرت حتى يموت " .</p>
			<p>الجهاد المقدس</p>
			<p>ربما كان تحرير بيت المقدس على يد صلاح الدين الايوبي مجدا عظيما , غير ان المجد الآخر الذي عرفه هذا البطل العربي وغار في قاع النفس المظلمة هو دفاعه المستميت عن شرف مكة المكرمة والمدينة المنورة واعماق الجزيرة العربية وانحاء اليمن , التي كانت جميعا تقع في المخطط الخطير لارناط صاحب حصن الكرك , في الاردن , الذي وضعه العام 1182 م لصالح اسياده الصليبيين وتحقيق اهدافهم في السيطرة على مياه البحر الاحمر , وطعن الاسلام والعروبة بغزو الحرمين الشريفين , لتحصين الممالك الصليبية والهاء العرب والمسلمين بحروب بعيدة عن السواحل الشامية المحاذية لسورية ولبنان وفلسطين .</p>
			<p>ولم يكن صلاح الدين ليسكت عن تهديد ارناط وسائر ملوك الصليبيين للحرمين الشريفين , خصوصا انهم نقلوا نشاطهم العسكري على سفنهم الى الشاطىء المقابل للبحر الاحمر , اي شاطئ الحجاز , مما جعل ابن واصل يقول في " مفرج الكروب " : " فعظم البلاء واعضل الداء وأشرف اهل المدينة النبوية منهم على خطر عظيم " . حتى ان ابن جبير والمقريزي وغيرهما من المؤرخين يذكرون ان الصليبيين صاروا على مسيرة يوم واحد من المدينة . وهناك من يذكر انهم نزلوا على ساحل الحوراء قرب ينبع وأغاروا على القوافل . واستهدفوا من وراء هذه العملية الحربية الجريئة هدفين اساسيين : 1 - قطع طريق الحجاج وضرب القبلة . 2 - الاستيلاء على عدن , جنوب البحر الاحمر , لاحتكار تجارة الشرق الاقصى .</p>
			<p>وببالغ السرعة اصدر صلاح الدين تعليماته الى اخيه العادل في مصر بتجهيز اسطول قوي في البحر الاحمر بقيادة حسام الدين لؤلؤ وحصار " ايله " . وظفر لؤلؤ بمراكب الفرنجة فحرقها , واسرع بعد ذلك يتعقب بقية السفن الصليبية عند عينداب فشواطىء الحجاز , حيث تمكن منهم ففر من فر ووقع بعضهم في الاسر . ويقال ان حسام الدين لؤلؤ ارسل اسيرين من الصليبيين الى منى في موسم الحج بعد ايام , حيث نحرا " كما تنحر البدن " . وأمر صلاح الدين بقتل سائر الاسرى ليكونوا عبرة لكل من تحدثه نفسه بالاعتداء على حرم الله وحرم رسوله . ووصف ابن جبير في رحلته موكب اولئك الاسرى الصليبيين في شوارع القاهرة فقال : " كانوا راكبين على الجمال ووجوههم الى اذنابها وحولهم الطبول والابواق " . وأفلت أرناط بأعجوبة , غير ان صلاح الدين اقسم على ألا يغفر له ما فعل , وانه سوف يقتله طال الزمن أم قصر .</p>
			<p>لم يتأخر الزمن كثيرا بأرناط صاحب الكرك في الاردن , حتى عاد من جديد يستغل حصنه بين مصر والشام والحجاز , فيعتدي على قوافل الحجاز وسائر القوافل العربية , وكان منها اعتداؤه على قافلة ثقيلة معها نعم جليلة للمسلمين تتجه من القاهرة الى دمشق بين عامي 1186 و 1187 . وعمل صلاح الدين جاهدا لاعادة المنهوبات التي نهبها ارناط مذكرا اياه بالعهود والمواثيق التي كان قطعها له سابقا , فما كان منه الا ان استفزه وقال لرسله : " قولوا لمحمد ان يخلصكم " , كما جاء في " مفرج الكروب " : 2 / 194 . ولم يبق امام صلاح الدين الا الحرب , فعمد الى التعبئة الشاملة لجميع القوى العربية والاسلامية , استعدادا للمعركة الجهادية الكبرى لدك حصون الصليبيين والقضاء على ممالكهم وتحرير بيت المقدس .</p>
			<p>ومنذ منتصف آذار من العام 1187 م , أكمل صلاح الدين استعدادته وغادر دمشق الى الشمال الغربي من حوران , فوصل الى بصرى لحماية قافلة الحجاج الآتية من الحرمين الشريفين , خوفا عليها من غدر ارناط . وما كاد يطمئن الى وصولها سالمة , حتى شرع في مهاجمة ارناط فسار الى الكرك وحاصره في حصنه , وحرص على الا يحارب في اكثر من جبهة , ولذلك كتب الى رجاله في حلب بمصالحة امير انطاكية . وبعد ان طالت المناوشات وعمد صلاح الدين الى خططه السياسية والعسكرية البالغة الذكاء , نجح ارناط صاحب الكرك وجيرار دي ريرفورت مقدم الداوية في اقناع جاي لوزجنان ملك بيت المقدس بالزحف الى طبرية في اوائل تموز من عام 1187 م , حيث كان صلاح الدين يعسكر مع جيشه اللجب قرب البحيرة وينعم بالماء والظل استعدادا للمعركة الفاصلة في التاريخ العربي - الصليبي .</p>
			<p>وكانت خطة الصليبيين الوصول الى سطح جبل طبرية المشرف على سهل حطين . لكنهم لم يتمكنوا من ذلك الا بعد ان انهكوا واشتد عطشهم , وماء طبرية على مقربة منهم , وعسكر صلاح الدين في قرية حطين يحول بينهم وبينها . وقضى الصليبيون ليلتهم في الهضبة بناء على اوامر ملك بيت المقدس , وكان يتناهى الى اسماعهم اصوات المسلمين في سهل حطين وهم يكثرون من " التكبير والتهليل طوال ليلتهم " .</p>
			<p>وكانت خطة صلاح الدين تقضي بإضرام النار في الهضبة , فحملت الريح المؤاتية حرها ودخانها وخطرها الى الصليبيين , فاجتمع عليهم كما يقول ابن الاثير " العطش وحر الزمان وحر القتال " . وصباح الرابع من تموز , وجد الصليبيون انفسهم محاطين بجيش صلاح الدين من كل جهة وهو ادرك ان من ورائه نهر الاردن , وبين ايديه اعداؤه الصليبيون , ولا ينجيه الا القتال والجهاد . لذلك استمات جنود العرب والمسلمين في القتال , وشددوا هجماتهم على الاعداء . وتعذر الصمود على الصليبيين واهلكهم العطش واثخنتهم الجراح , ففر من المعركة ريموند كونت طرابلس . اما سائر الصليبيين فتراجعوا الى جبل حطين , فقتل اسقف عكا واسر الملك جاي صاحب بيت المقدس وارناط صاحب حصن الكرك وجيرار دي ريد فورت مقدم الداوية , فحملهم صلاح الدين الى مخيمه واستقبلهم استقبالا عربيا حسنا , فقدم اناء من الماء المثلج للملك جاي فشرب , وأعطى ما تبقى لارناط فشرب , فصاح صلاح الدين : " ان هذا الملعون لم يشرب الماء بأذني فيناله اماني " . ثم التفت اليه وذكره بجرائمه , ومنها تهديد الحجاج المسلمين والاعتداء عليهم , وحملته التي قادها لتدمير الحرمين الشريفين وبلوغه بسفنه شواطئ الحجاز تمهيدا للاحتلال . . . ثم امسك سيفه واطاح برأس ارناط وفاء للعهد الذي قطعه على نفسه .</p>
			<p>وبهذه المعركة وغيرها تم استرداد بيت المقدس , وانهارت مملكة الصليبيين , وشرع صلاح الدين يفتح المدن التي تحصن فيها الصليبيون ويدك ابراجها وحصونها واحدة بعد أخرى . اما دخول صلاح الدين الى بيت المقدس فعليا وتحريره تحريرا تاما ناجزا , فكان صباح الثاني عشر من شهر تشرين الاول ( اكتوبر ) من العام 1187 م . وكان بصحبته اخوه الملك العادل . وأمر صلاح الدين باحترام الاماكن المسيحية المقدسة ونادى بالتزام روح التسامح تجاه المسيحيين , وسمح لنسائهم بالخروج معززات مكرمات , ومعهن الاموال والاتباع والحشم . اما اليتامى والشيوخ والارامل من الصليبيين , فأعفاهم من ضريبة الفداء ومنحهم ايضا بعض المساعدات المالية من ماله الخاص . وعندما سمع المسلمون بفتح بيت المقدس " أتوه رجالا وركبانا من كل جهة لزيارته " كما ذكر المقريزي و " غسلت الصخرة بعدة احمال ماء ورد وبخرت وفرشت " .</p>
			<p>يصف القاضي ابن شداد صلاح الدين وهو الذي رافقه في معظم حملاته , فيقول : " كان حبه للجهاد والشغف به , قد استولى على قلبه وسائر جوانحه استيلاء عظيما , بحيث ما كان له حديث الا فيه , ولا نظر الا في آلته , ولا كان له اهتمام الا برجاله , ولا ميل الا الى من يذكره ويحث عليه . لقد هجر في محبة الجهاد في سبيل الله اهله واولاده ووطنه وسائر بلاده , وقنع من الدنيا بالسكون في ظل خيمة تهب بها الرياح ميمنة وميسرة " .</p>
			<p>ومثلما كان صلاح الدين في ايام الحرب رجلا عسكريا فذا , كان في ايام السلم رجل البناء والاعمار . وكان يحرص في الاوقات المؤاتية على اقامة المنشآت العامة والمرافق العظيمة التي تيسر اسباب الراحة للناس . وفي رحلة ابن جبير ذكر لعدد من المحاضر والكتاتيب بناها صلاح الدين وخصصها لتعليم الايتام وابناء الفقراء وجعل جراية المعلمين والتلاميذ من ماله الخاص . اما وصيته لابنه الظاهر غازي فتنم عن اسلوبه الحكيم في شؤون حكم الرعية . قال له : " اوصيك بالتقوى فإنها رأس كل خير , وآمرك بما أمر الله به , فإنه سبب نجاتك , واحذرك من الدماء والدخول فيها والتقلد لها , فإن الدم لا ينام . وأوصيك بحفظ قلوب الرعية والنظر في احوالهم , فأنت اميني وامين الله عليهم . وأوصيك بحفظ قلوب الامراء وأرباب الدولة والاكابر , فما بلغت ما بلغت الا بمداراة الناس . ولا تحقد على احد فإن الموت لا يبقي على احد . وحذار ما بينك وبين الناس , فإنه لا يغفر الا برضاهم , وما بينك وبين الله , يغفره الله بتوبتك اليه فإنه كريم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401190018" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>ابن صاعد الاندلسي . الأمم طبقات تتفاضل بالعلوم والمعارف 1 من 2</headline>
		<dateline>محمد الأسعد</dateline>
		<text>
			<p>من بين كتب ابن صاعد الأندلسي لم يبق الا كتابه الصغير " طبقات الأمم " , اما بقية كتب هذا القاضي الذي عاش ما بين 1290 و 1700 ميلادية في قرطبة وطليطلة فما تزال مفقودة حتى هذه اللحظة . والى ان يكتشف احد ما كتابا من كتبه في مكتبة مخطوطات , او تحت بلاط بيت اندلسي , يظل متعذرا الالمام بشكل موسع بأرقى المفاهيم الاسلامية في التعامل مع تاريخ الأمم , التي طرح بعضها ابن صاعد في كتاب الطبقات .</p>
			<p>لدى قراءة هذا الكتاب لا تستدعي الانتباه مسألة الانساب والاخبار وما الى ذلك من معارف ظل اشتقاقها حتى اواخر العصور الوسطى يعتمد على اساطير التوراة وكتابات من والاها من العرب , بل مسألة اخرى هي قواعد المنهج , او لنقل القواعد المعرفية التي انطلق منها ابن صاعد وهو ينشئ مادة الكتاب , في زمن سحيق لم تكن هذه القواعد مألوفة ولا كان معناها واضحا , وبخاصة في المشرق العربي الذي اعتاد تاريخيا على تقسيم الامم والاجناس وفق معايير ضيقة تبدأ من القبيلة وتمر بالطائفة وتدور في حدود الجغرافية , عائدة الى القبيلة . . . ولو بعد قرون .</p>
			<p>عند ابن صاعد تمييز - أي اختلاف - بين الأمم , وعنده تفاضل في القيمة الانسانية . فمع ان الناس كما يقول كانوا نوعا واحدا , الا انهم يختلفون بثلاثة اشياء : الاخلاق والصور واللغات . اما حين يجيء الى المفاضلة , فان اساسها العناية بالعلم وفنون المعارف . وهكذا فان الأمم على كثرة فرقها وتخالف مذاهبها طبقتان : طبقة عنيت بالعلم فظهرت منها ضروب العلوم وصدرت عنها فنون المعارف , وطبقة لم تعن بالعلم عناية تعد بها من اهله , فلم ينقل عنها فائدة حكمة ولا دونت لها نتيجة فكرة . ومع انه يعد الصين والترك من الطبقة الثانية , الا انه يشير الى نباهتها في اشياء اخرى فالصين اكثر الأمم عددا , وحظهم من المعرفة التي بزوا فيها سائر الامم اتقان الصنائع العملية واحكام المهن التصويرية , فهم أصبر الناس على مطاولة التعب وتجويد الاعمال ومقاساة النصب في تحسين الصنائع . اما الترك , ففضيلتهم التي برعوا فيها واحرزوا فضلها معاناة الحروب ومعالجة آلاتها , فهم احذق الناس بالفروسية والثقافة وابصرهم بالطعن والضرب والرماية . اما سائر هذه الطبقة فهو في رأيه " اشبه بالبهائم منهم بالناس " !</p>
			<p>ونجد في تعداده لأمم العلم , وهي ثماني أمم , انها تقع جغرافيا على امتداد المنطقة المعتدلة الشمالية من الكرة الارضية , فهي الهند والفرس والكلدانيون واليونانيون والروم وأهل مصر والعرب والعبرانيون . اما امم الجهل , فهي الأمم الموغلة في الشمال من جهة والموغلة في الجنوب من جهة اخرى . وهذا هو ما نبه في ذهنه الى تعليل الامر : امر العناية بالعلم وأمر الجهل به . بمؤثرات المناخ والموقع الجغرافي . وهو التحليل الأكثر قربا الى الحس وشيوعا في ثقافة العصور الوسطى .</p>
			<p>يقول عن الأمم الشبيهة بالبهائم , وعن سبب عدم عنايتها بالعلوم , ان ايغال بعضها في بلاد الشمال الى نهاية المعمور جعل بعد الشمس عن مسامته , رؤوسهم مفرطا , مما " برد هواءهم وكثف جوهم , لذلك فأمزجتهم باردة واخلاقهم فجة . فعظمت أبدانهم وغلب عليهم الجهل والبلادة . . . وهؤلاء لم يستعملوا افكارهم في الحكمة ولا راضوا انفسهم بتعلم الفلسفة " . وكذلك الامر مع من كان ساكنا قرب خط معدل النهار ( خط الاسواء ) وخلفه الى نهاية المعمور في الجنوب : " فطول مقاربة الشمس رؤوسهم أسخن هواءهم وسخن جوهم فصارت لذلك أمزجتهم حارة واخلاقهم محترقة . . . فعدموا بهذا رجاحة الاحلام وثبوت البصائر وغلب عليهم الطيش وفشا فيهم الحمق والجهل " .</p>
			<p>ان تعليل العلم والجهل بالظواهر المناخية كان اقرب مأخذا , ولكنه لم يكن دقيقا بالطبع . وسيعمل ابن خلدون صاحب " المقدمة " على تصحيحه بعد ثلاثة قرون في كشفه لأسباب وعلل العمران والاجتماع البشري وفق مقتضى الظاهرة والمواد المتشخصة فيها . ولكن الملفت للنظر عند ابن صاعد شيئان : الاول ابتعاده بعدا كاملا عن النظريات العرقية , على رغم انها لم تكن مجهولة في زمانه , واقامته لمعيار التفاضل على أساس مساهمة الأمة في مسيرة العلم والمعرفة , أي مسيرة الحضارة كما يقال في هذه الايام . والثاني ما نستشفه من حديثه عن انتقال العلوم وتطورها بين الامم بوصفها ظاهرة طبيعية وسنة من سنن الكون .</p>
			<p>فهو حين يتحدث عما وصل الى العرب مثلا من علوم الهند , لا يجدي حديثه في السياق الراهن المألوف , أي انه لا ينظر اليه بوصفه غزوا ولا انتهاكا , ولا حتى عناية " بالدخيل " كما يقال حتى هذه اللحظة , بل هو من وجهة نظره اهتمام بعلوم " الاوائل " . ولهذا دلالة كبيرة الاهمية , فليس في العلم " دخيل " و " مستوطن " . انه فعالية انسانية مشتركة , وبهذه البساطة نجده يتحدث عن " بندقليس " اليوناني , أي " امبذوقليس " الذي اخذ الحكمة عن لقمان الكنعاني في الشام ثم انصرف الى بلاد اليونان فتكلم في خلقة العالم .</p>
			<p>ويتحدث عن محمد بن عبدالله الباطني من اهالي قرطبة , الذي كان كلفا بفلسفة " بندقليس " . وعن تأثير هذه الفلسفة في ابي الهذيل العلاف المعتزلي في البصرة , وفي هذا السياق نفسه يذكر ما اكدته المصادر اليونانية من ان " فيثاغورس " اخذ الحكمة والهندسة من مصر . . . وهكذا .</p>
			<p>اما الهند , فمع انه لم يصل الى العرب الا طرف من علومهم ونبذ من مذاهبهم بسبب بعد الهند واعتراض الممالك بينهم وبيننا , الا انه يشير الى تقلد علماء الاسلام لمذهب " السند هند " أي " الدهر الداهر " . والى كتاب الموسيقى الذي وصل واسمه " يامز " أي " ثمار الحكمة " و " كليلة ودمنة " و " حساب الغبار " والشطرنج . . . الخ .</p>
			<p>مثل هذا التناول الذي قد يجد فيه كاتب معاصر مثل روجيه غارودي مثلا من امثلة " حوار الحضارات " . هو ما يطبع منهج ابن صاعد في نظرته الى انتقال العلم والمعرفة وتداولهما بين الأمم . وهو ما يطبع بالتأكيد الجانب المشرق من الحضارة العربية - الاسلامية . فابن صاعد لم يكن في حقيقة الأمر يصدر عن ذات نفسه بقدر ما كان يصدر عن رؤية عامة او تيار فلسفي امتد منذ الفارابي , قبل ابن صاعد وصولا الى ابن رشد وبعده .</p>
			<p>بالطبع ليس لنا ان نتوقع ان يكون هذا الجانب المشرق هو الوجه الوحيد للوضعية الاجتماعية آنذاك , فالجوانب الظلامية كان لها وجودها ايضا , وبقوة في احيان كثيرة . ويروي ابن صاعد نفسه في كتاب الطبقات احدى الكوارث التي سببها الظلاميون للثقافة العربية - الاسلامية في الاندلس عقب وفاة الحكم بن المستنصر بالله والخليفة في قرطبة . فقد كان الحكم قبل توليه انتدب محمد بن اسماعيل المعروف بالحكيم للعناية بالعلوم وآثار اهلها , واستجلب من بغداد ومصر وغيرها من ديار المشرق عيون التواليف الجليلة والمصنفات الغريبة في العلوم القديمة والحديثة , وجمع فيها بقية ايام ابيه ثم في مدة ملكه من بعده ما كان يضاهي ما جمعه ملوك بني العباس في الأزمان الطويلة . . . فكثر تحرك الناس في زمانه الى قراءة كتب الاوائل وتعلم مذاهبهم . الا ان هذه المكتبة وهذا التيار المعرفي قيض لهما ان ينقض عليهما الحاجب ابو عامر الذي تغلب على تدبير الملك بعد وفاة " الحكم " وتولية ابنه الصبي هشام المؤيد بالله . فكان أول ما فعله أبو عامر هذا ان عهد الى خزائن الحكم الجامعة للكتب المذكورة وغيرها وأبرز ما فيها من ضروب التواليف بمحضر خواصه وأمرهم باخراج ما في جملتها من كتب العلوم باستثناء كتب الطب والحساب والشعر واللغة والنحو والاخبار , ثم أمر باحراقها وافسادها , فأحرق بعضها وطرح بعضها في آبار القصر وهيل عليها التراب والحجارة . كان ذلك في العام 366 ه أي في أوج مرحلة حوار الحضارات في الاندلس !</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401190019" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>بيوت القاهرة العثمانية استمرار للتقاليد المعمارية عبر الأزمان</headline>
		<dateline>علي عطا</dateline>
		<text>
			<p>الكتاب : بيوت القاهرة في القرنين السابع عشر والثامن عشر</p>
			<p>المؤلف : الدكتورة نللي حنا</p>
			<p>المترجم : حليم طوسون</p>
			<p>الناشر : العربي للنشر</p>
			<p>القاهرة - 1993</p>
			<p>يتضمن هذا الكتاب دراسة فريدة من نوعها , اعدتها الباحثة المصرية نللي حنا باللغة الفرنسية لنيل درجة الدكتوراه من جامعة إكس آن بروفانس . وهي تتخذ طابعا ميدانيا بالاضافة الى طابعها الوثائقي , واستغرق اعدادها نحو عشر سنوات , وتغطي فترتي النصف الاول من القرن السابع عشر والنصف الاول من القرن الثامن عشر ابان الحكم العثماني لمصر .</p>
			<p>اعتمدت الدكتورة حنا في دراستها لبيوت القاهرة العثمانية من الناحيتين المعمارية والاجتماعية على محفوظات وزارة الاوقاف ووثائق محاكم الاحوال الشخصية والبطريركية القبطية ومخطوطات دار الكتب في مصر ومكتبة " كرسويل " في الجامعة الاميركية في القاهرة . وبلغ عدد المعاملات التي اخضعتها للدرس 2744 , منها 2316 تتعلق بالبيوت التي كان يسكنها ابناء الطبقة المتوسطة ( 1128 بالنسبة الى القرن السابع عشر و 1188 بالنسبة الى القرن الثامن عشر ) .</p>
			<p>وقسمت البيوت التي شملتها الدراسة وعددها 1560 بيوت الى ثلاث فئات وفقا للمعايير الاجتماعية والاقتصادية والمعمارية : القصور ( 140 ) , البيوت متوسطة المستوى ( 454 ) , والبيوت المتواضعة ( 948 ) .</p>
			<p>وتشير الباحثة في مقدمة الكتاب الى وجود بعض نواحي القصور والتفاوت في عينة دراستها " فالعقود لا تنص مثلا على تاريخ تشييد العقار , موضوع التعامل , ولا يمكننا ان نحدد عادة ما اذا كان الامر يتعلق بعقار تم بناؤه حديثا , او يعود الى عصر المماليك , كما ان العقود لا توضح ايضا ابعاد البناء , وهو عامل اساسي بالنسبة للبيت متوسط المستوى " .</p>
			<p>وتوضح ان العينة تضمنت ايضا تفاوتات خاصة بالفئات الاجتماعية " فمع ان عينتنا تتضمن الفئات الاجتماعية كافة , الا ان الفئات الافقر ممثلة بقدر غير كاف , فعدد افرادها الواردين في التعاملات لا يمثل عددهم الحقيقي بين السكان وذلك لاسباب جلية فمن جهة كان ما يوجد في حيازتهم ضئيلا , مما استبعدهم الى حد كبير من مجالات التعامل سواء بخصوص المنقولات او العقارات , ومن جهة اخرى كانت امكاناتهم المالية المحدودة لا تسمح لهم , على الارجح , باللجوء الى المحاكم بالسهولة نفسها كالناس الميسورين , اذ كان يتعين دفع رسوم للتسجيل او للحصول على اي مستند " .</p>
			<p>وتركز الباحثة في دراستها على البيوت المتوسطة من خلال عشرين بيتا تنتمي الى هذه النوعية لا تزال قائمة حتى اليوم , وايضا من خلال مصادر " الارشيف " . وتوصلت الى ان المعماريين كانوا يطبقون اساليب البناء المختلفة لكي تستخدم المساحات المتاحة على خير وجه , بحيث يتم توفير مكان لاقامة السكان يتماشى , على الرغم من حدوده , مع اسلوب حياتهم . ومن بين تلك الاساليب " الركوب " الذي كان يرمي الى كسب مساحات اضافية في الطوابق العليا , لا تتوافر اصلا في الطابق الارضي . وكثيرا ما كانت تلك الطريقة تستخدم في البيوت المبنية في الاحياء التجارية , اذ لم تكن اراضي البناء متوافرة الا في اضيق نطاق وأثمانها مرتفعة نسبيا .</p>
			<p>ومن الطرق المعمارية التي استهدفت حماية خصوصيات السكان , اختيار مواقع النوافذ كي تتيح تهوية الغرف من دون ان تسمح بالرؤية . وكانت النوافذ تفتح على ارتفاع كبير قرب السقف , ومع ذلك كثيرا ما كان يتم اللجوء الى المحاكم لحماية الحياة الخاصة .</p>
			<p>وكان البيت المتوسط يضم في الغالب غرفة واحدة كبيرة , بالاضافة الى ملحق المنافع . وكانت هذه الغرفة تستخدم للمعيشة واستقبال الضيوف ايضا , اذ لم تتوافر غرفة مستقلة لهذا الغرض الاخير . وهكذا كانت علاقات سكان البيوت المتوسطة اوثق مع الخارج بالمقارنة مع سكان القصور , وكانت الحارة تهيئ مساحة اضافية شبه خاصة لمختلف النشاطات المنزلية والاجتماعية ولم يكن يسمح مطلقا بتردد اي اغراب على هذه الدائرة الخاصة .</p>
			<p>وتشير الدكتورة حنا الى ان البيت المتوسط , على الرغم من السمات الخاصة التي تميزه عن غيره من البيوت في المدينة , كان يرتبط بتراث معماري سكني للقاهرة ذي جذور تاريخية . وتوضح ان هذا الارتباط يبدو افقيا في العلاقات والتبادلات بين مختلف انواع السكنى المتعايشة معا , ورأسيا في التطورات التاريخية سواء خلال القرنين السابع عشر والثامن عشر , او في الماضي البعيد .</p>
			<p>وتذكر ان البيت المتوسط كان نوعا من السكنى تجري تحولاته ببطء , على الارجح , عندما تظهر ضرورة لذلك . فخلو هذا النوع من البيوت من حوش داخلي , وتداخل الغرف مع المباني المجاورة لكسب مساحة اكبر في الطوابق العليا , وتعدد مستويات الارضيات والسقوف كانت جميعها عناصر استخدمتها العمارة السكنية منذ زمن بعيد قبل العهد العثماني , ومن المحتمل ان تكون طرأت على بعضها تغيرات بسيطة خلال ذلك العهد .</p>
			<p>وتلاحظ الباحثة ان الابتكارات كانت تنتقل من القصور الى البيوت المتوسطة , ومن ثم الى البيوت الاكثر تواضعا , بعد تعرضها لتغيرات معينة لتتلاءم مع النمط السكني وامكانات سكان البيوت المتوسطة والفقيرة . فعندما كان يستخدم اصطلاح " باب الحريم " مثلا في القصر , كان المقصود بذلك بابا في الحوش يفضي الى السلالم التي تؤدي الى مسكن العائلة , وكان هذا الباب يشير الى المكان الذي لا يسمح للاغراب بتخطيه , او يسمح بتخطيه لكن بشروط معينة . ولكن " باب الحريم " لم يكن له المعنى نفسه في البيت المتوسط , حتى لو كان الامر يتعلق بباب قائم في حوش البيت ويفضي , كما هي الحال في القصر , الى سلالم تؤدي الى طابق علوي , لأن هذا الباب كان يستخدمه في البيت المتوسط كل سكان البيت بصفته الوسيلة الوحيدة للوصول الى المساكن , ولم تكن هناك امكانات للفصل لعدم توافر الفراغ اللازم , فكان المقصود بهذا المصطلح مجرد الاشارة الى انه باب يفضي الى الجزء المسكون .</p>
			<p>وفي ختام دراستها تؤكد الدكتورة حنا ان البيت المتوسط في القرنين السابع عشر والثامن عشر في القاهرة كان استمرارية للتقاليد المعمارية السكنية التي يعود بعضها الى العهود الفرعونية وبعضها الآخر الى العهد الطولوني , وذلك على الرغم من اختلاف كل من نظم الحكم واساليب الحياة والظروف الاجتماعية والاقتصادية .</p>
			<p>وتشير الى ان النقل كان يتم ايضا في اتجاه آخر , بين مختلف المدن العربية مثل القدس ودمشق وحلب وفاس , وهي المدن التي ارتبطت دائما بوشائج اجتماعية وثقافية وتجارية وثيقة وراسخة : " ولكي نتفهم مدى انتماء السكنى في تلك المدن الى التقاليد نفسها , يتعين علينا انتظار اجراء دراسات متعمقة حول معمارها ثم القيام بعد ذلك بصوغ تعريف للبيت العربي , لا من خلال العناصر التي يتكون منها ( مثل الحوش الداخلي , والاقسام المخصصة للرجال والنساء , والجزء الخاص بالاستقبال والاقامة ) ولكن من خلال سمات اساسية مهمة , وبهذه الطريقة سنتمكن من وضع البيت المتوسط لا في اطار السكنى القاهرية في العصر العثماني فقط , ولكن في اطار جغرافي أوسع وادعى للتفهم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401190020" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>بيروت : منى الهراوي تشكر المتبرعين لانشاء مركز معالجة المرضى بالتلاسيميا</headline>
		<text>
			<p>رأست السيدة منى الهراوي مساء أمس اجتماع مجلس امناء مركز الرعاية الدائمة لمعالجة الأطفال المصابين بأمراض التلاسيميا والسكري .</p>
			<p>وجرى عقب الاجتماع اعلان معطيات ومقررات , منها ان المركز جمعية مرخص بعملها , ويتألف مجلس امنائها من اللبنانية الاولى منى الياس الهراوي والسيدات نازك رفيق الحريري , الهام فريحة , مي بحصلي , لينا مروان حمادة . ومن السادة : جورج افرام , سمير مقبل , غسان تويني , عدنان مروة , شوقي فاخوري . ومن نقيب الاطباء الدكتور فؤاد البستاني ورئيس جمعية المصارف ريمون عودة . ومن الاطباء : رياض ايراني , كامل هنا , مروان مصري , بول رزوق . ومن السادة : بيار فرعون , رزق رزق , انطوان حبيب ممثلا " مؤسسة فارس " , عدنان قصار , جوزف عبده الخوري وفوزي غندور .</p>
			<p>وأعلنت السيدة الهراوي ان الجهود التي بذلها مجلس الأمناء نجحت في انشاء مركز هو الأكبر والأحدث من نوعه في الشرق الأوسط .</p>
			<p>وبلغت حصيلة التبرعات في 29 أيار ( مايو ) 1993 مليارين و 680 مليونا و 171 الفا و 863 ليرة لبنانية . وتبرع اصدقاء المركز في لبنان والخارج خلال العام الماضي بأكثر من خمسة بلايين ليرة . وقد بلغت نفقات بناء المركز المدفوعة والمقدر صرفها حتى تاريخ انتهاء الاشغال حوالي اربعة ملايين دولار . وبذلك تكاد التبرعات تغطي مجموع النفقات .</p>
			<p>ووجهت باسم مجلس الامناء الشكر للمتبرعين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401190021" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الموت الايطالي خطأ مطبعي</headline>
		<text>
			<p>أعادت رسالة أرسلها مكتب الائتمانات الاجتماعية سيدة ايطالية الى الحياة بعد 55 عاما كانت فيها في عداد الموتى بسبب خطأ مطبعي وقعت فيه ادارة مستشفى عام 1938 .</p>
			<p>وكان المكتب أرسل رسالة تطالب انجيلا كاروسو باعادة 960 الف ليرة ( 600 دولار ) دفعت اليها عن طريق الخطأ .</p>
			<p>وبدأت رحلة البحث عن كاروسو البالغة من العمر 78 عاما .</p>
			<p>وعثرت عائلة كاروسو عليها في مستشفى للامراض النفسية في باليرمو عاصمة صقلية , بعد أن امضت الخمسة والخمسين عاما الماضية هناك منذ اصابتها بانهيار عصبي وهي في السابعة عشرة من عمرها .</p>
			<p>وقال التلفزيون الايطالي انه كان من المفروض ان تخرج من المستشفى عام 1938 , ولكن وقع خطأ مطبعي حيث كتب في اوراقها انها توفيت بدلا من أن يسمح لها بالخروج . وأضاف ان عائلتها كانت فقيرة ولذلك لم تطالب بتسلم جثمانها .</p>
			<p>وصور التلفزيون كاروسو الشاحبة وهي محاطة بالاشقاء وابناء الاشقاء الذين عثروا عليها بعد أن اتصل بهم زائر للمستشفى .</p>
			<p>وقالت العائلة انها استشارت محاميا للتوصل الى الشخص الذي كان يحصل على راتب كاروسو خلال الاربعة عشرة عاما المنصرمة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401190022" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>قتل في مصر وظهر في بلجيكا !</headline>
		<text>
			<p>فوجئ المعزون بالمتوفى يتصل بهم هاتفيا من مطار بروكسيل بعد أن ذكرت تقارير انه قتل في حادث سيارة في مصر .</p>
			<p>وقالت صحيفة " لو سوار " أمس ان الشخص الذي لقي حتفه في الحادث كان في حوزته جواز سفر ادريان فرويان الذي فقد منه في مدينة الاقصر في صعيد مصر . وكانت الصحيفة نشرت أول من امس نبأ مقتل فرويان .</p>
			<p>وعندما وصل فرويان ( 54 عاما ) الى بروكسيل الأحد الماضي كانت اسرته بدأت ترتيبات نقل جثته والجنازة . وقالت " لو سوار " انه لم تعرف بعد هوية الذي قتل في الحادث .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401190023" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>السعودية : افتتاح المسابقة الدولية لتجويد القرآن</headline>
		<text>
			<p>نيابة عن خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز يفتتح الأمير سعود بن عبدالمحسن بن عبدالعزيز في السادسة والنصف من مساء السبت المقبل المسابقة الدولية السادسة عشرة لتلاوة القرآن الكريم وتجويده وتفسيره , تنظمها وزارة الشؤون الاسلامية والاوقاف والدعوة والارشاد السعودية في قاعة التضامن الاسلامي في فندق مكة انتركونتيننتال , ويشارك اكثر من 159 متسابقا من 69 دولة وجمعية اسلامية . وصرح الدكتور عبدالله بن عبدالمحسن التركي وزير الشؤون الاسلامية والاوقاف والدعوة والارشاد السعودي بأن " هذه المناسبة التي تحقق وحدة شباب المسلمين على منهج القرآن الكريم تحظى باهتمام خاص من خادم الحرمين الشريفين الذي يحرص ان يشمل برعايته كل مناسبة اسلامية خصوصا ما يتعلق منها بالقرآن الكريم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401190024" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رحيل نديم محمد صاحب " فراشات وعناكب "</headline>
		<text>
			<p>توفي الشاعر السوري نديم محمد عن 86 عاما بعد سنوات امضاها مع المرض . وكان شاعرا مقلا , لكنه اعتبر واحدا من الرومانسيين السوريين الذين قاربوا الرمزية .</p>
			<p>أبرز اعماله الشعرية : " آلام " و " فراشات وعناكب " الذي صدر في الخمسينات عن دار المعجم العربي في بيروت التي أسسها الشيخ عبدالله العلايلي . . . ومن اعمال نديم محمد المطبوعة ايضا " آفاق " و " ألوان " و " رفاق مضوا " . يذكر ان الشاعر الراحل كان تخرج في جامعة مونبلييه الفرنسية مجازا في الآداب , وأقام معظم حياته في مدينة طرطوس , وتعرض للسجن مرات عدة بسبب بعض قصائده السياسية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401190025" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>عبدالرحمن الابنودي على خشبة المسرح</headline>
		<text>
			<p>الشاعر المصري عبدالرحمن الابنودي سيظهر على خشبة المسرح للمرة الاولى , اذ سيلقي بنفسه مقطوعة شعرية عن الارهاب وضرورة التصدي له في اللوحة الاخيرة من الاوبريت التي كتبها تحت عنوان " حراس الوطن " .</p>
			<p>وستعرض الأوبريت في قاعة المؤتمرات الدولية في القاهرة يوم 26 الجاري في حضور الرئيس حسني مبارك وكبار المسؤولين في الحكومة المصرية وذلك في اطار الاحتفال بعيد الشرطة المصرية .</p>
			<p>الاوبريت دراما تسجيلية غنائية استعراضية عن ثورة الشرطة التي وقعت في مدينة الاسماعيلية في كانون الثاني ( يناير ) عام 1952 وهي المناسبة التي تحتفل بها مصر سنويا .</p>
			<p>المخرج جلال الشرقاوي انتقل بالبروفات من مسرحه بشارع الجلاء الى قاعة خوفو بالمركز الدولي للمؤتمرات بعد ان انتهى نبيل سليم من تركيب ديكورات الاوبريت كما انتهى جمال سلامه من تسجيل الاغاني التي يؤديها علي الحجار ونادية مصطفى ومنى عبدالغني ومحمد رشدي ومحمد الحلو .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401190026" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>ضحايا زلزال لوس انجليس اكثر من ثلاثين وآلاف أصيبوا وتشردوا في الشوارع</headline>
		<text>
			<p>شددت الشرطة اجراءات الأمن على لوس انجليس أمس وفرضت حظر التجول من الغسق الى الفجر بينما تكافح المدينة لتجاوز آثار الزلزال المدمر الذي قتل 30 شخصا على الأقل وشرد آلاف الأشخاص وأصاب المئات .</p>
			<p>وعثر على 15 جثة بين أنقاض مبنى سكني من ثلاثة طوابق في نورثبريدج في وادي سان فرناندو شمال غرب لوس انجليس حيث مركز الزلزال الذي بلغت قوته 6.6 في مقياس ريختر .</p>
			<p>ويتوقع أن يرتفع عدد القتلى فيما كانت أعمال الاغاثة متواصلة ليل الاثنين - الثلثاء بالتوقيت المحلي .</p>
			<p>وقام آلاف من رجال الشرطة بدوريات حراسة في شوارع ثاني أكبر مدينة أميركية حتى الساعات الأولى من الصباح . ووعد قائد الشرطة ويلي وليامز بالتدخل بسرعة لمنع وقوع أعمال نهب .</p>
			<p>وأصيب مئات الأشخاص وتضرر أكثر من ألف مبنى بعد أن أدت شدة الهزات الأرضية الى " انبعاج " المباني مثل الورق والتواء طريق علوي رئيسي مما أدى الى محاصرة سيارات كثيرة .</p>
			<p>وأدى الزلزال الى تشريد أكثر من 15 ألف شخص , وأقيمت مدن من الخيام حول المنطقة لأن الكثير من السكان يخشى العودة الى المنازل خوفا من وقوع هزات أخرى .</p>
			<p>وشهدت المدينة وسط أحداث الموت والفوضى والذعر أعمال بطولة , فساعد الجيران بعضهم البعض على النجاة من المباني التي تهدمت , واخرجت قوات الانقاذ رجلا محتجزا في موقف للسيارات , وكافح الاطفائيون لاطفاء الحرائق بينما كانت السيارات تنفجر في جوارهم .</p>
			<p>وبدت المدينة التي يعتمد سكانها على السيارات بشكل أساسي معزولة , وعجز السكان عن التنقل من مكان الى آخر .</p>
			<p>وانهارت بالكامل أجزاء في خمس طرق سريعة تحمل مئات الآلاف الى أعمالهم , وفي أماكن أخرى أجبرت الأضرار الانشائية التي لحقت بالأعمدة الخرسانية السلطات على اغلاق الطرق .</p>
			<p>وقالت هيئة مواصلات كاليفورنيا انه لم يشعر بآثار اغلاق تلك الأجزاء كثير من السكان لأن أغلب المكاتب والشركات كانت مغلقة لمناسبة عطلة مارتن لوثر كينغ .</p>
			<p>وقال متحدث باسم الهيئة : " ان اصلاح الطرق الرئيسية سيستغرق أشهرا إن لم يكن سنوات " .</p>
			<p>وفي أسوأ حوادث الانهيار عند تقاطع غولدن ستيت وانتيلوب فالي فريوايز قتل ضابط شرطة في دورية حراسة عندما انهار الطريق العلوي الذي يسير عليه فسقط على الطريق الذي يمتد أسفله .</p>
			<p>وبعث الرئيس الروسي بوريس يلتسن والزعماء الأتراك أمس ببرقيات تعاز عن طريق الرئيس الأميركي بيل كلينتون الى أسر الضحايا الذين قتلوا في الزلزال .</p>
			<p>وفي برلين أعلن عمدتها ابرهارد ديبغن أن هناك حملة تبرعات لصالح ضحايا الزلزال . وأضاف ان العاصمة الألمانية لن تنسى المساعدة الأميركية التي تلقتها أثناء الحرب الباردة . يذكر أن التوأمة أعلنت بين مدينتي برلين ولوس انجليس في عام 1968 .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>" ويمر الزمان بين لقاء</p>
			<p>وفراق في لهفة . . . والتياع</p>
			<p>وكأني ما نلت من بعد صبري</p>
			<p>غير شوقي لقبلة في الوداع " ! !</p>
			<p>صوت : أنت تساءلت . . . هل نحن ضدان , أم متشابهان ? !</p>
			<p>أجبتك بسؤال مماثل : أيهما أفضل . . . أن يكون الانسان مجربا , أم مستعدا للتجربة ? !</p>
			<p>- صدى : أنت تستخدم كلمات " إصرارية " . . . تحرق , تضيء , تضحك . . . ثم :</p>
			<p>تغرقني !</p>
			<p>صوت : هاأنذا . . . لا أستطرد في الحوار معك , ولا السؤال . . . إذن : ما الذي تريده الآن ? !</p>
			<p>- صدى : مريح . . . مريح جدا .</p>
			<p>صوت : أسألك الآن . . . من أنا , لترد عني ? !</p>
			<p>- صدى : أنت حب يحلق في السماء , ولكنك تركض على الأرض مع البشر المستعجلين !</p>
			<p>صوت : ومن أنت ? !</p>
			<p>- صدى : أنا . . . تعب يمشي على الأرض .</p>
			<p>صوت : وماذا يريد كلانا . . . الصوت , والصدى ? !</p>
			<p>. . . يغيب الصدى ! !</p>
			<p>صوت : كنت دائما أزرع رأسي في صدر الغياب , والوحدة , والخيال . . . فماذا أنت ? !</p>
			<p>- صدى : أنا . . . أنا ? !</p>
			<p>صوت : إنني لا أسأل . . . بل أحاول بك أن أفتش , وأحاول بعدك أن أستقر !</p>
			<p>- صدى : وهل تضمن بعد التفتيش أن تستقر ? !</p>
			<p>صوت : إذا كنت ذلك الصدر الذي تصفر فيه الريح , لن أستقر .</p>
			<p>أفتش . . . أنادي على ساكن للقلب , لا يهدمه من الداخل !</p>
			<p>صوت : الآن . . . أريد شيئا آخر .</p>
			<p>- صدى : هل يكون صعبا . . . حتى تمهد له ? !</p>
			<p>صوت : لا . . . بل أتمسك بلغة النقاء , والوضوح !</p>
			<p>- صدى : ماذا تريد ? !</p>
			<p>صوت : أن أزرع رأسي في صدر . . . حضورها .</p>
			<p>- صدى : أرجوك . . . لا تحبس خيالي .</p>
			<p>صوت : لا تدعنا نحمل " الحلم " فوق ما لا يطيق !</p>
			<p>صدى : إذن . . . هل الإصرار منك على الواقع ? !</p>
			<p>- صدى : بل . . . على ما نريد , ولا يخجلنا . . . ولا يرمينا في أتون الحرمان .</p>
			<p>صدى : الاحترام أحيانا فوق الاحتمال . . . والحب في فساد الحلم : فوق الاحتمال أيضا .</p>
			<p>- صوت : لكني لم أفسد الحلم . . . بل بدأته في خطوته الأولى !</p>
			<p>صدى : آه . . . . أيها الخوف ! !</p>
			<p>هل تحاول اسرائيل تعطيل الاتفاق السوري - الاميركي , كما حاولت سورية تعطيل اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>أنصار اسرائيل في الولايات المتحدة , الذين لا يعملون من فراغ , حاولوا اجهاض القمة قبل عقدها , وشنوا على الرئيس حافظ الأسد حملة رهيبة , قاربت الحملات على الرئيس صدام حسين عشية حرب تحرير الكويت , ربما بهدف تقييد يدي الرئيس الاميركي فلا يصل الى تفاهم واسع مع الرئيس السوري .</p>
			<p>وهم كانوا يقدرون ان القمة ستنجح , الا انهم لم يريدوا لها ان تنجح كثيرا . ولكن مجرد اتفاق مسؤولين اميركيين وسوريين على اجتماع الرئيسين يعني ان ثمة تفاهما على حد أدنى من المواضيع المتفق عليها , لأنه لا يجوز ان يجتمع رئيسا دولتين ويختلفا ويتبادلا التهم في مؤتمر صحافي . ومع تقدير انصار اسرائيل هذه النقطة فان بعض غلاة اللبنانيين من معارضي الوجود السوري في لبنان بقي يعلل النفس بالآمال , ويتصور ان أمر لبنان يهم الولايات المتحدة الى درجة ان يعرقل تفاهمها مع سورية على الموضوع الأوسع , وهو السلام في الشرق الأوسط .</p>
			<p>اليوم يبدو ان آمال معارضي سورية من اللبنانيين وأنصار اسرائيل في الولايات المتحدة خابت لأسباب مختلفة .</p>
			<p>باختصار , اتفق الرئيسان السوري والاميركي على " سلام اميركي " في الشرق الأوسط , بدل " السلام الاسرائيلي " الذي عبر عنه اتفاق المبادئ . وقبل الرئيس الاميركي الاصرار السوري على ضرورة احراز تقدم على المسارات الاربعة , وهو ما قامت سياسة اسرائيل تقليديا على معارضته , حتى قبل مؤتمر مدريد والمفاوضات التالية , فهي فضلت دائما التفاوض مع كل فريق عربي على حدة لاضعاف قدرة المفاوض العربي .</p>
			<p>ويبقى الآن ان نرى كيف سيترجم تفاهم الرئيسين عمليا , فأول مؤشر عليه هو مفاوضات واشنطن , غير ان هذه قد تكون مضللة اذا لجأت اسرائيل الى الخداع , فقد كان واضحا ان اسحق رابين وشمعون بيريز استقبلا نتائج قمة جنيف بفتور واضح , على رغم محاولتهما اخفاء خيبة الأمل .</p>
			<p>ورد الفعل الاسرائيلي يذكرنا بأنه كما ان لسورية اوراقا كثيرة لعبتها حتى انتهت قمة جنيف بنتائجها المذاعة , فان لدى اسرائيل اوراقا تستطيع ان تلعبها لعرقلة التفاهم السوري - الاميركي او حتى تعطيله , اهمها سيطرتها على الكونغرس بمجلسيه , والشيوخ والنواب قادوا الحملة ضد الرئيس الأسد عشية القمة , ولا يبدو ان حماستهم لاسرائيل ستفتر بعدها .</p>
			<p>ومن ناحية اخرى , فالاوراق التي أوصلت الرئيس الأسد الى هدفه في جنيف , هي الاوراق نفسها التي تعتمد العلاقة السورية - الاميركية الجديدة على تجريده منها , فالادارة الاميركية , تثير دائما موضوعي الارهاب والمخدرات . كما ان هناك الفصائل الفلسطينية المعارضة في دمشق , ودعم سورية اكراد تركيا , وعلاقتها المتميزة مع ايران .</p>
			<p>سورية استعملت كل هذه الاوراق بذكاء حتى اقتنعت ادارة كلينتون بأنها تحتاج الى تفاهم مع الرئيس الأسد . واما وقد تم هذا التفاهم فان استمراره , وتعزيزه حتى ينعكس على مسيرة السلام , مربوط بتخلي سورية عن أكثر اوراقها ان لم يكن كلها .</p>
			<p>وفي هذا المجال , فقد يكون النجاح نسبيا , وكذلك الفشل . ويكفي ان نتذكر ان نجاح القمة الأساسي هو في اعادة مسيرة السلام تحت مظلة الولايات المتحدة , وطلب " سلام اميركي " بدل " السلام الاسرائيلي " , غير ان السلام الاميركي يحتضن كل ما هو اسرائيلي , وجميع القمم العربية - الاميركية لن تغير حقيقة ان اميركا واسرائيل فريق مفاوض واحد . ولعل التخويف ب " بعبع " " السلام الاسرائيلي " مع منظمة التحرير الفلسطينية كان هدفه دفع سورية نحو " السلام الاميركي " . وهو اسرائيلي باسم آخر , لذلك فالأفضل ان نتريث قبل ان نقول انتصرنا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401190029" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>حول المدينة</headline>
		<text>
			<p>وزير الحج السعودي الدكتور محمود بن محمد سفر استقبل امس بعثة الحج المصرية التي يرأسها المساعد الأول لوزير الداخلية المصري اللواء محمد طاهر حجاب , وحضر اللقاء السفير المصري لدى السعودية محمد فتحي الشاذلي . . . والتقى الوزير سفر ايضا بعثة الحج السنيغالية التي يرأسها الدكتور روحان امباي المستشار في رئاسة الوزراء ومدير المعهد الاسلامي في السنيغال .</p>
			<p>أقام الزميل مصطفى كركوتي رئيس جمعية الصحافيين الأجانب مساء أمس حفلة وداعية لمدير المكتب الصحافي لرئيس الوزراء البريطاني غاس اودونال الذي تنتهي مدة عمله في هذا المنصب في نهاية الشهر الجاري . حضر الحفلة في مقر الجمعية لفيف من أعضاء الجمعية وعدد من مدراء المكاتب الصحافية في ادارات الحكومة البريطانية .</p>
			<p>في اطار الحملة التي تقوم بها الجامعة الاميركية في بيروت من اجل دعم صندوق المنح الدراسية , قدم رئيس فرع جمعية المتخرجين المقيمين في المملكة المتحدة السيد ياسين جابر شيكا بمبلغ أربعين ألف دولار أميركي كمساهمة من الفرع الى رئيس الجامعة المنتدب الدكتور سمير مقدسي لتوزيعها على الطلاب المتفوقين الذين يتابعون دراستهم في الجامعة , والذين هم في حاجة للمساعدة . وحضر الحفلة السيد نزيه زيدان مساعد الرئيس ومدير الانماء .</p>
			<p>المهندس عصام محمد رشيد جمجوم المدير العام لوكالة عائش للدعاية والاعلان ونائبه السيد فاروق زاهد جبري غادرا الرياض في جولة عمل أوروبية للاطلاع على آخر مبتكرات الهدايا الدعائية .</p>
			<p>يقدم أرجيل غاليري في لندن معرضا يوم الجمعة المقبل يتضمن المجموعة الثمينة التي جمعها الغاليري خلال سنوات نشاطه .</p>
			<p>العنوان : 7 Blenheim Grescent,</p>
			<p>London W11 2EE</p>
			<p>لمناسبة الذكرى السادسة والسبعين لميلاد جمال عبدالناصر , دعت " دار بيروت " الى لقاء وحوار عن " الأمة العربية بين الامس واليوم " يديره مسعود ضاهر في الخامسة من مساء اليوم . ويشارك في الحوار نواب وأساتذة جامعة وسياسيون وشخصيات وهيئات شعبية .</p>
			<p>يحتفل فرع طريق المدينة في الشركة المتحدة للبيع بالتقسيط - احدى شركات عبداللطيف جميل - بحصوله على كأس التفوق وفوزه بلقب أحسن فرع خلال الفصل الأخير من عام 1993 .</p>
			<p>السيد هانز كورث رئيس شركة اوميغا السويسرية يصل الى السعودية اليوم الاربعاء بدعوة من رجل الاعمال عبدالرحمن باجسير ووكلاء ساعات اوميغا في السعودية , وسيقوم السيد كورث بزيارة ل " قصر عبدالرحمن باجسير للمجوهرات والساعات " في الرياض مساء اليوم للمشاركة في حفلة الاستقبال التي تقام على شرف رائد الفضاء الاميركي المعروف بزالدرين بحضور كبار المسؤولين والشخصيات ورجال الاعمال .</p>
			<p>يرعى مدير الأمن العام السعودي الفريق احمد بلال الاحد المقبل افتتاح الندوة السعودية - الفرنسية الأولى حول مكافحة المخدرات , وذلك بحضور مدير الادارة العامة لمكافحة المخدرات العميد درويش فقيها وعدد من المسؤولين السعوديين والفرنسيين .</p>
			<p>تقدم فرقة " لندن ثياتر بايز " مسرحية " ملحمة غلغامش " على خشبة مسرح افريكا سنتر من 7 الى 72 شباط ( فبراير ) المقبل , في العنوان التالي :</p>
			<p>Africa Centre, Covent Garden, 38 King Street, London WC2</p>
			<p>تقدم مجموعة من الشعراء الافارقة في بريطانيا امسية بعنوان " دقات قلب " وتصاحب الأشعار مقطوعات موسيقية على آلات تقليدية في الساعة السادسة والنصف من مساء 25 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في</p>
			<p>Africa Centre, Covent Garden, 38 King Street, London WC2</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401190030" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>المجلس الاعلى اللبناني - السوري يطلع اليوم على نتائج قمة جنيف</headline>
		<text>
			<p>يطلع الرئيس السوري حافظ الأسد المسؤولين اللبنانيين , اليوم , على نتائج قمة جنيف , خلال اجتماع يعقده المجلس الاعلى للبلدين في دمشق . ويحضر من الجانب اللبناني الرئيس الياس الهراوي , ورئيس المجلس النيابي نبيه بري ورئيس الحكومة رفيق الحريري وزير الخارجية فارس بويز . كما يتطرق البحث الى انعكاسات قمة جنيف على المسار اللبناني في المفاوضات الثنائية . ويشارك في الاجتماع رئيس الوفد اللبناني المفاوض السفير سهيل شماس .</p>
			<p>وتحدث بري عن هذا الاجتماع خلال لقائه مع وفد نقابة المحررين وقال : " هناك امور حصلت تدعونا الى التفاؤل ( . . . ) ويجب ألا نغرق في التفاؤل اذا لم يحصل اي تقدم على صعيد الموقف الاسرائيلي , وما قرأنا عنه يجعلنا نرى عكس ذلك " .</p>
			<p>ورأى بري " ان الرئيس الاسد رد الكرة الى المرمى الاسرائيلي . . . وما فعلته قمة جنيف انها وضعت المفتاح في القفل ويجب الا نستعجل ونعتقد ان الابواب فتحت , وبالتالي علينا في لبنان ان نبقي على المسلمات التي مشينا بها منذ بداية العهد وفي مقدمها الوحدة الوطنية والاتفاق مع سورية والتمسك بالقرار الرقم 425 " .</p>
			<p>ويكتسب الاجتماع اللبناني - السوري اهمية خاصة , خصوصا انه يأتي في اطار تنسيق المواقف بين سورية ولبنان وبينها وبين الاردن قبل توجه رؤساء وفود الدول الثلاث ورؤساء الوفود الاسرائيلية المفاوضة على المسارات كافة , الى واشنطن آخر الاسبوع الجاري ( يفترض ان يصلوا جميعا الى العاصمة الاميركية بحسب مصادر ديبلوماسية بين 20 و 24 الجاري ) لاستكشاف الموقف في اجتماعات تعقد برعاية اميركية , تمهيدا لانعقاد الجولة الثانية عشرة من المفاوضات اواخر الشهر الجاري او اوائل الشهر المقبل .</p>
			<p>ونقل السفير الاميركي في بيروت مارك هامبلي , بعد ظهر امس " رسالة شخصية " من الرئيس كلينتون الى الرئيس الهراوي , قال " انها تتعلق بمحادثات قمة جنيف , وتعبر عن التقدم الذي حصل خلالها والخطوات اللاحقة في الاسابيع والاشهر المقبلة " . واكد ان " ثمة فرصة وظروفا جديدة للتقدم في عملية السلام بعد القمة " .</p>
			<p>وكان هامبلي زار الحريري ووزير الخارجية فارس بويز امس , واطلعهما على جانب من نتائج قمة جنيف . وقال " ان هذه النتائج كانت ايجابية جدا " . وكشف ان كلينتون ابلغ الاسد " تأييد الولايات المتحدة الكبير لسلامة لبنان واستقلاله وسيادته " , موضحا " ان لبنان سيجني ربحا لا يسعه الا ان يستفيد من ايجابيات القمة وما سيتبعها من خطوات " .</p>
			<p>وادت القمة اللبنانية - السورية اليوم الى تقريب موعد جلسة مجلس الوزراء التي عقدت في السادسة مساء امس في قصر بعبدا , وقوم خلالها المجتمعون ما توافر لهم من معلومات عن قمة جنيف , واقروا التعديلات على مشروع قانون الموازنة العامة التي سيناقشها المجلس النيابي غدا الخميس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401190031" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>اسحق رابين " رجل يحترم كلمته " وشمعون بيريز " سياسي محنك " . عرفات ل " الحياة " : مرتاح لقمة الأسد - كلينتون واسرائيل " تناور " و " تتهرب " في مفاوضاتها معنا</headline>
		<dateline>خيرالله خيرالله</dateline>
		<text>
			<p>أعرب الرئيس ياسر عرفات عن " ارتياحه " الى نتائج القمة التي انعقدت الاحد الماضي في جنيف بين الرئيسين حافظ الأسد وبيل كلينتون . وقال في حديث أجرته معه " الحياة " التي خصها بأول تعليق له على قمة جنيف : " تابعت ما حدث وأعبر عن ارتياحي الشديد لما تحقق واعتبره مكملا لما تحقق في المسارين الفلسطيني والأردني " مع اسرائيل . ( نص الحديث ص 6 ) .</p>
			<p>واعتبر في الحديث الذي اجري معه ليل الاثنين - الثلثاء في مقره في تونس ان " ما قاله الرئيس كلينتون " في جنيف يعطي " قوة دفع جديدة لعملية السلام في المنطقة " . وقال انه " يشكر الرئيس الأسد لتشديده على السلام الشامل الذي هو مطلب كل الأمة العربية , فهو مطلب فلسطيني وأردني ومصري وسوري ولبناني وعربي " .</p>
			<p>وانتقد الموقف الاسرائيلي في المفاوضات الدائرة مع الفلسطينيين . وقال : " للأسف , هناك محاولة مستمرة من الطرف الاسرائيلي للمناورة على ما اتفق عليه . وأرجو ان يسارع راعيا المؤتمر اللذان وقعا معنا الاتفاق ( اتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي ) الى التدخل لحمل اسرائيل على التنفيذ الدقيق والأمين لما اتفق عليه بما في ذلك التزام المواعيد التي نص عليها الاتفاق " , مشيرا الى ان " المناورة الاسرائيلية مستمرة للتهرب من المواعيد ومحاولة كسب اكثر ما يمكن لوجهة النظر الاسرائيلية في مراحل تنفيذ الاتفاق " .</p>
			<p>وقارن الانسحاب الاسرائيلي من غزة وأريحا بالانسحاب الفرنسي من سورية ولبنان والجزائر والانكليزي من مصر والهند . وقال : " سننشئ سلطة وطنية في غزة وأريحا ستمتد الى كل الاراضي الفلسطينية " .</p>
			<p>ورفض الكلام القائل انه توجد تباينات فلسطينية , وتساءل مستغربا : " اي تباينات " ? كذلك رفض الاتهامات الموجهة اليه بأنه يسعى الى احتكار القرار الفلسطيني . وأكد السعي الى انشاء بنك مركزي فلسطيني وعملة فلسطينية . وكشف انه سيوقع اتفاقا اقتصاديا مع مصر على غرار الاتفاق الذي وقعته منظمة التحرير مع الأردن وانه سيجري محادثات مع الرئيس حسني مبارك غدا الخميس في القاهرة . ووصف اسحق رابين بأنه " رجل يحترم كلمته " وشمعون بيريز بأنه " سياسي محنك " . وأكد انه لا يزال يعمل بين 17 و 18 ساعة في اليوم . ووجه نداء الى المنظمات الفلسطينية المعارضة كي تتعاون معه " في بناء السلطة الوطنية الفلسطينية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401190032" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>المؤتمر الشعبي يؤكد والاشتراكي ينفي قصف معسكر في محافظة أبين . اليمن : لجنة الحوار توقع وثيقة لحل الأزمة السياسية</headline>
		<dateline>اقبال علي عبدالله - فيصل مكرم</dateline>
		<text>
			<p>وقع اعضاء لجنة الحوار , ظهر امس في عدن , بالاحرف الاولى على وثيقة " العهد والاتفاق " في شأن أسس بناء الدولة الحديثة .</p>
			<p>وبعد مراسم التوقيع أعلن المهندس حيدر أبو بكر العطاس رئيس الوزراء عضو المكتب السياسي للحزب الاشتراكي رئيس جانب الحزب في الحوار رسميا انتهاء اجتماعات لجنة الحوار أمس في الموعد المحدد لها , مشيرا الى أن " عملية التنفيذ لما تضمنته الوثيقة هي المخرج الحقيقي للأزمة التي اوصلت البلاد الى منعطف خطير وشلت كل الفعاليات الاقتصادية والسياسية والثقافية والاجتماعية في المجتمع " .</p>
			<p>وجاء توقيع الوثيقة بعدما اتهم المؤتمر الشعبي شريكه الحزب الاشتراكي اليمني بتصعيد الأزمة عسكريا , وأكد ان طائرة حربية قصفت بالصواريخ والقنابل معسكر " العمالقة " ( الشمالي ) المتمركز في محافظة أبين ( الجنوبية ) بعد ظهر أول من امس .</p>
			<p>وأدلى مصدر مسؤول في المؤتمر الشعبي العام بتصريح الى وكالة الانباء اليمنية ( سبأ ) جاء فيه : " في الساعة الرابعة والنصف عصر الاثنين قامت طائرة ميغ 21 من قاعدتها الجوية في عدن ( بدر ) بالتحليق ثلاث مرات على ارتفاع منخفض فوق معسكر العمالقة المتمركز في لودر في محافظة أبين , بصورة استفزازية وصلت الى حد اختراق حاجز الصوت ولم تتوقف الطائرة عند هذا الحد بل تعدته بعد قليل الى توجيه نيرانها التي أصابت المناطق المجاورة للمعسكر بأضرار , وأحدثت الرعب في نفوس الأهالي الساكنين في القرى المجاورة للمعسكر . ان ما حدث في سماء معسكر العمالقة يمثل بداية لأسلوب جديد في التصعيد العسكري , وتصرفا غير مسؤول لا يحسب حسابا للنتائج الوخيمة التي يجرها على وحدة البلاد واستقرارها وأمنها " . واتهم المصدر قوات اللواء العشرين في مكيراس بتنفيذ عملية " انتشار وتمترس في مواقع التشطير السابقة . وتوجهت صباح اليوم ( امس ) اللجنة العسكرية والامنية المختصة بوقف تداعيات الأزمة العسكرية الى المنطقة لاجراء تحقيق في هذا التصرف المشين " .</p>
			<p>واعتبر أن " هذه المستجدات الخطيرة تفضح نيات من يطلقون شعارات الوحدة والديموقراطية للمزايدة , بينما يمارسون في الواقع تشطيرا عمليا . واننا على ثقة من وحدة الموقف في الصف العسكري , ومن فشل كل مخططات المتطرفين والمتعصبين والمتشددين من اعداء الوحدة والديموقراطية ودعاة الانفصال , ما يستوجب ان نتحد جميعا وأن نتسلح باليقظة والحذر " .</p>
			<p>لكن قيادة القاعدة الجوية والدفاع الجوي في عدن نفت في بيان لها ما اعلنه مسؤول للمؤتمر الشعبي العام عن قصف قوات لواء " العمالقة " .</p>
			<p>وأكد البيان أن الطائرة " كانت في مهمة تدريبية روتينية وفقا لخطة التدريب المصادق عليها من قيادة القوى الجوية والدفاع الجوي , المرسلة من صنعاء مع الزام عسكري بتنفيذها " .</p>
			<p>وأضاف : " لو كانت قوات العمالقة المتمركزة في أبين تعرضت للقصف الجوي من طائرة او طائرات القاعدة الجوية في عدن فان ذلك هو الحرب وليس شيئا آخر " , مؤكدا أن " قيادة القوى الجوية في عدن تشعر بمسؤوليتها تجاه الشعب والوطن وتدرك جيدا أن مهمتها هي الدفاع عن سيادة الوطن فقط " .</p>
			<p>وتابع البيان ان " قيادة القوى الجوية في عدن لا تدري ان كان الاخوة المسؤولون في المؤتمر الشعبي العام الذي يتزعمه الرئيس علي عبدالله صالح يريدون بتصريحاتهم الافترائية تبرير عملية الانتشار التي قامت بها قوات العمالقة في مناطق " لودر " و " العين " و " العرقوب " و " شقرة " في محافظة أبين , وأقامت نقاطا جديدة للحجز والتفتيش خلافا لكل القرارات الصادرة عن لجنة الحوار للقوى السياسية والتعليمات الصادرة عن وزارة الدفاع ورئاسة الأركان العامة , لأن الأمر يعني التستر على تمرد غير شرعي واستفزاز غير مقبول لسكان ابرياء لا دخل لهم في الأزمة السياسية " .</p>
			<p>الى ذلك قال الشيخ سنان ابو لحوم رئيس اتحاد القوى الوطنية عضو لجنة الحوار الوطني الموسع أنه يأسف للأنباء " الملفقة " التي نشرتها صحف عربية وبثتها وكالات اجنبية عن انضمامه الى عضوية المكتب السياسي للحزب الاشتراكي .</p>
			<p>وأكد في تصريح الى " الحياة " أن " مثل هذه الأنباء الكاذبة يهدف الى التقليل من النتائج التي توصلت اليها لجنة الحوار , والذين هم وراء هذه الأنباء يشعرون بأن مصالحهم تضررت لمصلحة الشعب , وهذا عمل يهدف الى اتهام العناصر النشطة في لجنة الحوار بالانحياز الى هذا الطرف او ذاك , خصوصا ( اتهام ) اتحاد القوى الوطنية الذي لعب دورا نشطا وفاعلا في اللجنة " .</p>
			<p>المعارضة</p>
			<p>وفاجأت احزاب التكتل الوطني للمعارضة اليمنية المشاركة في الحوار لجنة الحوار أمس وهي توقع بالاحرف الاولى على وثيقة " العهد والاتفاق " باصدار بيان وجه الى اعضاء اللجنة , أشار الى أن " كل طرف في الحوار يعرف مدى الجهد الذي بذل من أجل الوصول الى وثيقة تجمع الجميع , وطريقة وآلية لتنفيذها بكل برنامجها الزمني مع تأكيد ان التعقيد خارج الحوار من قبل تيار ائتلاف السلطة ( المؤتمر الشعبي والاشتراكي وتجمع الاصلاح ) لا يمهد للحوار ويعكس نفسه عليه الى حد تعطيله وارهاق البلاد ( . . . ) ورغم تحذيرنا المتواصل المعبر عنه احيانا بالبيانات او الرسائل التي الغينا جزءا منها كي لا نظهر الغضب المشروع أولا بأول , عدنا الى الحوار القاسي رغبة في عدم الاعلان عن خيبة الأمل في عملكم " .</p>
			<p>وأعربت احزاب التكتل عن " مخاوفها من التوتر المقصود في البلاد " , محملة الائتلاف الحكومي مسؤولية " استمرار التوتر وتسيب الحالة والمضي في الانفصال غير المعلن , والاستعداد لصدام مسلح وارغام الجميع على الاعتراف بالأمر الواقع بطرق مؤسفة , أهمها الاعتراف بشرعية الانفصال بين الشطرين سابقا , والموافقة على وصاية دولية تبقي الوحدة بضمانات يجهلها الجميع الا تيار الائتلاف " .</p>
			<p>وأوضح البيان أن تكتل المعارضة يرى ان وثيقة " العهد والاتفاق لا تخرج عن هذا الاطار المؤسف " .</p>
			<p>الى ذلك شهدت اسواق ومتاجر عدن أمس ارتفاعا مفاجئا في اسعار المواد الغذائية والاستهلاكية رافقه انخفاض نسبي في سعر صرف العملات في الاسواق الخاصة ما أثار غضب المواطنين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0033" id="HYT_ARB_199401190033" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>غالي يطلب وضع الخطط لضربات جوية ضد الصرب</headline>
		<text>
			<p>طلب الامين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس غالي من ياسوشي اكاشي ممثله الخاص في يوغوسلافيا السابقة وضع خطط لاتخاذ اجراءات عسكرية محتملة بما فيها توجيه ضربات جوية ضد الصرب في البوسنة .</p>
			<p>وقالت مصادر الامم المتحدة ان غالي سيبلغ الى مجلس الامن انه طلب من اكاشي اعداد تفاصيل هذه الخطط وانه اوفد ممثلا خاصا آخر الى بروكسيل لاطلاع الامين العام لحلف الاطلسي مانفريد فيرنر ايضا على القرار .</p>
			<p>وجاء قرار غالي بعدما رأس اجتماعا لكبار مسؤولي المنظمة الدولية لدرس التهديد الذي وجهه زعماء الدول الاعضاء في الحلف , اثناء اجتماعهم الاسبوع الماضي في بروكسيل , بتوجيه ضربات جوية للصرب الذين يحاصرون منطقتي سريبرينيتسا وتوزلا في شرق البوسنة .</p>
			<p>ويفترض أن تساعد هذه الضربات عمليات هدفها رفع الحصار عن 150 جنديا كنديا تابعين للامم المتحدة تطوقهم قوات صربية في سريبرينيتسا , وهي واحدة من ست " مناطق آمنة " أقامتها الامم المتحدة في البوسنة .</p>
			<p>يذكر ان مسؤولا في الامم المتحدة في جنيف قال في وقت سابق امس ان اكاشي عارض فكرة توجيه ضربات جوية لتخليص القوة الكندية او لاعادة فتح مطار توزلا في شمال شرقي البوسنة . وكان غالي كلف قبل ذلك اكاشي درس فكرة توجيه الضربات ورفع اكاشي له نتائج تحقيقه اول من امس .</p>
			<p>وذكرت مصادر مطلعة ان اكاشي افاد ان زعماء صرب البوسنة اعطوا موافقتهم المبدئية على اجلاء الوحدة الكندية التابعة لقوة الحماية العالقة في سريبرينتسا مضيفا ان بعض المسائل التقنية فقط لا تزال تتطلب حلا .</p>
			<p>وأوضحت هذه المصادر ان اكاشي رأى , في ما يتعلق بمطار توزلا , ان الوضع فيها لا يتطلب توجيه ضربات جوية اذ غالبا ما تكون المواصلات البرية سالكة في هذه المنطقة . واعتبر ان الضربات الجوية قد تؤدي الى شن عمليات ثأرية على قوات الامم المتحدة .</p>
			<p>الى ذلك نقلت وكالة " تانيوغ " اليوغوسلافية للانباء عن زعيم صرب البوسنة رادوفان كاراجيتش ان تبديل الوحدة الكندية في سريبرينتسا بوحدة هولندية " تضم العدد نفسه وتحمل الاسلحة نفسها من الممكن ان يبدأ ابتداء من غد ( الاربعاء ) " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401190034" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رفسنجاني يدعو الى تعاون ايراني باكستاني لحل النزاع الافغاني . رباني يؤكد احباط " الانقلاب العسكري " وباكستان تغلق ممر خيبر امام اللاجئين</headline>
		<dateline>احمد موفق زيدان - عبدالله الحاج</dateline>
		<text>
			<p>أكد الرئيس الافغاني برهان الدين رباني ل " الحياة " ان " الدولة الافغانية افشلت المؤامرة الغادرة لاطاحة النظام القائم عبر انقلاب عسكري بتواطؤ بين القوات الشيوعية والميليشيات والمتحالفين معها من البغاة ومحبي السلطة " .</p>
			<p>في غضون ذلك اعلن الناطق باسم رباني ان رئيس الدولة رفض تقديم استقالته حسب ما طلب منه خصومه كشرط مسبق لوقف اطلاق النار . وفي هذا الاطار يصل اليوم الى باكستان وفد من مجلس التنسيق العالي للثورة الاسلامية , المعارض لرباني , لاجراء محادثات مع قادة افغان وباكستانيين في اسلام آباد وبيشاور للبحث في تطورات القضية .</p>
			<p>واصدرت ثلاثة تنظيمات افغانية بيانا طالبت فيه ب " طرد الشيوعيين والميليشيات من صفوف الاحزاب الجهادية " ودعت الحزب الاسلامي والجبهة الاسلامية الى البدء في المفاوضات . وهذه التنظيمات هي الاتحاد الاسلامي ( عبد رب الرسول سياف ) والحزب الاسلامي ( جناح يونس خالص ) وحركة الانقلاب الاسلامي ( بزعامة صبغة الله مجددي ) .</p>
			<p>وبينما التقى امس القادة الميدانيون لكابول , وعددهم 45 قائدا , مع الرئيس رباني في محاولة للتوسط بينه وحكمتيار , تجدد قصف مدفعي عنيف وتبادل للنار بأسلحة خفيفة في العاصمة كابول في وقت اغلقت باكستان ممر خيبر الطريق الرئيسي لفرار ملايين الافغان الذين انهكتهم الحرب , لكن ذلك لم يوقف محاولاتهم عبور الحدود الى باكستان .</p>
			<p>في غضون ذلك نقلت وكالة " فرانس برس " عن الاذاعة الايرانية ان الرئيس علي اكبر هاشمي رفسنجاني يريد تعاونا بين بلاده وباكستان " لتسوية ازمتي افغانستان وكشمير " . واضافت انه طلب ذلك اثناء استقباله قائد القوات البرية الباكستانية الجنرال وحيد الذي يزور طهران تلبية لدعوة من نظيره الايراني الجنرال محمد علي جعفري .</p>
			<p>واكد رباني في مكالمة هاتفية اجرتها معه " الحياة " من جدة ان " قوات وزارة الدفاع مسيطرة على الاوضاع في كابول ومنافذها ولا تزال تطارد فلول الميليشيات المشتركة من ( الجنرال عبد الرشيد ) دوستم و ( رئيس الوزراء قلب الدين ) حكمتيار في مواقع بالاحصار وتبة مهرجان " . واكد ان " التهديد العسكري ضد النظام انقلب على الخارجين عن الشرعية " .</p>
			<p>واعتبر ان افراد الميليشيات " بدأت معنوياتهم تنهار بعدما خابوا وخسروا " . لكنه اضاف انه مستعد لتلبية " نداء الصلح ووقف النار من اي جهة كانت شرط عدم الجلوس مع بقايا النظام الشيوعي ( . . . ) ومن هذا المنطلق تتم اتصالات دولية خارجية وداخلية مع جميع الجهات المهتمة بافغانستان " .</p>
			<p>الى ذلك قالت مصادر حكومية ل " الحياة " ان وزارة الخارجية الافغانية سلمت اول من امس رسالة الى سفارة ايران احتجت فيها على استمرار الاعلام الايراني في شن حملات هدفها نشر اخبار مختلقة واشاعات مضللة عن الاوضاع في افغانستان .</p>
			<p>وفي كابول ( أ ف ب ) تبادلت الفصائل المختلفة التي تتقاتل في كابول منذ مطلع السنة امس اطلاق عشرات قذائف الهاون , لتدخل المواجهة في العاصمة يومها الثامن عشر . واستمر تبادل القصف المدفعي العنيف شرق العاصمة ساعة ونصف الساعة ثم بدأ تراشق بأسلحة خفيفة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401190035" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>قضية الاختلاس في شركة الناقلات : محامو علي الخليفة يكسبون الجولة الأولى</headline>
		<dateline>حمد الجاسر</dateline>
		<text>
			<p>شهدت الجلسة الأولى من المحاكمات في قضية اختلاسات ناقلات النفط الكويتية , صباح أمس في الكويت , مفاجأتين . اذ طلبت النيابة العامة تأجيل النظر في القضية الى حين اعدادها الرد على ادعاء الدفاع عدم اختصاص محكمة الجنايات في مقاضاة الشيخ علي الخليفة , في حين افرجت المحكمة عن المتهم الأول في القضية , وهو نائب العضو المنتدب في الشركة حسن قبازرد , بكفالة مقدارها ألف دينار كويتي .</p>
			<p>جاءت هذه التطورات التي تعتبر في مصلحة المتهمين في القضية بعد مرافعات مثيرة لأكثر من 6 ساعات قام بها خمسة محامين لكل من وزير المال السابق الشيخ علي الخليفة الصباح وحسن قبازرد , في الجلسة التي عقدت في قاعة صغيرة اكتظت بالحضور في مبنى " قصر العدل " في مدينة الكويت وامتدت من التاسعة صباحا وحتى الثالثة بعد الظهر . وغاب عن المحاكمة 3 متهمين هم عبدالفتاح البدر رئيس مجلس ادارة شركة الناقلات , ونسيم محسن ( اردني ) وهو المدير المالي للشركة , وتيم ستيفارد ( استرالي ) مدير تأجير الناقلات .</p>
			<p>في بداية الجلسة دفع محامو علي الخليفة بعدم اختصاص محكمة الجنايات بمقاضاة الشيخ علي , وقال المحامون الثلاثة وهم الشيخ سلمان الدعيج الصباح والدكتور احمد شوقي الخطيب والمستشار عبدالعظيم مرسي وزير ان وزير المال السابق يجب ان يحاكم على اساس " قانون محاكمة الوزراء " .</p>
			<p>وكان مجلس الأمة الكويتي قرر الأسبوع الماضي الغاء هذا القانون الذي صدر بمرسوم من أمير الكويت في حزيران ( يونيو ) 1990 , اي في غياب مجلس الأمة , لكن الدكتور احمد شوقي قال للمحكمة امس انه " ما كان لمجلس الامة من الاساس ان ينظر في هذا المرسوم بقانون , وقراره بالغاء قانون محاكمة الوزراء هو والعدم سواء " .</p>
			<p>وشدد على ان هذا القانون " لا يزال ساري المفعول حتى هذه اللحظة , وان الشيخ علي الخليفة لا تجوز محاكمته بصفته وزيرا للمال الا وفقا لهذا القانون , لذا لا يحق لمحكمة الجنايات ان تقاضيه " .</p>
			<p>وهاجم الشيخ سلمان الدعيج مجلس الأمة لسعيه الى ابطال القانون موضع الخلاف , وقال للمحكمة : " ان السلطة التشريعية ( مجلس الامة ) منذ اعترضت على قرار النائب العام عدم نشر وقائع ومعلومات عن قضية الناقلات تضع في حسابها الوصول الى هذه النتيجة , وهي ربط الغاء قانون محاكمة الوزراء بهذه القضية المعروضة امام القضاء " . واعتبر ان القضية " تم تسييسها وخاضت فيها الصحافة وبعض نواب البرلمان بشكل ضار جدا بحقوق المتهمين فيها ومصلحتهم " .</p>
			<p>اما المحامي الثالث وهو المستشار عبدالعظيم وزير فوجه اللوم الى رئيس مجلس الأمة احمد السعدون كونه ذكر اسم الشيخ علي الخليفة في جلسة الأسبوع الماضي لمجلس الأمة , اثناء مناقشة قانون محاكمة الوزراء , واتهم مجلس الامة " بالانحراف في استخدام صلاحيات السلطة التشريعية واللجوء الى اجراء برلماني هدفه حرمان الشيخ علي الخليفة من حقه في محكمة خاصة بالوزراء " .</p>
			<p>كما لام المحامي وزير العدل مشاري العنجري لتدخله في مسار المحاكمات وتساءل : " كيف لوزير العدل ان يحدد بنفسه القانون الذي ستعرض على اساسه القضية ? " . ووجه اللوم كذلك الى النائب العام وقال ان " أمير البلاد وجه طلبا الى مجلس القضاء الأعلى للنظر في اجراءات محاكمة الشيخ علي الخليفة فكيف يحيل النائب العام هذه القضية الى محكمة الجنايات ? " .</p>
			<p>وانضم الى الدفع بعدم اختصاص المحكمة محاميا حسن قبازرد وهما خالد خلف وجليل الطباخ .</p>
			<p>وقال خلف ان " حملة تجريح واسعة شنت ضد المتهمين في القضية حتى قبل عرضها على المحكمة , لدرجة ان وكالة الانباء الكويتية الرسمية تورطت امس بنشر تقرير ليس في مصلحة المتهمين " , واعتبر ان المقصود من هذه الحملة " ليس علي الخليفة وحده بل رؤوس النظام في الكويت " . وهاجم خلف وزير العدل " لعدم اعتراضه على رئيس مجلس الامة عندما تناول قضية ستعرض على المحاكم , وكان وزير العدل يزعم دوما الدفاع عن استقلالية القضاء فلم لم يحرك ساكنا عندما انتهك النواب هذه الاستقلالية ? " .</p>
			<p>وطلب خلف وزميله الطباخ الافراج عن موكلهما حسن قبازرد " الذي وضع في السجن لأكثر من عام وحرم من زوجته وأولاده ومورس معه الاكراه المعنوي في التحقيق اذ لم يوفر له محام الا في وقت متأخر " .</p>
			<p>ودفع المحاميان ببراءة قبازرد من تهمة الاختلاس . وعلى رغم ان قبازرد اعترف خلال التحقيق بذلك وأعاد الى الخزينة مبلغ 8 ملايين دولار الا ان محاميه طالب باعادة هذه الملايين اليه ( مع الفوائد ) قائلا انه " دفعها من حسابه الخاص بهدف الخروج من السجن " .</p>
			<p>من جهة اخرى تحدث الشيخ علي الخليفة , على هامش الجلسة , للمرة الأولى الى الصحافيين عن دوره في هذه القضية , وقال : " لا أشعر بالقلق لأن البريء لا يقلق " , وردا على سؤال ل " الحياة " عن تأثير الصخب الاعلامي على مسار القضية قال : " لا أشك لحظة بنزاهة القضاء وحياده , وان كنت اعتقد ان الصخب الاعلامي كان هدفه الأساسي التأثير على القضاء " .</p>
			<p>وقال ان محاميه يعالجون الاتهامات الموجهة اليه بصورة مستقلة , وأكد ان " لا تنسيق مع محامي المتهمين الآخرين " .</p>
			<p>وفي نهاية الجلسة تقدم ممثل النيابة العامة بطلب التأجيل بغية اعداد رد على الدفع الذي تقدم به المحامون بعدم الاختصاص . فأصدر القاضي قرارا بتأجيل النظر في القضية حتى الثامن من شباط ( فبراير ) المقبل وبالافراج عن حسن قبازرد بكفالة مالية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401190036" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الأسد يطلع مبارك على نتائج قمة جنيف ويبعث رسالة الى الملك حسين . " الاستفتاء " على الجولان يقسم الحكومة الاسرائيلية ورابين يشير الى " اقتلاع سكان "</headline>
		<dateline>ربى الحصري - سلامه نعمات</dateline>
		<text>
			<p>تطور الموقف الاسرائيلي أمس حيال نتائج قمة الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الأسد وأعلن رئيس الوزراء اسحق رابين " انه مستعد للاكتفاء بما قيل وما نقله الاميركيون بغية دفع المفاوضات مع سورية الى امام " , مشيرا الى ان كلفة السلام مع دمشق " قد تكون اعلى من توقعات الاسرائيليين " . وانه يؤيد اجراء استفتاء عندما يحين الوقت " لمعرفة رأي الشعب عندما يتعلق الأمر بانسحاب يشمل اقتلاع مناطق سكنية " .</p>
			<p>ونشطت سورية على الجانب الآخر لاطلاع الدول المعنية بالمفاوضات على نتائج قمة جنيف وأجرى الرئيس الأسد اتصالا هاتفيا بالرئيس حسني مبارك لهذه الغاية . ونقل وزير خارجيته السيد فاروق الشرع رسالة موجهة الى الملك حسين , سلمها في عمان الى نائب الملك ولي العهد الاردني الامير حسن .</p>
			<p>وفي القدس المحتلة , قال رابين امس " أنا مقتنع انه متى وصل الأمر الى مشروع معاهدة سلام بين سورية واسرائيل فانه سيتطلب ثمنا مؤلما ربما يكون اكثر مما يتوقع سكان اسرائيل وسيتعين طرح الأمر على الاستفتاء " . وأضاف : " اذا كنا نريد ان نكون صادقين مع انفسنا يجب ان نفهم ان الأمر لن يكون في يد شخص واحد ولذا يجب ان يخضع للاستفتاء وليس للانتخابات ونحن نتحدث هنا عن موضوع الخيار بين الحرب والسلام " .</p>
			<p>وتابع رابين : " نحن نتحدث عن انسحاب جدي وبعيد المدى وقد يتضمن اقتلاع مناطق سكنية , لذا اريد ان يكون الحسم في هذا الموضوع وفقا لما يراه الشعب الاسرائيلي كله " .</p>
			<p>وكشف مصدر اسرائيلي قريب من رابين ان رئيس الوزراء الاسرائيلي اتخذ قراره بطرح فكرة الاستفتاء بين لقاءين مع المنسق الاميركي لعملية السلام دنيس روس وطاقمه . وقال المصدر : " لقد تبنى رابين الفكرة صباح الاثنين بتأثير اللحظة بعد الذي سمعه من الطاقم الاميركي عن اللقاء المنفرد بين الرئيسين الأميركي والسوري وعندما عاد الطاقم الى لقائه مساء كان قد اوقع المفاجأة على اعضاء حكومته على لسان غور فأخذ من في الداخل والخارج على حين غرة " .</p>
			<p>وأشار المصدر الى ان رابين شعر بالرضا عما سمعه بشأن ما كانت اسرائيل تطالب به سورية دائما , اي تعريف ماهية السلام الذي تتحدث عنه وما يتبع التوقيع على معاهدة سلام . وأعلن رابين ردا على سؤال انه " مستعد للاكتفاء بما قيل ( علنا ) وما نقله الينا الأميركيون بغية دفع المفاوضات الى أمام " .</p>
			<p>وأوضح نائب رابين في وزارة الدفاع موردخاي غور أمس ان الرسالة من وراء طرحه فكرة الاستفتاء استهدفت الرأي العام في اسرائيل من جهة وواشنطن ودمشق من جهة اخرى . وقال : " لدينا مشاكل داخلية وأخرى خارجية ونريد ان نقتنع بأن كل شخص يدرك كيف ننظر بجدية الى اي محاولة للاضرار بأمن اسرائيل " .</p>
			<p>وقال رابين نفسه , ردا على سؤال , انه اطلق فكرة الاستفتاء ليعلم الاميركيون والسوريون والشعب الاسرائيلي بأنه " على استعداد لتنفيذ هذا الامر " . ولم يصدر حتى امس اي رد رسمي اسرائيلي على تصريحات الرئيس السوري في جنيف ولكن رد رابين هذا اعتبر في رأي المراقبين ردا اوليا على ما اعلنته سورية .</p>
			<p>وبرر رئيس الوزراء الاسرائيلي عدم طرح اتفاق اوسلو على استفتاء شعبي كما طالبت المعارضة اليمينية في حينه بقوله انه " في العملية الجارية مع الفلسطينيين لا نتحدث عن تسوية اقليمية ولا يوجد خطر اقتلاع مستوطنات وكان التوصل الى الاتفاق في اوسلو ضمن صلاحيات الحكومة . اما بالنسبة الى الهضبة ( الجولان ) فهناك استعداد لتسوية اقليمية " .</p>
			<p>ولاحظ المراقبون ان رابين كان واضحا اكثر من السابق بحديثه عن " ثمن باهظ " للسلام مع سورية وتطرقه الى تفكيك المستوطنات على الهضبة كنتيجة للحل الذي سيتم التوصل اليه مع دمشق . وكان ابعد ما ذهب اليه منذ مؤتمر مدريد حتى آخر جولات المفاوضات الثنائية في واشنطن هو الحديث عن انسحاب " في هضبة الجولان " يأخذ في الاعتبار القضايا الامنية التي تهم اسرائيل .</p>
			<p>وحاول رابين طمأنة شركائه في الحكومة بعد العاصفة التي اثارتها فكرة الاستفتاء التي قسمت اليمين واليسار ما بين مؤيد ومعارض , واستبعد التوجه منذ الآن للبرلمان لسن قانون يتيح اجراء استفتاء . وقال " عندما تطرح المسألة واذا ما تم طرحها عندها فقط سيحين الوقت لأن يعتمد البرلمان قانونا يسمح بذلك . وهذا ليس ضروريا في هذه المرحلة " .</p>
			<p>وسبق ان رفض وزراء حزب " ميريتز " في الحكومة فكرة الاستفتاء . وقال وزير البيئة يوسي ساريد ان " الحكومة تتمتع بالسيادة ومن حقها وواجبها ان تتوصل الى اتفاق سلام مع سورية والأردن من دون اللجوء الى استفتاء " .</p>
			<p>واتخذ الموقف نفسه وزير الاسكان بنيامين بن اليعازر ووزير الصحة حاييم رامون الذي فضل اجراء انتخابات مبكرة " بعد ابرام اتفاق مع سورية وليس قبله " والامين العام لحزب العمل نسيم زفيلي . ( تفاصيل اخرى ص 6 )</p>
			<p>وفي عمان , سلم وزير الخارجية السوري الشرع امس رسالة من الأسد الى الملك حسين , الى نائب الملك ولي العهد الاردني الامير حسن عن نتائج القمة السورية - الاميركية بعد ان أعرب عن عدم ارتياح بلاده ازاء ردود الفعل الاسرائيلية لما اعلنه الرئيس الأسد في جنيف .</p>
			<p>وقال الشرع في تصريحات ادلى بها عند وصوله الى مطار عمان ان الرئيس الأسد كلفه نقل رسالة الى الملك حسين " تتعلق بنتائج قمة جنيف , وسأسلمها الى الامير حسن " ( في غياب الملك حسين الموجود حاليا في زيارة خاصة في لندن ) .</p>
			<p>وقال الوزير السوري : " اننا سننتظر المحادثات المقبلة في واشنطن " التي " ستكشف النيات الحقيقية لاسرائيل ومدى جديتها ورغبتها في السلام " , وأعرب عن " استغراب بلاده لردود الفعل المتناقضة لاسرائيل " , مشيرا الى " اننا كنا نتوقع ترحيبا كبيرا بما اعلن في اعقاب القمة وبدل ذلك نستمع الى تصريحات عن استفتاء والمطالبة بالمزيد . كل ذلك يجعلنا نشك في حقيقة النيات الاسرائيلية من تحقيق السلام " .</p>
			<p>وقال الشرع ان الرئيس السوري " تكلم باسم الحقوق العربية وكل العرب , وأكد على الحل الشامل على كل الجبهات " .</p>
			<p>وأعرب عن امله " بأن تحقق القمة ما هو مطلوب من سلام شامل وعادل ودائم في المنطقة على اساس الشرعية الدولية وقرارات الامم المتحدة , ومبدأ الارض مقابل السلام " .</p>
			<p>وأشار الى ان " هذه المتطلبات الاساسية كانت موقع اتفاق بين الرئيسين ( الاسد وكلينتون ) " .</p>
			<p>وكان رئيس الوزراء الاردني عبدالسلام المجالي غادر في وقت سابق الى لندن للانضمام الى الملك حسين تمهيدا لمرافقته الى الولايات المتحدة حيث ستجرى للملك فحوص طبية قبل اللقاء المقرر بينه وبين كلينتون في البيت الابيض يوم الجمعة المقبل .</p>
			<p>واعتبر المجالي في تصريح له قبل مغادرته عمان الى لندن ان قمة جنيف " نجحت نجاحا جيدا " . وطالب اسرائيل بأن " تتجاوب التجاوب اللازم والمناسب " باعلانها نية الانسحاب من الجولان .</p>
			<p>مفاوضات طابا</p>
			<p>الى ذلك , ساد التشاؤم أجواء المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية في طابا امس وأعلن الجانبان عدم حصول تقدم يذكر في اعمال اللجنة الأمنية التي عقدت جلستها الثالثة مساء امس .</p>
			<p>وصرح مصدر فلسطيني بأن " جوا من التشاؤم يسود اجتماعات لجنة غزة - أريحا ولا يوجد تقدم يذكر في اعمال اللجنة الامنية " .</p>
			<p>وصرح عامي غلوسكا الناطق الرسمي باسم الوفد الاسرائيلي بأنه لم يحدث " اي تقدم في اجتماعات اللجنة الامنية " وساد الاجتماعات جو من التشدد من الجانبين .</p>
			<p>ورفض وزير الخارجية الاسرائيلي بيريز تحذيرا من " التعنت " الاسرائيلي وجهه احد اعضاء الوفد الفلسطيني في مفاوضات طابا .</p>
			<p>وقال بيريز للاذاعة ردا على هذا التصريح " لا نقبل تهديدا من أي شخص كان " . وأضاف ان " التعهدات التي قطعت ( من قبل اسرائيل ومنظمة التحرير ) يجب ان يحترمها الفلسطينيون كما نحترمها نحن . ولا ينبغي ان تستخدم لتوجيه تهديدات " .</p>
			<p>وكان المفاوض الفلسطيني حسن عصفور حذر في طابا من " تصاعد المقاومة " الفلسطينية في الأراضي المحتلة " اذا ما استمرت اسرائيل في تعنتها " .</p>
			<p>وقال محذرا : " اذا ما استمرت اسرائيل في تعنتها فذلك يمكن ان يؤدي الى عودة التوتر في المنطقة والى تصاعد المقاومة الفلسطينية في الأراضي المحتلة . ونحن نخشى العودة الى الوضع الذي كان سائدا قبل توقيع الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي في الثالث عشر من ايلول ( سبتمبر ) الماضي " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401190037" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>اينمان يسحب ترشيحه لوزارة الدفاع بسبب حملة يهودية</headline>
		<dateline>رفيق خليل المعلوف</dateline>
		<text>
			<p>فاجأ الاميرال بوبي اينمان الوسط السياسي والعسكري في واشنطن عندما طلب من الرئيس بيل كلينتون سحب ترشيحه لمنصب وزير الدفاع كونه غير مستعد لمواجهة الهجمات على سمعته خلال جلسات مثوله امام الكونغرس في عملية تثبيته التي كان يتوقع ان تبدأ الثلثاء المقبل في 25 كانون الثاني ( يناير ) المقبل .</p>
			<p>وقال اينمان في رسالة الى الرئيس كلينتون الذي قبل الطلب " مع الأسف " , انه غير قادر مع عائلته على الاهتمام بالايجابيات واهمال السلبيات في مواجهته حملات لتشويه " ماضي وصفاتي وسمعتي " .</p>
			<p>وأشار اينمان في مؤتمر صحافي عقده ظهر امس الى ان الصحافة تحولت فجأة من مؤيدة له الى معارضة , واتهم المعلق وليم سافير بأنه عقد صفقة مع زعيم الاقلية الجمهورية في مجلس الشيوخ السيناتور بوب دول , قوامها ان يعارض دول تعيين اينمان لوزارة الدفاع في مقابل ان يشدد سافير حملته بالنسبة الى قضية " وايت ووتر " التي توجه فيها اصابع الاتهام الى الرئيس كلينتون وزوجته بارتكاب مخالفات .</p>
			<p>وقال اينمان انه اتخذ قراره بسحب ترشيحه للمنصب في السادس من الشهر الحالي عندما علم باتفاق دول - سافير , ثم كتب رسالته الى كلينتون في 8 الجاري لكنه لم يسلمها اليه بسبب وفاة والدة الرئيس ثم سفره الى الخارج .</p>
			<p>وكشف اينمان انه عندما كان اواخر السبعينات رئيسا للوكالة الوطنية للأمن جاءه سافير طالبا معلومات سرية فرفض ان يكون مصدرا له , ورد عليه سافير يومذاك " ستأسف لذلك " , ثم اعقب ذلك بمقال حول الارهاب كشف فيه معلومات استخباراتية " فأوقع ضررا بالأمن القومي " . وأضاف اينمان انه عندما ضرب الاسرائيليون المفاعل النووي العراقي عام 1981 لاحظ على الخريطة بعد المسافة بين اسرائيل وبغداد , وقال انه كان يعرف ان العلاقة بين الولايات المتحدة واسرائيل تشتمل على توفير صور استراتيجية لاسرائيل لمساعدتها في الدفاع عن نفسها ثم طلب لائحة بما حصلت عليه ليجد ان هناك وثائق عن العراق ودول اخرى بينها باكستان " فاتخذت قرارا بوصفي نائب مدير الاستخبارات لحصر ما تحصل عليه اسرائيل في مسافة 250 ميلا , واذا ارادت المزيد فعليها ان تطلب ذلك رسميا , واستشاط وزير الدفاع الاسرائيلي آنذاك غضبا لكن وزير الدفاع الاميركي كاسبار واينبرغر ايد قراري , كذلك مدير الاستخبارات وليم كيسي على رغم العلاقة الوثيقة بينه وبين سافير , ومنذ ذلك الوقت يتولى سافير تنظيم الحملات ضدي " . ووصف ما يجري حاليا بأنه " مكارثية جديدة " ينبغي وضع حد لها كما وضع حد ل " المكارثية " القديمة .</p>
			<p>وأعطى اينمان سببا مباشرا لطلب سحب ترشيحه , وهو اعلان السيناتور دول في 30 كانون الاول ( ديسمبر ) انه سينظم معارضة لتعيين الاميرال المتقاعد . واضاف ان قبوله منصب وزارة الدفاع كان مشروطا باجماع من اعضاء الحزبين الديموقراطي والجمهوري في مجلس الشيوخ . وأعطى سببا آخر عندما قال انه شعر وهو في اوستن ( تكساس ) " بوجود عناصر في الصحافة والقيادة السياسية في البلاد تفضل الذم وتدمير السمعة بدلا من العمل لحكم البلاد بفعالية " . وذكر انه لا يريد ان يعطي الفرصة لهذه الفئات كي تهاجمه يوميا .</p>
			<p>يذكر ان ابرز الذين شنوا حملات ضد تعيين الاميرال اينمان , معلقان في صحيفة " نيويورك تايمز " هما انطوني لويس الذي يمثل الفكر الليبرالي ويعارض الترشيح لاسباب تتعلق بمدى قدرة اينمان على تسلم المنصب المهم , مذكرا بدور اينمان عندما كان نائب مدير وكالة الاستخبارات المركزية مطلع عهد الرئيس رونالد ريغان . اما المعلق الآخر فهو وليم سافير المعروف بتمثيله الفكر المحافظ جدا , والمعروف ايضا بتأييده الكبير لاسرائيل خصوصا للجناح الليكودي فيها . وكان سافير حمل على اينمان مذكرا بمواقفه السابقة المعارضة لاسرائيل وبأنه لعب دورا في الحكم المتشدد ضد جوناثان بولارد الذي دين بتهمة التجسس لمصلحة الدولة العبرية . وقال سافير ايضا انه فشل عندما عمل في القطاع الخاص ووصفه بأنه " ساذج " , وختم سافير مقاله الذي نشر في 23 كانون الأول الماضي بقوله ان امام المحققين في مجلس الشيوخ الكثير من العمل عندما يواجه اينمان الكونغرس في شهادات التثبيت . ووصفه بأنه " أسوأ مرشح " في وزارة كلينتون .</p>
			<p>وختم اينمان رسالته الى كلينتون بقوله انه قدم للبلاد ما يكفي خلال عمله في الحكومة لمدة تتجاوز الثلاثين عاما , وانه غير مستعد الآن للتعرض لمزيد من الحملات والانتقادات " وقناعتي الآن هي ان واجبي تجاه عائلتي يجب ان يتقدم على واجبي في خدمة بلادي " .</p>
			<p>وكان قبول الرئيس كلينتون طلب اينمان سحب ترشيحه مقتضبا اذ أعرب عن أسفه , وقال انه " حزين لأن بلادنا ستحرم من خدماتك " .</p>
			<p>وترك سحب اينمان ترشيحه الادارة في موقع حرج اذ عليها الآن الاسراع في ترشيح شخص آخر ليحل مكان وزير الدفاع الحالي المستقيل ليس أسبن ( ينتهي عمله غدا الخميس ) . وأكدت مصادر مطلعة ان على الرئيس الاميركي ان يبحث الآن عن شخصية قادرة على الجمع بين صفات متعددة وتحظى بثقة كبار القادة العسكريين وفي الوقت نفسه تعرف جيدا شؤون ادارة الأزمات الدولية وتكون قادرة على التعاطي مع مختلف الوزارات والاجهزة المختصة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401190038" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" البابا سيشرفنا بزيارته وسيستقبله الجميع " . بري : متفائل بنتائج جنيف ووقفة الأسد اعادت لنا العنفوان</headline>
		<text>
			<p>قال رئيس المجلس النيابي نبيه بري ان قمة لبنانية - سورية موسعة ستعقد في الحادية عشرة قبل ظهر اليوم في دمشق " لنطلع عن كثب على نتائج القمة السورية - الاميركية بين الرئيسين حافظ الاسد وبيل كلينتون , اذ لا يجوز ان نحكم نهائيا على نتائجها قبل ان نستمع الى ما حصل في جنيف " . واضاف : " اذا صح ان تقدما كبيرا حصل ( بين الرئيسين ) فلا يجوز ان نقول فول قبل ان يصير في المكيول , خصوصا ان اسرائيل بدأت من اللحظة الاولى بمحاولات للتفلت تحت حجة ان الامر يحتاج الى اجراء استفتاء " .</p>
			<p>كلام الرئيس بري جاء اثناء استقباله بعد ظهر امس نقيب محرري الصحافة اللبنانية ملحم كرم على رأس وفد من اعضاء النقابة .</p>
			<p>وقال رئيس المجلس في مستهل حديثه " صحيح انني كنت من القائلين ان الامور لن تسير بالسرعة التي كان يتحدث عنها بعضهم لكن هناك امورا حصلت تدعونا الى التفاؤل ونردها الى اننا لم نر منذ زمن في العالم العربي رجلا يقف على قدميه امام المؤامرة , كما وقف الرئيس حافظ الاسد . فهذه في حد ذاتها اوجدت لنا شيئا من استعادة العنفوان " .</p>
			<p>واضاف " لم يذهب الرئيس الاسد كسوري وحسب , انما ذهب ايضا كعربي وأعاد الامور الى ينابيعها الحقيقية وطرح القرارات 242 و 338 و 425 , وبمعنى آخر لم يكن يمثل جبل قاسيون بمقدار ما كان يمثل جبل حرمون الذي يطل على لبنان وسورية والاردن وفلسطين . وحضر الى جنيف لحل مشكلة عامة على اساس التوصل الى اتفاق سلام شامل وعادل " .</p>
			<p>ولفت بري الى صحة المقولة التي تتحدث عن " ان وحدة الموقف وصلابته توصلاننا الى ما نريده من نتائج . فالرئيس الاسد رد الكرة الى المرمى الاسرائيلي , ولكن يجب الا نغرق في التفاؤل اذا لم يحصل اي تقدم على صعيد الموقف الاسرائيلي , وما قرأته عنه يجعلني ارى عكس ذلك " .</p>
			<p>وسأل " لماذا قالت اسرائيل ان ما حصل يدعونا الى اجراء استفتاء للموافقة عليه ? وانا ازعم ان اسرائيل تبدأ من الآن بالتفلت من الموقف الاميركي المستجد , وستبادر واشنطن بمخاطبة الاسرائيليين بالقول لهم : كنتم تقولون ان الرئيس الاسد غير مستعد , وها هو اليوم يقول نعم بالفم الملآن للسلام العادل والشامل ويبدي استعداده لتوقيع اتفاق سلام الآن " .</p>
			<p>واضاف بري " ان كلام الاسد وضع اسرائيل امام مسؤولياتها , وقد دقت الآن ساعة الحقيقة وعلى اميركا ان تضغط عليها , وسترد اسرائيل بالدعوة الى اجراء استفتاء " . ورأى " ان قمة جنيف , في اختصار , وضعت المفتاح في القفل ويجب الا نستعجل ونفكر بأن الابواب فتحت وبالتالي علينا في لبنان ان نبقى على المسلمات التي مشينا فيها منذ بداية العهد , وفي مقدمها اولا وثانيا وثالثا الوحدة الوطنية والاتفاق مع سورية والتمسك بالقرار الرقم 425 " .</p>
			<p>تفجير الصيفي</p>
			<p>وتطرق الرئيس بري الى تفجير البيت المركزي لحزب الكتائب وحوادث التفجير التي حصلت في بعض المناطق والتصريحات المشحونة بأجواء طائفية , وقال " انا لا افهم ان تحصل خلال عشرة ايام كل هذه الامور . فالتفجير الذي استهدف الكتائب كان رسالة الى كل الذين يريدون تغيير خطهم السياسي باتخاذ المنحى العربي , رسالة الى غير الكتائب , وتأديب للكتائب ومحاولة للقضاء على قيادة الحزب . ولو حصل ذلك لكان الهدف اشعار المسيحيين بالاحباط , خصوصا ان الاحباط اصبح سياسة مطلوبة ليشعر كل مسيحي , حتى لو كان من خصوم الكتائب انه مستهدف " .</p>
			<p>وكرر موقفه من محاولة اقامة مسجد في وادي بلدة قانا , وقال ان " لا علاقة لاهالي البلدة بهذا الموضوع وقد رفضوا التظاهر , وكان الموضوع انتهى اثناء استقبالي لهم . وكنت اشعر ان هناك مؤامرة على امتداد الساحة . اذا لم تكن كل هذه الحوادث والتصريحات وليدة مصادفة وفي غضون 10 ايام , وقد ترافقت مع مجيء رئيس وزراء اسرائيل اسحق رابين الى الشريط الحدودي واجتماعه مع قياداته ودعوتهم الى الرد بكل انواع السلاح " .</p>
			<p>وعن موقفه من زيارة البابا يوحنا بولس الثاني للبنان , قال " ان البابا سيشرفنا بزيارة لبنان , ونحن سنستقبله لأن في هذا الامر مصلحة كبرى للبنان وللقضايا العربية كلها . وانا في هذا الموضوع لست متوافقا مع الاراء التي تقول عكس ذلك " .</p>
			<p>واضاف " انا لست مع العلاقات التي سيقيمها الفاتيكان مع اسرائيل ولو لم يبدأ بعض العرب والمسلمين باقامة مثلها , هل كان الفاتيكان يستعجل اقامتها ? " . واوضح " ان كلامي لا يعني انني موافق , وقلت موقفي بصراحة عندما زرت الفاتيكان " .</p>
			<p>وتابع " اقول بصراحة اننا في كثير من الحالات وفي تصرفاتنا العربية دفعنا باصدقاء لنا الى مواقع لم يكونوا يريدونها , وعلى رغم ذلك فان موقف الفاتيكان من القرار الرقم 425 والحل العادل والتعابير التي يستخدمها على هذا الصعيد , هي التعابير نفسها التي عبر عنها الرئيس الاسد . فالبابا سيزور لبنان وسيستقبله الجميع , ولا شك في ان بعض التصريحات التي صدرت تعود الى اسباب داخلية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401190039" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>عون : نناضل من أجل حقوق المواطن لا الطوائف</headline>
		<text>
			<p>استغرب العماد ميشال عون " استمرار نظرة بعض الأوروبيين الى لبنان من منطلق طائفي والتمسك بنظريات القرن التاسع عشر فيما نحن على أبواب القرن الحادي والعشرين " .</p>
			<p>وقال عون : " قرأت في صحيفة الحياة لعدد 18 / 1 / 1994 تصريحا لمسؤول أوروبي يقول فيه ان الجيش السوري سيبقى في لبنان سنوات وان على الموارنة التكيف مع الواقع وادراك ان الزمن لن يعود الى الوراء " , واستغرب " النظرة الى لبنان من منطلق طائفي مع ان بعض الأوروبيين مسؤول عن تسويات في المنطقة استخدمت فيها الطائفية , سواء مع الأتراك في القرن الماضي أو مع سورية حاليا " . وتساءل : " من يبحث عن حقوق الطوائف ? نحن نناضل من أجل حقوق للمواطن وليس من أجل نظام حكم , حقوق للمواطن السوري كما للمواطن اللبناني , فالحرية هي القيمة الأساسية التي نسعى الى ترسيخها ومن خلالها يمارس كل فرد حقه , بل أكثر من ذلك , لا توجد مشكلة أقليات إذا ترسخت حقوق المواطنة للجميع " .</p>
			<p>وتابع : " نحن نعمل على تخطي الأفكار التي منعت تحقيق انسانية الانسان , وعلى هذا الأساس نتحرك لتحقيق حسن جوار مع كل جيران لبنان , واؤكد ان المستقبل السياسي سيحمل ضوابط للعلاقات مع الجوار أساسها الحريات لن يتخطاها أحد " .</p>
			<p>وعن بقاء الجيش السوري سنوات في لبنان قال : " الجيش السوري عنصر عدم استقرار ويحتضن تحت جناحيه المنظمات الخارجة على القانون وربما قصد بعض الأوروبيين انه سيبقى ليأخذ معه ما ادخل الى لبنان " .</p>
			<p>وشكر للرئيس بيل كلينتون " تأكيده ان موضوع لبنان لم يبحث في القمة لأن ممثليه غير موجودين , وكنا مع آلاف اللبنانيين تمنينا عليه ذلك سواء في وسائل الاعلام أو في الرسائل التي ارسلت اليه " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401190040" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رسالة من غالي الى بويز عن قضية المعتقلين</headline>
		<text>
			<p>تلقى وزير الخارجية اللبناني فارس بويز رسالة جوابية من الأمين العام للامم المتحدة الدكتور بطرس غالي أعلن فيها انه طلب من مستشاره السياسي الخاص الاجتماع مع ممثل اسرائيل لدى الأمم المتحدة وإبلاغه إهتمام الأمين العام بوجوب حل قضية المعتقلين اللبنانيين في السجون الاسرائيلية . وتذكيره بقرار لجنة حقوق الانسان , ومناشدته اسرائيل السماح للجنة الدولية للصليب الاحمر بزيارة مراكز الاعتقال في الخيام ومرجعيون .</p>
			<p>وأضاف غالي انه أحال رسالة بويز على رئيس مركز حقوق الانسان الذي عرضها على الفريق العامل المعني بالاعتقال التعسفي . وتوقع من المقرر الخاص للجنة حقوق الانسان المعني بالتعذيب " متابعة قضية المعتقلين " .</p>
			<p>الى ذلك , ولمناسبة " يوم الاسير " , وجه " تجمع معتقلي الخيام وفلسطين المحتلة " رسالة الى زعماء الطوائف الروحيين والسياسيين والمؤسسات الاجتماعية والانسانية , طلب فيها منهم " بذل كل الإهتمام بهذه القضية ورفع الصوت عاليا في كل المحافل والمنتديات ولدى الشخصيات التي لديها القدرة والنفوذ , للمساعدة في إنقاذ هؤلاء الاطهار والمخلصين لينعموا بأريج الحرية التي يعشقون " .</p>
			<p>وتمنى التجمع " ان يكون لهذا النداء الصدى الإيجابي والاثر الفاعل في نفوسكم , وهذا ما نتوقعه لما نعرفه عنكم من تحسس للواجب حيال المظلومين والمضحين والمعذبين على أيدي الصهاينة المحتلين أرضنا والعابثين بأمننا الذين يحاولون طمس تراثنا والفتك بحضارتنا وإقفال أبواب المسقبل في وجهنا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401190041" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الموسوي : الأسد استاذ في فهم الحقائق</headline>
		<text>
			<p>قال رئيس " حركة أمل الاسلامية " السيد حسين الموسوي , في ندوته القرآنية امس , ان الرئيس حافظ الاسد " استاذ في فهم الحقائق , ويعرف تماما مخاطر الصهيونية " وان موقفه في جنيف " كان مقاومة ومواجهة وصورة من صور الصراع " .</p>
			<p>ورأى ان " من يتوقع تنازلا جوهريا من جانب اسرائيل مخطىء , لأنها تحسب الحسابات التي توصلها الى إمكان ان يتسلم الاسلاميون الحكم في غير مكان , وعندها لن يبقى المقاومون في لبنان وفلسطين والرئيس الاسد والثورة الاسلامية الايرانية وحدهم يقفون في وجهها " .</p>
			<p>وأشار الى ان " المقاومة ليست حكرا على أحد , بل ساحة مفتوحة للجميع " . وسأل " ألم يلغ عمليا القرار الرقم 425 . ألا يريدون ان يصبح التوطين امرا واقعا لإلغاء هوية أهلنا الفلسطينيين وخنق اللبنانيين ? ألن يبتلع الحوت الاسرائيلي , لو اعطيناه الفرصة إقتصاد المنطقة عموما ولبنان خصوصا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401190042" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>سماحة التقى نظيريه القطري والاماراتي</headline>
		<text>
			<p>عرض وزير الاعلام ميشال سماحة امس مع نظيريه القطري محمد بن عبدالعزيز الكواري والاماراتي خلفان الرومي , للشؤون الاعلامية المشتركة . وقال الكواري ان الاتفاق الاعلامي بين لبنان وقطر سيوقع قريبا بعدما وافقت عليه حكومة الدوحة . اما الرومي فقال " ان البحث دار على العمل المشترك ومجالات التعاون في قطاع الاعلام " . ودعا سماحة الى زيارة الامارات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401190043" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>قوم نتائج القمة مع الهراوي والحريري وبويز . هامبلي : لبنان سيستفيد أكدنا تأييدنا الكبير لسيادته</headline>
		<text>
			<p>اعتبر السفير الاميركي في بيروت مارك هامبلي امس ان " لبنان لا يسعه الا ان يستفيد من ايجابيات " لقاء جنيف بين الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الاسد .</p>
			<p>زار هامبلي امس رئيس الجمهورية الياس الهراوي ورئيس الحكومة رفيق الحريري ووزير الخارجية فارس بويز وأطلعهم على اجواء القمة الاميركية - السورية وقوم معهم نتائجها . وقال بعد اجتماعه مع الحريري انهما تبادلا وجهات النظر حيال قمة جنيف " واعتبرناها ايجابية جدا . وكما اوضح الرئيس كلينتون انها بالتأكيد خطوة الى الامام ونتمنى ان يتحقق تقدم في الاجتماعات التي ستعقد لاحقا " .</p>
			<p>وعن انعكاس القمة على وضع لبنان , قال : " اكدنا للرئيس الاسد تأييدنا الكبير لسلامة اراضي لبنان واستقلاله وسيادته . ولبنان سيجني ربحا ولا يسعه الا ان يستفيد من ايجابيات القمة وما سيتبعها من خطوات " .</p>
			<p>وعن الموقف الفرنسي المتخوف ان تكون التسوية على حساب لبنان , قال " لا داعي للقلق على هذا الصعيد " , معربا عن تفاؤله بالمرحلة المقبلة وبتحقيق نتائج جيدة لاحلال السلام .</p>
			<p>وبعد لقاء بويز , اوضح هامبلي ان ما صدر عن الرئيسين في المؤتمر الصحافي " كان واضحا وشرح الخطوط العريضة الناجمة عن هذا اللقاء التاريخي " . واضاف " عبرت للوزير عن وجهة نظرنا المستمرة لجهة اتخاذ خطوة جديدة ومهمة سنتابعها خلال استئناف المفاوضات الاسبوع المقبل في واشنطن " .</p>
			<p>وعن انعكاسات القمة على وضع لبنان , قال " ان الرئيس الاميركي كان واضحا في هذا المجال اذ اكد بوضوح كلي انه ابلغ الى الرئيس الاسد دعم الولايات المتحدة للبنان واهتمامها بقضيته وحرصها على سيادته واستقلاله ووحدة اراضيه " .</p>
			<p>وهل ابعدت نتائج القمة احتمال عقد صفقات سلام منفردة واكدت السلام الشامل ? اجاب " نحن مستمرون في اعتبار المفاوضات عملية تتحرك على كل المسارات , والتقدم على احدها يشكل حافزا لدفع الاخرى " .</p>
			<p>وهل تطرق البحث خلال القمة الى القرار الرقم 425 وضرورة تطبيقه ? اجاب " لست على اطلاع على تفاصيل ما حدث خلال القمة , وليس من اللائق الخوض في تفاصيلها . وما في وسعي قوله ان البحث شمل كل المواضيع المطروحة في المفاوضات " .</p>
			<p>وهل ابلغ الى الوزير بويز موعد استئناف المفاوضات الثنائية ? اجاب " بحثنا في هذا الموضوع , والارجح انها ستبدأ الاسبوع المقبل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401190044" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>أعربت عن خوفها " من خطر المال المحدق بحرية الاعلام " . " ندوة العمل الوطني " برئاسة الحص : نهج ممارسة السلطة مثير للقلق</headline>
		<text>
			<p>اعتبرت " ندوة العمل الوطني " , بعد اجتماع للجنتها التنفيذية برئاسة رئيس الحكومة السابق النائب سليم الحص , ان " النهج المعتمد في ممارسة السلطة مثير للقلق " , ملاحظة ان مسيرة اعادة بناء الوحدة الوطنية " تراجعت " . وحملت على صيغة " الترويكا " , واستنكرت الاعتداءات الاسرائيلية على لبنان . واعتبرت ان البلد " لا يحتمل مغبة انتكاسة أمنية " داخلية . وأعربت عن تخوفها من " خطر المال المحدق بحرية الاعلام " .</p>
			<p>وكانت الهيئة اجتمعت وأقرت تقريرها السياسي الثالث الذي يتضمن مواقف من السياستين الداخلية والخارجية . فاعتبر التقرير ان " النهج المعتمد في ممارسة السلطة مثير للقلق " , ملاحظا ان " الطائفية تتجذر اكثر فأكثر في الحياة السياسية " , وان " ممارسات بعض المسؤولين , في ظل شعار الديموقراطية , تنحو منحى غير ديموقراطي وتتسم ممارسات مسؤولين آخرين بالعشائرية والاستعلاء وحب الاستئثار " . ورأى ان ذلك " اصاب الحياة السياسية بشلل " , و " أدى بالدولة الى التخلي عن واجبها في تحقيق الوحدة الوطنية , لا بل الى الاساءة اليها " . واعتبر ان اتفاق الطائف " شكل خطوة أولى في مسيرة اعادة بناء الوحدة , الا ان هذه المسيرة عادت فتراجعت " .</p>
			<p>وشدد التقرير على وجوب بناء دولة المؤسسات , منتقدا صيغة " الترويكا " التي " أخذت تتكرس كصيغة للحكم , وشكلت طعنة لمفهوم دولة المؤسسات وخرقا لوثيقة الوفاق لجهة اضعاف دور مجلس الوزراء " .</p>
			<p>وبعدما أشار الى الأزمة المعيشية المتردية على غير صعيد , اعتبر ان ذلك " يتسبب على ما يبدو في اضطراب الامن " , متخوفا من " بوادر انفلات امني " , وداعيا الحكومة والاجهزة المختصة الى " اتخاذ اقصى درجات الحيطة , لان لبنان لا يتحمل مغبة انتكاسة امنية " .</p>
			<p>وأوضح ان اللبنانيين تعرضوا بعد انتهاء الحرب " لاجراءات تمس الحريات العامة , وفي طليعتها الحرية الاعلامية " .</p>
			<p>ودعا الى تنظيم الاعلام ضمن الحرية المسؤولة , معتبرا ان " خطر المال المحدق بحرية الاعلام اشد تأثيرا من تدخلات السلطة " . ولاحظ التقرير ان قضية اعادة المهجرين تتعثر وتعترضها عقبات منها عدم وجود خطة وطنية شاملة ومبرمجة . وتحدث عن استمرار الاعتداءات الاسرائيلية على لبنان والتطورات الاخيرة في مسيرة السلام في الشرق الاوسط ومخاوف اللبنانيين حيالها , ليؤكد ان قمة جنيف " اشاعت مجددا بعض الاطمئنان " , وليعلن رفض التوطين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401190045" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>فرنجية : كل غرسة دليل الى الترابط الطبيعي بين البلدين . حملة تشجير في الشمال والنصوب من باسل الاسد</headline>
		<text>
			<p>شدد وزير الشؤون البلدية والقروية سليمان طوني فرنجية على " العلاقة المتينة التي تربط بين لبنان وسورية عموما , وبين سورية والشمال اللبناني خصوصا " .</p>
			<p>وقال , في كلمة امس لمناسبة حملة التشجير التي قامت بها " مؤسسة المردة " وقدم نصوبها الرائد الركن باسل حافظ الاسد " ان الحملة تعبر عن العلاقة المتينة التي رسخها الرؤساء الراحلون سليمان فرنجية ورينيه معوض ورشيد كرامي والتي هي ضمان للاستقرار الوطني وسبيل اكيد لتحرير الجنوب من الاحتلال الاسرائيلي " . واضاف " ان كل غرسة دليل الى الترابط الطبيعي بين البلدين الذي يزداد ضرورة في ظل التطورات المتسارعة في الشرق الاوسط " .</p>
			<p>وشارك في حملة التشجير نحو الف طالب من 30 مدرسة رسمية وخاصة في الشمال . واطلقت على الاحراج اسماء شخصيات منها الرؤساء فرنجية ومعوض وكرامي والاب بطرس دحدح , وعلى احدها اسم " حرج الاخوة " تعبيرا عن العلاقة اللبنانية - السورية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401190046" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" لجنة بوما " تنجز تقريرها قريبا</headline>
		<text>
			<p>عقدت لجنة التحقيق البرلمانية في صفقة مروحيات " بوما " أمس اجتماعا في المجلس النيابي , برئاسة رئيسها نائب رئيس المجلس النيابي المحامي ايلي الفرزلي , وحضور الاعضاء .</p>
			<p>واستغرق الاجتماع عشر دقائق , وعلم ان الفرزلي استمهل اللجنة ثلاثة أيام لانجاز التقرير النهائي الذي يحدد وجود الفعل الجرمي وعناصره والمسؤوليات المترتبة عليه .</p>
			<p>وقال الفرزلي " ارجأت اللجنة اجتماعها الى الاسبوع المقبل في انتظار الانتهاء من صوغ التقرير والافساح في المجال امام الحكومة اللبنانية لمراجعة الحكومة الفرنسية لتزويد اللجنة الملف الكامل عن صفقة " بوما " , خلال مهلة الشهر المحددة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401190047" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>بيان ل " المقاومين المسيحيين الاحرار " . تفجير عبوة قرب جزين</headline>
		<text>
			<p>بثت اذاعة " صوت الجنوب " الناطقة باسم " جيش لبنان الجنوبي " ان مواطنا قتل ودمرت سيارته لدى انفجار عبوة ناسفة على طريق كفرحونة في منطقة جزين . وأشارت الى ان دورية من " الجنوبي " عطلت عبوة اخرى قريبة من المكان نفسه .</p>
			<p>من جهة ثانية , وفي بيان ثان بعد البيان الاول في 1 كانون الثاني ( نوفمبر ) 9921 , اصدرت مجموعة " المقاومين المسيحيين الاحرار - ابناء الشريط المحتل " بيانا امس قالت فيه " أمام استمرار عمليات القهر والاذلال التي تمارسها اسرائيل ضدنا في مناطقنا يهمنا اطلاع الرأي العام اللبناني عموما والمسيحيين خصوصا على جملة من ممارسات الاحتلال :</p>
			<p>1 - ان الاحتلال اليهودي - الديني في الشريط المحتل ينتهك حرماتنا الشخصية والمنزلية .</p>
			<p>2 - قررت قيادة الاحتلال العسكرية فرض الخدمة العسكرية اليهودية على الشباب المسيحي .</p>
			<p>3 - من منطلق وطنيتنا اللبنانية وعدائنا التاريخي رفضنا الانتساب الى مخيمات التدريب الصهيونية .</p>
			<p>4 - في مقابل مواقفنا اقتحمت القوات اليهودية منازلنا وحاصرت قرانا واعتقلت شبابنا المسيحي بالقوة وتقوم بتوقيف كل شاب مسيحي تتوافر فيه شروط الخدمة العسكرية " .</p>
			<p>وأشار البيان الى " ان ثورتنا الفكرية المسيحية التي اطلقناها بدأت تحقق أول اهدافها " . ورأى ان " الممارسات الغوغائية تهدف الى زرع الرعب في نفوس مسيحيي الشريط " .</p>
			<p>وناشد البيان " الشباب المنضوي في ميليشيا الاحتلال العودة الى الجذور المسيحية " وذيل البيان بكلمة " عاش لبنان , عاش المقاومون المسيحيون الاحرار " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401190048" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>قنصليات الدول الاوروبية أغلقت حدادا على مقتل الفرنسية</headline>
		<text>
			<p>علقت قنصليات دول الاتحاد الاوروبي ال 12 في الجزائر أمس الثلثاء اعمالها طوال النهار حدادا على الموظفة الفرنسية في سفارة بلادها التي قتلت السبت الماضي في العاصمة الجزائرية .</p>
			<p>ويشار الى ان المراكز الثقافية والمدارس والمعاهد الفرنسية في العاصمة فتحت أبوابها أمس بعد يوم من الحداد . وكانت عناصر تابعة لاجهزة الأمن الجزائرية باللباس المدني والعسكري تراقب ضواحي هذه المؤسسات . وتم تقليص عدد العاملين فيها وعدد الطلاب بأكثر من الثلثين بعدما غادر عدد كبير من العائلات الفرنسية الجزائر .</p>
			<p>وزار السفير الفرنسي لدى الجزائر برنار كسيدجيان الاحد هذه المؤسسات للالتزام بدقيقة صمت حدادا على المواطنة الفرنسية وفي الوقت نفسه مطالبة الطلاب والأهل بأخذ الحيطة والحذر .</p>
			<p>الى ذلك افادت الأجهزة الأمنية أمس ان الشرطة قتلت ثمانية اسلاميين متشددين في جنوب شرق الجزائر أول من أمس الاحد ليرتفع الى 25 عدد القتلى خلال الايام السبعة الماضية .</p>
			<p>ونقلت " وكالة الانباء الجزائرية " الرسمية عن بيان لاجهزة الأمن ان الرجال الثمانية قتلوا بعدما سطوا على مكتب بريد في منطقة سعيدة على بعد نحو 340 كيلومترا الى الجنوب الشرقي من العاصمة الجزائرية .</p>
			<p>ووصفت الوكالة القتلى بأنهم " ارهابيون " , وهو اللفظ الذي يطلق رسميا على الاسلاميين المتشددين . وقالت انهم كانوا مسلحين ببندقيتين من طراز كلاشنيكوف وخمس بنادق صيد وخمس قنابل محلية الصنع . واصيب احد رجال الأمن في الحادث .</p>
			<p>وكان أكثر من خمسين ألف شخص شاركوا في مسيرة الاثنين في بجاية في منطقة القبائل ( 250 كليومترا شرق العاصمة الجزائرية ) للمطالبة بالاعتراف بالثقافة واللغة البربرية ( تمازيغت ) وللتنديد ب " الارهاب " . ولم يسجل أي حادث اثناء التظاهرة التي جرت وسط تدابير امنية مشددة بعدما حظر صباحا السير وتوقيف السيارات على الطريق التي ستسلكها .</p>
			<p>وتقرر تنظيم المسيرة اثر الاعلان عن مشروع برنامج عمل للفترة الانتقالية لا يأخذ بالاعتبار المطالب الرئيسية التي تنادي بها الحركات البربرية . وتطالب هذه الحركات في شكل خاص بالاعتراف الرسمي بالحضارة واللغة البربرية وتعليمها في المدارس .</p>
			<p>واعتبرت هذه الحركات لا سيما منها " الحركة من أجل الثقافة البربرية " بعض التنازلات التي قدمتها السلطات مثل بث نشرة اخبارية تلفزيونية باللغة البربرية وزيادة ساعات البث الاذاعية باللغة البربرية بأنها غير كافية . واراد المتظاهرون ايضا الاحتجاج على عزم السلطات السماح لممثلين عن " الجبهة الاسلامية للانقاذ " التي صدر قرار بحلها وتعتبر في نظرهم مسؤولة عن أعمال العنف التي تشهدها الجزائر منذ أكثر من سنتين , بالمشاركة في الحوار بين السلطة والمعارضة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401190049" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>اهتمام المعارضة المغربية بحقوق الاسلاميين يندرج في سياق الضغط على الحكومة</headline>
		<dateline>محمد الأشهب</dateline>
		<text>
			<p>خلفت دعوة بعض احزاب المعارضة الحكومة المغربية الى رفع الاقامة الجبرية عن الشيخ عبدالسلام ياسين تساؤلات ازاء نوعية العلاقة المرتقبة بين هذه الاحزاب والجماعات الاسلامية في المغرب .</p>
			<p>فباستثناء حزب الاستقلال ذي النزعة السلفية الذي سبق له الدعوة الى استيعاب هذه الجماعات , فان احزاب المعارضة الأخرى , خصوصا الاتحاد الاشتراكي والعمل الديموقراطي , لم تكن تنظر بارتياح الى تنامي دور الجماعات الاسلامية , وسبق لقواعدها السياسية في الجامعات المغربية , خصوصا في فاس والدار البيضاء ان دخلت في صدامات مع التيارات الاسلامية , في حين ان حزب التقدم والاشتراكية ( الشيوعي سابقا ) ما فتئ ينادي بالتصدي لهذه التيارات التي باتت تستحوذ على الجامعات المغربية , في مقابل تراجع نفوذ الاحزاب التقليدية , وكان زعيمه علي يعتة طرح هذه المسألة في اجتماعات سياسية ورسمية , مطالبا بوضع حد لاستغلال الجامعات من التيارات الاسلامية المتطرفة , وكذلك الحال بالنسبة الى بعض أئمة المساجد الذين يعارضون وجود حزب شيوعي في البلاد .</p>
			<p>وعلى رغم ان الحملة التي تقودها احزاب المعارضة لجهة الدفاع عن الشيخ ياسين تندرج في سياق طرح اشكاليات أوضاع حقوق الانسان في البلاد للحصول على مكاسب سياسية واستمالة هذه التيارات لمساندة توجهات المعارضة , فاللافت ان بعض احزاب المعارضة اهتم في الفترات الأخيرة باثارة مسألة التعاطي مع الجماعات الاسلامية , شرط التزامها خطة سياسية تستند الى المشروعية . ونقل عن سياسيين في المعارضة انه توجد في المغرب عشرات المنظمات الاسلامية التي تعمل من أجل التوعية الدينية , ويرتدي حضور بعضها طابعا سياسيا , ما يحتم وضع صيغة للتعامل معها , خصوصا ان الجماعات الاسلامية أبانت عن وجودها في تظاهرات كبيرة عرفتها البلاد ابان ازمة الخليج , وفي احتفالات أعياد العمال .</p>
			<p>وقال محمد اليازغي زعيم الاتحاد الاشتراكي بالنيابة ان هذه الجماعات صوتت لمصلحة احزاب المعارضة في الانتخابات الاشتراعية الأخيرة الأخيرة في مدن كبرى , مثل الرباط وسلا وفاس , وسبق لمحامين ينتسبون الى الفاعليات المعارضة ان دافعوا عن أعضاء ينتسبون الى جمعية العدل والاحسان التي يتزعمها الشيخ ياسين في محاكمات عدة في العام 1990 . في حين لم يكن الأمر كذلك في محاكمات العام 1984 , عندما أعلن عن اكتشاف خطة لزعزعة أمن البلاد , تقودها جماعات متطرفة كانت ترتبط بعلاقات مع جهات خارجية .</p>
			<p>ويذكر في هذا السياق ان الحكومة المغربية تبنت خطة لمواجهة التيارات الاسلامية المتطرفة , تمثلت في ابعاد المساجد عن ممارسة النشاط السياسي . وأوقفت ائمة بعض المساجد الذين كانت تصدر عنهم ممارسات في هذا الصدد . في حين اهتمت وزارة الشؤون الاسلامية بفتح الحوار مع الجمعيات الاسلامية التي تلتزم الوعظ والارشاد ولا تقحم وجودها في الجدل السياسي . وكان لافتا ان زعامات من التيارات الاسلامية في عواصم عربية واسلامية عدة شاركت في تظاهرات اسلامية استضافتها الدار البيضاء ضمن ما يعرف بعمل جامعة الصحوة الاسلامية . ومن المقرر ان يستضيف المغرب في الأسابيع المقبلة مؤتمرا لوزراء الشؤون الاسلامية في العالمين العربي والاسلامي , لتطوير فكرة التعايش والتقارب بين المذاهب الاسلامية .</p>
			<p>وستركز جامعة الصحوة الاسلامية في مؤتمر تعقده خلال الشهر الجاري على البحث في هذه المسألة وغيرها من الاشكاليات المتعلقة بالتعاطي مع التيارات الاسلامية .</p>
			<p>وترى الأوساط المهتمة ان دعوة احزاب المعارضة التي تملك طروحات مغايرة لتوجهات الجماعات الاسلامية , تندرج في سياق ممارسة الضغط السياسي على الحكومة , من خلال وضع وزارة حقوق الانسان المستحدثة أخيرا امام معادلات صعبة , أقلها فتح ملف أوضاع المعتقلين الذين ينتمون الى الجماعات الاسلامية , وحض المنظمات الدولية على محاولة الاهتمام مجددا بأوضاع حقوق الانسان .</p>
			<p>ويقول المتتبعون لهذه التطورات , ان الهدف السياسي من اثارة هذه المسألة يبدو جليا من خلال عرضها في البرلمان , اذ كان في الامكان ان يدرسها المجلس الاستشاري لحقوق الانسان والمنظمات المعنية بالدفاع عن حقوق الانسان . ولا تخفي أوساط احزاب المعارضة نفسها عدم ارتياحها لهذا التوجه الذي قد ينقلب على المعارضة نفسها , كون المنتسبين للجماعات الاسلامية يشككون في دور الاحزاب التقليدية ويزايدون عليها في مجالات تطبيق الشريعة الاسلامية , ولا يوجد ما يشير الى امكان التوافق بين طروحات الجانبين , وإن كانت تلتقي على مواجهة الحكومة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401190050" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>غالي اقترح محاكمة الليبيين في لاهاي . رسالة جوابية من القذافي الى الرئيس المصري</headline>
		<text>
			<p>تلقى الرئيس حسني مبارك امس رسالة جوابية من الزعيم الليبي العقيد معمر القذافي نقلها وزير الاعلام صفوت الشريف الذي أنهى زيارة لطرابلس سلم خلالها رسالة من مبارك الى القذافي . وكان الشريف توجه أول من أمس الى طرابلس وعقد محادثات مع القذافي وعدد من كبار المسؤولين الليبيين تناولت العلاقات الثنائية .</p>
			<p>وأكدت مصادر مصرية رسمية ان لقاء الشريف مع القذافي جاء في إطار مواضيع ذات اهتمام مشترك وتطرقت الى اختفاء وزير الخارجية الليبي السابق منصور الكيخيا في القاهرة منذ العاشر من الشهر الماضي ووسائل التعاون بين البلدين على كشف مصيره .</p>
			<p>وفي أدنبره , قال البروفسور روبرت بلاك صاحب خطة اجراء محاكمة في لاهاي لليبيين المشتبه في تورطهما بتفجير طائرة " بان آم " فوق لوكربي انه أقدم على هذه الخطوة " بناء على مبادرة من الدكتور بطرس غالي الأمين العام للأمم المتحدة " .</p>
			<p>وأضاف بلاك ان لورد تريفغارني وزير الدولة السابق في وزارة الخارجية في الحكومة المحافظة سلم الخطة المفصلة التي أعلن عنها الاحد الماضي الى مسؤول عن الشؤون الدولية في اسكوتلندا .</p>
			<p>وأوضح بلاك : " لا بد من إرادة سياسية لقبول هذه التسوية التي من دونها لن يحاكم الليبيان عبدالباسط علي محمد المقرحي والامين خليفة فحيمة " .</p>
			<p>وعبر عن اعتقاده ان هذه الخطة " التي تقضي بمحاكمتهما وفقا للقانون والاجراءات الاسكوتلندية في دولة محايدة . . . أو شيء شبيه بذلك . . . هي الامكان الحقيقي الوحيد لتقديم المشتبه فيهما الى المحاكمة " . وأضاف " بصفتي محام اسكوتلندي ومن سكان لوكربي فإني حريص على إثبات أي دليل قائم عن طريق المحاكمة " .</p>
			<p>وردا على سؤال عن مصدر الخطة قال بلاك انه وضعها بناء على مبادرة من غالي , لكنه لم يوضح متى اقترح الأمين العام ذلك أو ما هو دوره في الخطة . واعترف بلاك بوجود " صعوبة واحدة " في خطته , اذ ستجري المحاكمة المقترحة في لاهاي مقر محكمة العدل الدولية وفقا لقوانين اسكوتلندا واجراءاتها , ولكن مع وجود هيئة دولية من القضاة بدل هيئة للمحلفين . وليس هناك بند في القانون الاسكوتلندي يقضي بتشكيل هيئة قضاة في قضايا القتل , ولكن بلاك وهو أكبر خبير قانوني في اسكوتلندا قال : " ليس في القانون ما يمنع ذلك " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401190051" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>فرنسا تستبعد تخفيف العقوبات وبغداد تحتج على إسقاط مناشير من الجو . الأردن يطالب برفع الحظر على العراق</headline>
		<text>
			<p>دعا الأردن أمس الى رفع العقوبات الدولية المفروضة على العراق لأن " الشعب العراقي عانى ما فيه الكفاية " . في حين استبعدت فرنسا تخفيف العقوبات الدولية التي كان متوقعا ان يجري مجلس الأمن مراجعة لها مساء أمس .</p>
			<p>وقال رئيس الوزراء الأردني الدكتور عبدالسلام المجالي في تصريحات الى وكالة الأنباء الأردنية ( بترا ) : " هناك حاجة الى رفع الحظر الاقتصادي على العراق لأن العراقيين يعانون ويعاقبون , ونريد أيضا رفع العقوبات لأن تجارتنا وصناعتنا ستتحرران ما يساعد على انعاش الاقتصاد الأردني " .</p>
			<p>وفي باريس أعلن الناطق باسم وزارة الخارجية ريتشارد دوكيه أمس ان " العراق ما زال بعيدا عن إيفاء التزاماته في شكل كامل " بموجب قرارات مجلس الأمن " على رغم بعض الاشارات الايجابية ( العراقية ) منذ تشرين الثاني ( نوفمبر ) " الماضي .</p>
			<p>وتابع : " علينا أن نتوقع تجديد المجلس العقوبات " .</p>
			<p>الى ذلك استبعد ديبلوماسي غربي في مقر الأمم المتحدة احتمال تعديل مجلس الأمن العقوبات الدولية المفروضة على العراق . واعتبر ان هذه الاحتمال ضئيل , فيما أشارت مصادر أخرى ديبلوماسية الى عدم وجود الشروط اللازمة لتعديل نظام العقوبات .</p>
			<p>ويشارك في اجتماعات المجلس خمسة أعضاء غير دائمين ( عمان والارجنتين ونيجيريا ورواندا والجمهورية التشيكية ) ولكن يستبعد ان تتخذ أي من هذه الدول موقفا مميزا . والمفاجأة الوحيدة يمكن ان تأتي من الصين التي تؤيد بصورة متزايدة رفع الحظر النفطي عن العراق .</p>
			<p>يذكر ان بغداد وافقت في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي على اخضاع برامج التسلح لرقابة دولية طويلة الأمد على أمل ان يرفع الحظر هذه السنة .</p>
			<p>وتتحدث مصادر بحذر عن احتمال رفع العقوبات في آب ( اغسطس ) بعد فترة اختبار تستغرق ستة أشهر شرط ألا يقوم النظام العراقي بأي " استفزاز " جديد . ويفترض ان تجري محادثات تقنية بين العراق والأمم المتحدة الشهر المقبل .</p>
			<p>وكشفت نشرة " ميدل ايست ايكونوميك سيرفي " أول من امس ان اميركا وبريطانيا وفرنسا وروسيا سلمت رسالة للسفير العراقي لدى الأمم المتحدة تدين فيها " انتهاكات حقوق الانسان " في العراق وطالبت للمرة الأولى بوجود مراقبين دوليين في جنوب هذا البلد " . واعتبرت ان الرسالة تعني ان العقوبات " لن ترفع في شكل كامل ولو التزمت بغداد القرارات الخاصة بأسلحة الدمار الشامل " . واستنتجت ان مجلس الأمن سيطالب بأن تراقب الأمم المتحدة صادرات النفط العراقي وعائداته تحت اي ظرف ل " ضمان دفع 30 في المئة من العائدات تعويضات حرب وتمويل نشاط الأمم المتحدة في العراق ونشر مراقبين في كل انحاء هذا البلد لمراقبة حقوق الانسان وتوزيع اغذية وأدوية " .</p>
			<p>وإنخفضت قيمة الدينار العراقي مجددا لتصل قيمة الدولار الى 165 دينارا . ورأى تجار عراقيون ان الانخفاض المنتظم لقيمة العملة العراقية الذي تسبب في إرتفاع حاد في أسعار المواد الغذائية سيستمر في غياب مؤشرات الى احتمال تخفيف الحظر التجاري المفروض على العراق أو رفعه نهائيا .</p>
			<p>على صعيد اخر احتج العراق لدى مجلس الأمن متهما الكويت بأنها " تقف وراء " المناشير التي اسقطت من الجو فوق مناطق في جنوبه الشهر الماضي . وكان متوقعا ان يعقد المجلس مساء أمس جلسة لمراجعة العقوبات الدولية المفروضة على العراق منذ غزوه الكويت في 2 آب ( اغسطس ) الماضي .</p>
			<p>وبعث وزير الخارجية العراقي السيد محمد سعيد الصحاف برسالة الى رئيس المجلس وزعت في مقر الأمم المتحدة في نيويورك ليل الثلثاء , احتج فيها على " الأعمال العدوانية الاستفزازية " . وجاء في الرسالة : " استنتجنا ان النظام الكويتي يقف وراء هذه الأعمال بالتنسيق مع الجانب الاميركي الذي فرض بالقوة وبطريقة غير شرعية منطقة حظر جوي في جنوب العراق " . وأكدت ان طائرات اميركية اسقطت المناشير .</p>
			<p>وكانت " الحياة " نقلت في 9 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي عن مصدر في " المؤتمر الوطني العراقي " المعارض لنظام الرئيس صدام حسين ان مناشير اسقطت من الجو في 7 كانون الأول فوق البصرة ومناطق اخرى في جنوب العراق , تحض على إطاحة صدام .</p>
			<p>المعارضة العراقية</p>
			<p>في أربيل أعربت المعارضة العراقية عن أسفها لأن الأمم المتحدة لم تدع ايا من ممثليها لحضور اجتماع لممولي النشاطات الانسانية في العراق يعقد في جنيف بعد غد .</p>
			<p>وقال السيد سامي عبدالرحمن عضو المجلس التنفيذي ل " المؤتمر الوطني العراقي " لوكالة " فرانس برس " أول من أمس ان المؤتمر " يضم عمليا كل الجماعات المتضررة والمرتبطة بالمساعدات الانسانية , خاصة الشيعة في الجنوب والاكراد في الشمال , وكان الأولى توجيه دعوة الى الحكومة العراقية والى المؤتمر " لحضور الاجتماع .</p>
			<p>ومن المقرر ان يناقش اجتماع جنيف برنامج المساعدات الانسانية المخصصة للمدنيين العراقيين حتى ايلول ( سبتمبر ) المقبل , وذلك بمشاركة مندوبين عن الاتحاد الأوروبي والولايات المتحدة والمنظمات غير الحكومية العاملة في العراق .</p>
			<p>وصرح , وزير , المساعدات الانسانية في الحكومة الكردية السيد محمد توفيق بأن الاكراد اشتكوا سابقا من عدم توجيه دعوات اليهم لحضور الاجتماعات التي عقدت للمانحين . وزاد ان " الأمم المتحدة اعطتنا دائما الحق لكنها لم تغير تصرفها " مشيرا الى انه لم تعد هناك ضرورة ملحة لتقديم مساعدات عاجلة للسكان الاكراد ويجب ان تتحول المساعدات الدولية الى مجال انعاش الاقتصاد وتطوير البنى التحتية في المناطق الكردية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401190052" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>السودان يطلب من ايران تزويده نفطا بعد تفاقم أزمة الوقود . الخرطوم : اعتقال 20 شخصا في قضية التفجيرات</headline>
		<dateline>كمال حامد</dateline>
		<text>
			<p>ألقت سلطات الأمن السودانية القبض على 20 شخصا وبدأت البحث عن 20 آخرين لاتهامهم بالمشاركة في قضية تفجير جسر في شرق البلاد والتخطيط لتنفيذ تفجيرات عدة في العاصمة السودانية ومدن أخرى .</p>
			<p>وعممت السلطات صور الأشخاص ال 20 المطلوبين على نقاط الشرطة في مدن البلاد والطرق المؤدية الى العاصمة السودانية . وكانت وزارة الداخلية احتجزت وثائق سفر المتهمين ال 40 الجدد بناء على توصية من جهاز الأمن السوداني .</p>
			<p>وكانت محاكمة المتهمين في القضية بدأت بحضور 12 متهما بعدما طلبت من متهمين رئيسيين العودة الى البلاد للمثول أمام المحكمة ومنهم الفريق المتقاعد فتحي أحمد علي قائد تنظيم " القيادة الشرعية للجيش السوداني " المعارض وضباط كبار متقاعدون آخرون . وقررت المحكمة محاكمة هؤلاء غيابيا الا ان هيئة الدفاع ركزت فقط على الدفاع عن المتهمين المعتقلين ورفضت تقديم دفاع عن المتهمين الموجودين خارج البلاد .</p>
			<p>وطلبت هيئة الدفاع عن المتهمين في قضية تفجير جسر جبيت في شرق البلاد من المحكمة الخاصة ابراز أدلة على شروع المتهمين في تفجير الجسر . وعرضت هيئة الاتهام على المحكمة عددا من المتفجرات التي ضبطتها أجهزة الأمن .</p>
			<p>من جهة أخرى تصاعدت حدة أزمة الوقود في البلاد ما أدى الى توقف نصف أسطول النقل الأهلي وارتفعت أسعار البنزين ليصل سعر الغالون الى 3500 جنيه سوداني ( 10 دولارات ) . وقررت سلطات العاصمة السودانية خفض حصص السيارات الحكومية .</p>
			<p>في غضون ذلك طلبت الحكومة السودانية من ايران تزويدها وقودا . جاء ذلك في المحادثات التي أجراها أول من أمس في الخرطوم وزير جهاز البناء الايراني رضا فروزش . وأفادت مصادر مطلعة ان الجانب الايراني ذكر انه سيعرض الطلب السوداني على وزارة الطاقة الايرانية لدى عودته الى طهران . وتعاني البلاد حاليا أيضا من شح في السيولة النقدية ما أدى الى عدم صرف رواتب العاملين في القوات المسلحة للنصف الأول من الشهر الجاري وعدم صرف رواتب المعلمين منذ ثلاثة أشهر . وهددت نقابة المعلمين في ولاية كردفان في غرب البلاد بتنفيذ اضراب شامل نهاية الشهر إذا لم يتم صرف أجور أعضائها .</p>
			<p>وانتقد أعضاء في المجلس الوطني الانتقالي ( البرلمان ) السياسات التي اتبعتها الحكومة في معالجة الوضع الاقتصادي المتدهور وعبروا عن قلقهم من تدني الانتاج الزراعي ونقص العملات الأجنبية الذي انعكس على شح الوقود والضائقة المعيشية التي تصاعدت أخيرا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401190053" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>دول حوض النيل تناقش مشاكلها المائية</headline>
		<text>
			<p>بدأت في القاهرة أمس اجتماعات وزراء الري والموارد المائية لدول حوض نهر النيل " اندوغو " . وأعلن رئيس الوزراء المصري الدكتور عاطف صدقي خلال افتتاح الاجتماعات ان بلاده " لا تدخر جهدا في التعاون لتنمية الموارد المائية وتضع كل امكاناتها في خدمة هذا الهدف " لافتا الى " أهمية سياسة حسن الجوار واحترام العهود والمواثيق المتعلقة باستغلال موارد النيل " , و " ضرورة حق عادل لكل دولة في الاستفادة من هذا النهر " .</p>
			<p>وتضم " اندوغو " في عضويتها كلا من مصر وتنزانيا وكينيا ورواندا وبوروندي وزائير واوغندا , وتشارك اثيوبيا في الاجتماعات كمراقب . واعتبر صدقي أن " ندرة المياه اصبحت مشكلة " داعيا الى التعاون في مواجهتها . ورأى ان موارد كثيرة في النيل " لا تزال غير مستغلة وتحتاج الى تعاون واعتمادات مالية كبيرة " . ودعا الى التحرك في شكل جماعي لدى المنظمات والمؤسسات التمويلية الدولية " للحصول على هذه الاعتمادات " , لكنه شدد على ضرورة " ايجاد خطة متكاملة للتنمية اولا " .</p>
			<p>ويتضمن جدول اعمال الاجتماعات , ضرورة احترام الاتفاقات المتعلقة بحصة كل دولة , وعدم انشاء اي مشاريع من دون التشاور مع باقي الدول الاعضاء مع حق كل دولة في تنفيذ اي مشروع يستهدف تحسين امكانات استغلال حصتها المقررة .</p>
			<p>كما يتضمن التعاون الشامل لتنمية الموارد النيلية وانشاء شبكات الارصاد , واستخدام مجرى نهر النيل ملاحيا من المنبع الى المصب , ووضع خطة للاجتماعات الفنية المقبلة الخاصة بمشروع " التكنو نيل " الخاصة بدراسة الهضبة الاثيوبية ودراسة مشاريع صناعية وزراعية مشتركة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401190054" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>لجنة عليا للتعاون بين قطر وتونس</headline>
		<dateline>رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>شددت تونس وقطر أمس على ضرورة " تضافر الجهود لدعم مسيرة العمل العربي المشترك بما يواكب المتغيرات والمستجدات على الساحة الدولية " .</p>
			<p>وأكدتا في بيان مشترك صدر في ختام زيارة رسمية قام بها وزير الخارجية القطري الشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني لتونس واستمرت يومين على " مساندتهما جهود السلام المبذولة في الشرق الأوسط سعيا الى احلال سلام عادل ودائم وشامل يضمن تحرير الأرض العربية والاستقرار لكل شعوب المنطقة ووقوفهما الى جانب الشعب الفلسطيني المناضل لاستعادة حقوقه الوطنية وبناء كيانة الوطني " .</p>
			<p>وعقد الوزيران الشيخ حمد والسيد حبيب بن يحيى جلسة محادثات ثانية صباح أمس لاستكمال البحث في المواضيع التي ناقشاها في جلسة أولى ظهر أول من امس بعد وصول الوزير القطري الى تونس .</p>
			<p>ووقع الوزيران اتفاقات للتعاون قضت بانشاء لجنة عليا مشتركة تونسية - قطرية يرأسها وزيرا الخارجية على أن تعقد اجتماعها الأول في الدوحة . وقضت الاتفاقات بتوسيع مجالات التعاون الثنائي لتشمل تبادل وفود رجل الأعمال واقامة المعارض في كلا البلدين والتبادل السياحي .</p>
			<p>واستقبل الرئيس زين العابدين بن علي صباح أمس الوزير القطري وتسلم منه رسالة من أمير دولة قطر الشيخ خليفة بن حمد آل ثاني تتعلق بتعزيز العلاقات الثنائية , وبالوضع العربي . وأفادت وكالة الأنباء التونسية أن الرسالة تضمنت دعوة للرئيس بن علي للقيام بزيارة رسمية لقطر .</p>
			<p>وقال الشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني قبل مغادرته تونس ظهر أمس انه تناول مع المسؤولين التونسيين كل الأمور في شكل واضح صريح و " اتفقنا على خطة عمل لتعزيز وتمتين الأواصر بين تونس وقطر " . وأوضح أن " هذا سيشمل المجالات السياسية والاقتصادية والمسائل الثقافية وسواها ونعتقد أننا توصلنا الى مفهوم مشترك " . وأكد بن يحيى أن زيارة الوزير القطري " أرست - على رغم قصرها - لبنة أخرى في صرح العلاقات القوية بين البلدين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401190055" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>مبارك يلتقي رئيس مجلس الشورى البحريني</headline>
		<text>
			<p>استقبل الرئيس حسني مبارك في مقر رئاسة الجمهورية في القاهرة صباح أمس السيد ابراهيم محمد حسن حميدان رئيس مجلس الشورى البحريني والوفد المرافق له .</p>
			<p>وحضر المقابلة الدكتور مصطفى كمال حلمي رئيس مجلس الشورى المصري والدكتور مفيد شهاب رئيس لجنة الشؤون العربية والأمن القومي في المجلس . وصرح حميدان بأنه نقل الى الرئيس مبارك تحيات الشيخ عيسى بن سلمان آل خليفة أمير دولة البحرين , مشيرا الى ان اللقاء تناول سبل دعم العلاقات بين مجلسي الشورى في البلدين .</p>
			<p>وأوضح انه عرض مع مبارك القضايا العربية والدولية التي تهم البلدين .</p>
			<p>وقال حلمي ان اللقاء تطرق الى " العلاقات الأخوية المتميزة بين مصر والبحرين التي تشمل الميادين الاقتصادية والثقافية والفنية , واعطى الرئيس مبارك توجيهات باتخاذ كل ما من شأنه دعم هذه العلاقات في كل المجالات " .</p>
			<p>وكان رئيس مجلس الشورى البحريني وصل الى القاهرة مساء أول من أمس في زيارة تستمر 4 أيام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401190056" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>استئناف محاكمة عبدالرحمن في قضية أحداث الفيوم</headline>
		<text>
			<p>استأنفت محكمة أمن الدولة العليا ( طوارئ ) في القاهرة أمس جلسات محاكمة المتهمين في قضية أحداث الفيوم والتي وقعت في السابع من نيسان ( ابريل ) 1989 وتضم 48 متهما من " الجماعة الاسلامية " يتقدمهم الدكتور عمر عبدالرحمن . وقررت المحكمة تأجيل النظر في الدعوى الى جلسة السبت المقبل . وأبدى عادل الليموني المحامي اعتراضه على وصف النيابة في مرافعتها عبدالرحمن بكلمة هارب وقال : " انه ليس هاربا ولم يبلغ بالقضية في محل إقامته في الولايات المتحدة الاميركية . ودفع الليموني ببطلان قرار رئيس الوزراء الغاء الحكم الصادر ببراءة المتهمين وإعادة محاكمتهم أمام دائرة محاكم أخرى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401190057" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رفعت القيود عن تحرك جيس ومورغان في كيسمايو . الصومال : الأمم المتحدة تطلق مساعدي عيديد</headline>
		<dateline>علي موسى</dateline>
		<text>
			<p>أطلقت قيادة " العملية الثانية للأمم المتحدة في الصومال " ( يونوصوم - 2 ) أمس المعتقلين الثمانية لديها من مساعدي زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد . وأعلنت في الوقت نفسه رفع القيود التي كانت تفرضها على كل من حليف عيديد الرئيسي الكولونيل أحمد عمر جيس والجنرال محمد سعيد حرسي " مورغان " صهر الرئيس الصومالي السابق .</p>
			<p>وكانت بعثة من اللجنة الدولية للصليب الأحمر نقلت المعتقلين من سجنهم في مدينة بيداوه جنوب غربي الصومال أمس الى مقديشو حيث استقبلهم حشد من الصوماليين ساروا في تظاهرة ضمت اكثر من ألفي شخص .</p>
			<p>وقال المبعوث الخاص للأمين العام للأمم المتحدة في الصومال الادميرال جوناثان هاو ان قرار اطلاق المعتقلين الثمانية الذي أصدره الأمين العام الدكتور بطرس غالي أول من أمس الاثنين جاء استنادا الى تقرير عرضه رئيس لجنة التحقيق في حوادث 5 حزيران ( يونيو ) الماضي اينوك دامتشينا الرئيس السابق للقضاة في زيمبابوي . ورحب هاو بالقرار , وقال انه " يتزامن مع اجواء السلام والوفاق في البلاد . كما جاء في الوقت الذي يعمل فيه الصوماليون انفسهم بجد لحل خلافاتهم من خلال الحوار " .</p>
			<p>وكانت قوات " يونوصوم - 2 " اعتقلت مساعدي عيديد مع نحو 750 آخرين في ايلول ( سبتمبر ) الماضي في إطار التحقيق في مقتل 24 جنديا باكستانيا في مقديشو في حزيران الماضي . ووضعت الأمم المتحدة اللوم على الجنرال عيديد في هذه الحادثة وقررت ملاحقته , ثم تراجعت عن قرارها وشكلت لجنة دولية مستقلة للتحقيق في مقتل الباكستانيين .</p>
			<p>ومن أبرز المعتقلين الذين أطلقوا أمس كل من السيد عثمان حسن علي الملقب ب " اتو " ويعتبر الممول الرئيسي للجنرال عيديد , وأحد اعضاء اللجنة المركزية ل " المؤتمر الوطني الصومالي الموحد " الذي يرأسه عيديد , والسيد عمر سلاد علمي المستشار السياسي لعيديد , والسيد محمد عبدي عوالي مسؤول الشؤون الخارجية في " المؤتمر الصومالي الموحد " .</p>
			<p>وترافق اطلاق المعتقلين الثمانية مع قرار آخر يقضي برفع القيود عن حركة كل من زعيم " حركة الوطنيين الصوماليين " عضو " التحالف الوطني الصومالي " الكولونيل جيس الذي فرضت عليه قوات " يونوصوم - 2 " عدم الدخول الى مدينة كيسمايو بسبب النزاع الدموي الذي جرى بين قواته وبين قوات الجنرال مورغان . وفرضت " يونوصوم - 2 " ايضا على مورغان الابتعاد مع قواته نحو 75 كيلومترا جنوب كيسمايو في اتجاه الحدود مع كينيا .</p>
			<p>وفي القاهرة ( " الحياة " ) اكد ممثلون عن الفصائل الصومالية ال 12 المناوئة لعيديد عزمهم على " استمرار التعاون والارادة المشتركة بينهم وتوحيد خطط العمل والمشاركة في الحوار في شأن القضايا الوطنية " .</p>
			<p>وأعربت الاحزاب في بيان أصدره امس السيد عبدالله طاهر يوسف ممثل " الحزب الصومالي المتحد " الموجود في القاهرة حاليا , عن استعدادها لتنفيذ بنود اتفاق اديس ابابا " من دون تغيير او ابطاء بما في ذلك تشكيل مجلس وطني انتقالي وادارة مركزية وسرعة استكمال انشاء المجالس المحلية والاقليمية والدخول في حوار مع المؤتمر الصومالي الموحد " .</p>
			<p>وأشار البيان الى اتفاق الفصائل ال 12 على انشاء امانة عامة للتنسيق بينها ووضع برنامج لتبادل الزيارات بين مختلف مناطق الصومال وتنظيم اسبوع للسلام والمسيرات الجماهيري في جميع المناطق قريبا . وعقد مؤتمر موسع للبحث في سبل مساعدة اللاجئين الصوماليين في كينيا للعودة الى وطنهم تحضره الاطراف الموقعة على اتفاقات اديس ابابا وممثلون عن هيئات الاغاثة والدول المجاورة للصومال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401190058" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>موسى : قمة الأسد - كلينتون ناجحة بكل المعايير</headline>
		<text>
			<p>اعتبر وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى ان قمة الرئيسين حافظ الأسد وبيل كلينتون في جنيف " كانت ناجحة بكل المعايير ومؤشرا جديدا لعملية السلام في الشرق الأوسط " .</p>
			<p>جاء ذلك في تقرير عرضه موسى على اجتماع لمجلس الوزراء المصري عقد في القاهرة أمس برئاسة الدكتور عاطف صدقي . وصرح المستشار احمد رضوان وزير شؤون مجلس الوزراء المصري بعد الاجتماع بأن التقرير " أوضح أهمية لقاء القمة السوري - الأميركي لجهة مساهمته بفتح قنوات جديدة للحوار بين الولايات المتحدة وسورية , وإقامة سلام عادل وفق مبدأ الأرض مقابل السلام . وتطرق التقرير الى المسار الاسرائيلي - الفلسطيني وما توصل اليه الطرفان في اجتماعاتهما بشأن تنفيذ اتفاق غزة - أريحا " .</p>
			<p>كما عرض الاتفاق الاقتصادي بين منظمة التحرير الفلسطينية والاردن ومشروع الاتفاق الاقتصادي المصري الفلسطيني الذي ينتظر ان يوقع في القاهرة قريبا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401190059" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الباز يبحث عملية السلام مع وفد أميركي</headline>
		<text>
			<p>عقد الدكتور اسامة الباز المستشار السياسي للرئيس المصري حسني مبارك محادثات مساء أول من أمس مع وفد من الكونغرس الاميركي برئاسة ريتشارد فربانكس الذي صرح بأن الباز شرح تطورات الاوضاع في منطقة الشرق الأوسط .</p>
			<p>وأضاف انه تمت مناقشة القضايا الاقتصادية الراهنة معربا عن امله , في ضوء نتائج القمة السورية - الاميركية , بتحقيق التسوية الشاملة لأزمة الشرق الأوسط .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401190060" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الاردن ومنظمة التحرير وقعا اتفاقا للتعاون الأمني</headline>
		<text>
			<p>ذكرت وكالة الانباء الاردنية الرسمية ( بترا ) ان الاردن ومنظمة التحرير الفلسطينية وقعا امس اتفاقا " على مبادئ التعاون والتنسيق الأمني " بينهما .</p>
			<p>وأضافت الوكالة ان الطرفين وقعا الاتفاق في اطار " لجنة الامن والحدود المشتركة " في وزارة الخارجية الاردنية في عمان . ولم تعط الوكالة اي توضيحات اخرى .</p>
			<p>وهذه اللجنة واحدة من ست لجان مشتركة كانت شكلت في تموز ( يوليو ) الماضي . واللجان الاخرى هي " القدس " و " اللاجئون والنازحون " و " المسائل الاقتصادية " و " التشريعات والقوانين " و " المياه " .</p>
			<p>وأفاد مصدر أردني مسؤول ان هذا الاتفاق يتعلق خصوصا بقيام الاردن بتدريب رجال شرطة فلسطينيين والاشراف على الحدود بين الاردن والضفة الغربية وتبادل المعلومات الخاصة بمسائل الامن .</p>
			<p>وأضاف المصدر نفسه ان اعضاء الوفد الاردني " اكدوا للفلسطينيين خلال اجتماع للجنة الامن والحدود عقد في عمان الاسبوع الماضي " رغبتهم بأن يروا المعابر على نهر الاردن ( الفاصلة بين المملكة والضفة الغربية ) تحت سيطرة فلسطينية بحتة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401190061" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>50 ضابط شرطة فلسطينيا غادروا مصر الى غزة</headline>
		<text>
			<p>عبر امس الى قطاع غزة خمسون ضابط شرطة فلسطينيا برتبة ملازم اول تخرجوا أول من امس في اكاديمية الشرطة في القاهرة بعد دراسة مكثفة لمدة اربعة أشهر .</p>
			<p>وصرح الرائد محمد بحر ضابط الاتصال في الشرطة الفلسطينية بأن الدفعة تضم 45 محاميا و 3 أطباء واثنين من المهندسين وتم ضمهم الى سلك الشرطة الفلسطينية " للعمل على تحقيق الامن العام وحماية الممتلكات والاشخاص ومنع الجريمة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401190062" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>اصابة اسرائيلي على يد فلسطيني عند مدخل القطاع</headline>
		<text>
			<p>ذكر مصدر عسكري ان فلسطينيا طعن مدنيا اسرائيليا صباح أمس الثلثاء على معبر " اريتز " الذي يربط بين اسرائيل وقطاع غزة المحتل . وأضاف انه تمت السيطرة على الفلسطيني واعتقاله في حين نقل الاسرائيلي في حال خطرة الى مستشفى عسقلان في جنوب اسرائيل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401190063" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رسالة من الملك فهد الى الرئيس التركي</headline>
		<text>
			<p>بعث خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز رسالة خطية الى الرئيس التركي سليمان ديميريل , وقام بتسليم الرسالة السيد محمد ابراهيم مسعود وزير الدولة عضو مجلس الوزراء السعودي خلال استقبال الرئيس ديميريل له في انقرة امس الثلثاء .</p>
			<p>واشاد الرئيس التركي خلال اللقاء " بالعلاقات الاخوية الراسخة والمتميزة التي تربط بين المملكة وتركيا " , ونوه بالجهود التي يبذلها الملك فهد لخدمة الاسلام والمسلمين وخص بالذكر الدور الذي يقوم به لخدمة قضية البوسنة - الهرسك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401190064" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>أكد ان الجولات المقبلة من المفاوضات قد تقتصر على رؤساء الوفود واللجان . المجالي ينوه ب " نجاح " قمة جنيف ويشدد على الانسحاب الاسرائيلي</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>قال رئيس الوزراء الأردني عبدالسلام المجالي أمس أن القمة السورية - الاميركية " نجحت نجاحا جيدا " وطالب اسرائيل بأن " تتجاوب التجاوب اللازم والمناسب " باعلانها نية الانسحاب من هضبة الجولان .</p>
			<p>وأكد المجالي في تصريح قبل مغادرته عمان الى لندن للانضمام الى الملك حسين , ان اللقاء السوري - الاميركي " مهد له تمهيدا جيدا " وان " ما سمعناه عن هذه القمة , والاشارات التي صدرت عن الجانبين , تدل على نجاح اللقاء نجاحا جيدا . . . وطبعا المنتظر الآن من الطرف الاسرائيلي ان يتجاوب التجاوب اللازم والمناسب لهذه الغاية , لأن الاسرائيليين كانوا يقولون أنهم مستعدون للسلام ومستعدون للانسحاب اذا أعلنت سورية قبولها السلام الكامل , وها هي تعلن ذلك " .</p>
			<p>وشدد على ضرورة الانسحاب الاسرائيلي من الاراضي العربية المحتلة ودفع عملية السلام الى أمام " لأن جميع الاطراف يكسب من السلام , لذلك نرجو الله ان تكون هذه السنة سنة سلام وتقدم " .</p>
			<p>وقال رئيس الوزراء الذي سيرافق الملك حسين الى واشنطن للقاء الرئيس بيل كلينتون يوم الجمعة المقبل أن الآمال التي يعلقها الاردن على هذا اللقاء " كبيرة جدا خاصة على صعيد عملية السلام والعلاقات الثنائية " , مشيرا الى أن الملك حسين وكلينتون اجتمعا قبل أكثر من ستة أشهر و " لابد بين فترة واخرى أن يلتقيا لاعادة تقويم العلاقات الثنائية التي هي في طور التحسن باستمرار بعد ازالة آثار حرب الخليج , على الأقل في العلاقات الأردنية - الاميركية " .</p>
			<p>" أحداث كبيرة "</p>
			<p>وتابع المجالي : " حصلت أحداث كبيرة وضخمة بين اللقاء الأول بين الزعيمين واللقاء المرتقب , تحتم علينا اعادة النظر في كثير من الامور منها ما حصل في الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي ولقاء القمة بين الرئيسين حافظ الأسد وكلينتون " .</p>
			<p>وشدد على انه " لابد من التركيز على أين وصلنا وماذا نعمل من الآن فصاعدا , خصوصا في العلاقات الأردنية - الاميركية " .</p>
			<p>وعن استئناف المفاوضات الثنائية في واشنطن قال المجالي أن الجولات المقبلة " ربما تقتصر على رؤساء الوفود ورؤساء اللجان القادرين على اتخاذ المواقف السياسية , ومن ثم تتحول المفاوضات كلها الى مفاوضات في لجان في المواضيع المختلفة " . ولفت الى أهمية توحيد اماكن المفاوضات " لأنها متعبة جدا ومكلفة جدا في وضعها الحالي , اذ تتطلب ارسال الوفود الى مناطق مختلفة من انحاء العالم ولمدة يوم أو يومين " .</p>
			<p>وأضاف : " طالبنا اكثر من مرة بأن يكون هناك مركز ثابت سواء في اوروبا او في واشنطن لكل المحادثات والمفاوضات الثنائية والمتعددة , وكل اللجان , بحيث نستطيع أن نجلس في مكان ثابت ونتفاوض وتسير المسيرة الى الاهداف المرسومة , ولتتمكن الوفود من التنسيق الكامل في ما بينها " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401190065" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الشرع أطلع مجلس الوزراء السوري على نتائجها . دمشق : قمة جنيف اكدت مبدأ الأرض مقابل السلام</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>اشار وزير الخارجية السوري السيد فاروق الشرع الى تأكيد القمة السورية - الاميركية على ضرورة تحقيق السلام العادل والشامل على أساس قرارات الشرعية الدولية ومبدأ الأرض مقابل السلام , وذلك في تقرير قدمه الى مجلس الوزراء أمس برئاسة السيد محمود الزعبي .</p>
			<p>وقالت مصادر رسمية ان الحكومة اطلعت من الشرع على " نتائج قمة جنيف وانعكاساتها على عملية السلام ومجمل الأوضاع في المنطقة وعلى العلاقات السورية - الاميركية " . وأشارت المصادر الى تقدير الحكومة " لقيادة الرئيس الأسد الحكيمة والشجاعة ولمواقفه القومية التي تجسدت في اللقاء التاريخي " .</p>
			<p>وطالبت دمشق امس اسرائيل بموقف " واضح وصريح " لتحقيق السلام العادل والشامل , وقالت وسائل الاعلام السورية ان المجتمع الدولي ينتظر " الموقف الاسرائيلي من عملية السلام , ومدى استجابة اسرائيل لتنفيذ القرارات الدولية والانسحاب الكامل والشامل من الأراضي العربية المحتلة " .</p>
			<p>وأوضحت المصادر الاعلامية ان الرئيس بيل كلينتون أقر علنا للرئيس الأسد بثلاثة أمور هي : " الدور الرئيسي لسورية , اذ اعتبره مفتاح السلام ومن ثم ان تكون التسوية السلمية شاملة لا جزئية , وكذلك عندما عبر عن رغبة إدارته في رفع العلاقات السورية - الاميركية الى مستوى جديد وأكثر اهمية " .</p>
			<p>وأشارت المصادر الى ان القمة السورية - الاميركية حققت نتائج " ايجابية جدا " . وأظهرت حرصا اميركيا على " التزام شمولية الحل على جميع المسارات على أساس تنفيذ القرارات الدولية , والتأكيد على مركزية الدور السوري في العملية السلمية , والاهتمام الاميركي بالعلاقات الثنائية بين دمشق وواشنطن " .</p>
			<p>في غضون ذلك , استبعد الأمين العام ل " الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين " الدكتور جورج حبش ان تكون هناك اي " انعكاسات سلبية " لقمة الأسد - كلينتون على " الفصائل الفلسطينية العشرة " , وأشار الى ظهور جديد في الموقف السوري .</p>
			<p>وقال حبش في تصريحات أمس , ان نتائج قمة الأسد - كلينتون " لم تشكل بالنسبة إلينا مفاجأة كبيرة , لأننا منذ موافقة سورية على الدخول في مؤتمر مدريد كنا نتوقع ان تنتهي هذه المسيرة بالنتائج التي عبر عنها هذا اللقاء " . وأضاف : " هذا لا يعني اننا لا نتلمس ما هو جديد في الموقف السوري , وهناك ما هو جديد فيه يتجسد في قول الرئيس الأسد ان مفهومه للسلام هو سلام كامل , بما في ذلك إقامة علاقات مع اسرائيل " .</p>
			<p>وقال حبش : " من واجبنا ان نعرف هذا التغيير , ونعرف المترتبات الجديدة في ضوئه , سواء بالنسبة الى عملنا الفلسطيني أو الى المنطقة العربية , أم بالنسبة الى الصراع العربي - الصهيوني بكامله " .</p>
			<p>وعن أثر هذه المتغيرات على عمل " الجبهة الشعبية " في سورية , قال حبش " لا أتوقع ان تكون هناك نتائج سلبية سريعة تؤثر في عملنا , لأننا منذ فترة طويلة نعتبر ان ساحة عملنا الفلسطيني تتركز بشكل أساسي داخل فلسطين " . لكنه أشار الى انه لا يهمل أهمية وجود جبهته في دمشق " ولا نتوقع انعكاسات سلبية علينا , ونحن نطالب بتطبيق القرارات الدولية بما في ذلك ما يتعلق بالقدس " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401190066" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الاذاعة السورية : حديث الاستفتاء تهرب اسرائيلي من الاستحقاقات</headline>
		<text>
			<p>اعتبر المعلق السياسي في إذاعة دمشق , ان حديث الاسرائيليين عن استفتاء ينظم في شأن الانسحاب من الجولان , يمثل " تهربا اسرائيليا " من الاستحقاقات التي فرضتها نتائج قمة كلينتون - الاسد على الاسرائيليين . وقال المعلق السياسي انه " حيال النتائج الحاسمة التي خرجت بها نتائج القمة , لم تجد اسرائيل من سبيل للتهرب سوى التشكيك بموقف سورية السلمي وإثارة ذرائع أمنية بالية , والدعوة لطرح موضوع الجولان على استفتاء للاسرائيليين وكأن الجولان ليست أرضا سورية منذ الأزل " .</p>
			<p>وأشارت الى ان " الفرصة التاريخية " التي وفرتها قمة جنيف ستضيع اذا لم يرتق الاسرائيليون الى مستوى متطلبات السلام وقرارات مجلس الأمن والانسحاب الكامل من مرتفعات الجولان وانهاء أعمال الاستيطان , وشددت على ان الجولان " لن تكون موضع مساومة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401190067" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>طهران تنتظر موفدا من الأسد لمعرفة تفاصيل القمة</headline>
		<text>
			<p>أكدت صحيفة " طهران تايمز " الايرانية شبه الرسمية امس ان ايران تنتظر " خلال الايام المقبلة وصول موفد خاص " من الرئيس السوري حافظ الأسد لاطلاع المسؤولين الايرانيين على " تفاصيل " اجتماعه في جنيف مع الرئيس الاميركي بيل كلينتون . وأضافت الصحيفة المقربة من الاوساط الرسمية الايرانية انه " نظرا الى العلاقات الودية التي تربط طهران بدمشق , من الطبيعي جدا أن تنتظر ايران وصول موفد خاص من الرئيس السوري خلال الايام المقبلة حاملا تفاصيل قمة جنيف " . وتابعت " من المبكر جدا الحكم على نتائج القمة بين الأسد وكلينتون بخاصة قبل الحصول على تفاصيلها " . وكانت الاذاعة الرسمية شككت أول من امس الاثنين بنتائج القمة مؤكدة ان " الحل الوحيد في الشرق الاوسط يكمن في ازالة اسرائيل " . وأضافت ان " النتيجة الأكثر وضوحا لقمة جنيف تبدو امكانية تطوير العلاقات السورية - الاميركية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401190068" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>رسالة الى مبارك من عرفات قبل وصوله غدا واستئناف مفاوضات طابا . شعث يتوقع انعكاسات ايجابية لقمة جنيف على المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية</headline>
		<text>
			<p>بدأت امس جولة مفاوضات الاسبوع الثاني للجنة طابا برئاسة الدكتور نبيل شعث المستشار السياسي للرئيس الفلسطيني والجنرال امنون شاحاك نائب رئيس هيئة الاركان الاسرائيلية بلقاء منفرد .</p>
			<p>وصرح شعث قبل بدء المفاوضات بمشاركة اعضاء الوفدين انه يتوقع انعكاس الآثار الايجابية للقمة الاميركية - السورية على المفاوضات لدفع مسيرة السلام " لأنها تضمنت اعترافا اميركيا بشمولية الحل " وأكد رغبة الفلسطينيين في تحقيق تقدم " في جميع الاتجاهات مع اسرائيل لتحقيق السلام الشامل " آملا وجود الرغبة نفسها لدى الاسرائيليين . وحدد شعث مواضيع المفاوضات التي تنتهي الجمعة بالمعابر ومساحة اريحا والنطاق الامني للمستوطنات في غزة متوقعا انهاء لجنة نقل السلطة المدنية اعمالها هذا الاسبوع .</p>
			<p>وأشار شعث الى " تعليمات كاملة من القيادة الفلسطينية " في ما يتعلق بأعمال هذه الجولة مشيرا الى انه " لم يتغير شيء في الموقف الفلسطيني الا اننا نأمل استكمال المفاوضات التي بدأناها وردا اسرائيليا على الاوراق التي قدمناها الاسبوع الماضي " .</p>
			<p>ولفت شعث الى مشاركة الوفد الفلسطيني في المفاوضات الثنائية في واشنطن وأكد ضرورة السرعة في اكتساب السلطة والاعداد للانتخابات التشريعية للمجلس الفلسطيني في تموز ( يوليو ) المقبل .</p>
			<p>ورأى ان اي تقدم في لجنة طابا " سينعكس ايجابيا على اجتماعات اللجنة الاقتصادية في باريس الاسبوع المقبل " .</p>
			<p>وقال شعث انه سلم وزير الخارجية المصري عمرو موسى رسالة الى الرئيس حسني مبارك من الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات الذي يصل الى القاهرة غدا الخميس ردا على رسالة الاول التي قام بتسلمها خلال وجوده في تونس .</p>
			<p>وبدأت لجنة نقل السلطة المدنية اجتماعاتها ايضا برئاسة المحامي جميل الطريفي عن الجانب الفلسطيني وجادي زوهر مسؤول الادارة المدنية في الضفة عن الجانب الاسرائيلي , فيما تعقد اللجنة الثالثة المتعلقة بالصياغة اجتماعها غدا .</p>
			<p>وكان شعث صرح لدى وصوله الى القاهرة مساء اول من امس آتيا من تونس انه أطلع اللجنة التنفيذية للمنظمة على تطور المفاوضات في طابا معربا عن أمله في ابداء الطرف الاسرائيلي " مرونة اكبر في ظل وجود جدول محدد للانسحاب " .</p>
			<p>وأكد أهمية عودة سورية الى المفاوضات الثنائية في اطار مدريد لسببين اولهما " انها ستؤدي الى عودة لبنان والاردن " وثانيهما التأكيد على ان تنفيذ قرار مجلس الامن 242 " يعني الانسحاب من كل الاراضي العربية المحتلة " . وأضاف انه " بعد حصول مصر على سيناء كاملة وحصول سورية على هذا التأكيد يعطي الفلسطينيون سابقتين تعنيان ان تنفيذ 242 في المرحلة النهائية يعني الانسحاب من كل الاراضي بما فيها القدس الشريف " .</p>
			<p>وأشار خالد القدرة عضو الوفد الفلسطيني في مفاوضات طابا الى ان اللجنة المدنية ستبحث في نقل السلطة في 18 بندا منها الكهرباء وتجديد شبكة غزة الكهربائية وصيانتها وموضوع المياه المالحة في ضوء استنزاف المستوطنين مياه الآبار وموضوع التخطيط العمراني , مشيرا الى ان الوفد الفلسطيني يطالب بحقه في تخطيط المدن والقرى باعتبار ان ذلك من مهام السلطة الوطنية , وأضاف ان الجانب الاسرائيلي " يرفض ذلك بحجة ان هذا الامر يحتاج الى سلطة تشريعية لدولة " . وزاد ان المواضيع المطروحة في هذه الجولة ايضا تتعلق " بالضرائب والجمارك ونقل سلطاتها الينا في ما يعد احد رموز السيادة " .</p>
			<p>وقال حسن عصفور عضو الوفد في لجنة طابا التي تبحث في القضايا الامنية ان الوفد لن يقدم أوراقا جديدة وسيصر خلال هذه الجولة على أن تشمل مساحة أريحا التجمعات السكانية والاراضي الزراعية المملوكة لفلسطينيين وأماكن تضم معالم أثرية ودينية , وعلى أن يخضع الطريق المؤدي من أريحا الى المعابر على نهر الاردن للسيطرة الفلسطينية لأهمية وجود اتصال بين جميع المناطق التابعة للسلطة الوطنية في اريحا .</p>
			<p>وعن الموقف الاسرائيلي قال عصفور ان الاسرائيليين " يتحدثون كثيرا عن الامن ويريدون أن يخضع كل شيء لمفهومهم بهدف الحصول على مكاسب سياسية وإقليمية " لافتا الى انه في ضوء هذا يعتبر " موضوع المعابر ضد السياسة الاسرائيلية الامنية " . وأوضح ان طلب الجانب الفلسطيني وجودا دوليا في قطاع غزة واريحا هدفه تحقيق " مراقبة دولية للاتفاق " وقال ان الورقة الفلسطينية , التي قدمت الاسبوع الماضي , " تضمنت مهام هذا الوجود " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401190069" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" اذا لم تحل القضية الفلسطينية ستكون هناك فوضى شاملة " . عرفات ل " الحياة " : لا تباينات في القيادة الفلسطينية ويدي ممدودة للمعارضين لنبني السلطة الوطنية</headline>
		<text>
			<p>عبر الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات في مقابلة اجرتها معه " الحياة " في تونس عن ارتياحه الشديد لنتائج قمة الرئيسين حافظ الأسد وبيل كلينتون في جنيف وقال ان مطلب السلام الشامل مطلب فلسطيني وأردني ومصري وسوري ولبناني وعربي .</p>
			<p>وفي ما يتعلق بالمفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية لتطبيق اتفاق غزة وأريحا اولا قال عرفات ان ثمة محاولة اسرائيلية مستمرة للمناورة والتهرب من المواعيد .</p>
			<p>ودعا عرفات الفصائل الفلسطينية التي توجد مقراتها في دمشق الى حوار من اجل تعزيز الوحدة الوطنية الفلسطينية " بعد التوصل الى تفاهم بين الرئيسين الأسد وكلينتون وبوادر الحل على الجبهة السورية " .</p>
			<p>وفي ما يأتي نص المقابلة :</p>
			<p>ما هو تعليقكم على ما جرى في جنيف بين الرئيسين حافظ الأسد وبيل كلينتون ?</p>
			<p>- في الحقيقة تابعت ما حدث , وأعبر عن ارتياحي الشديد لما تحقق وأعتبره مكملا لما تم تحقيقه في المسارين الفلسطيني والأردني . والآن المسار السوري سيليه إن شاء الله المسار اللبناني , لأننا نتطلع الى حل عربي شامل يأخذ في اعتباره مصالح أمتنا العربية لإقامة سلام عادل وشامل في المنطقة .</p>
			<p>إذا موقفكم في غاية الإيجابية مما حصل , فكيف تقومون ما قاله الرئيس كلينتون في ذلك اللقاء ?</p>
			<p>- ما قاله كان تأكيدا لأهمية ما تم في المسار الفلسطيني - الاسرائيلي واتفاق واشنطن بين اسرائيل ومنظمة التحرير للتوصل الى اتفاق إعلان المبادئ الذي وقعنا عليه . ويعتبر ما قاله الرئيس كلينتون قوة دفع جديدة لعملية السلام الجارية في المنطقة .</p>
			<p>وماذا عن الذي قاله الرئيس الأسد وتركيزه على السلام الشامل ?</p>
			<p>- هذا المطلب ليس فقط مطلبا سوريا . أنا أذكر الرئيس الأسد لأنه شدد على السلام الشامل الذي هو مطلب كل الأمة العربية فهو مطلب فلسطيني , وهو مطلب أردني ومصري وسوري ولبناني وعربي .</p>
			<p>بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق غزة وأريحا أولا في واشنطن , ما هو تقويمكم للمسار الذي بدأ بعد حفلة البيت الأبيض ?</p>
			<p>- للأسف , هناك محاولة مستمرة من الطرف الاسرائيلي للمناورة على ما تم الاتفاق عليه . وأرجو أن يسارع راعيا المؤتمر اللذان وقعا معنا الاتفاق للتدخل لحمل اسرائيل على التنفيذ الدقيق والأمين لما تم الاتفاق عليه بما في ذلك إلتزام المواعيد التي نص عليها الاتفاق .</p>
			<p>المناورة الاسرائيلية مستمرة للتهرب من المواعيد ومحاولة كسب أكثر ما يمكن لوجهة النظر الاسرائيلية في مراحل تنفيذ الاتفاق . وهذا متوقع من الطرف الاسرائيلي ولم يكن مفاجأة لنا , ونحن نعرف كيفية ( إدارة ) المفاوضات مع الاسرائيليين وطبيعتها , فهي ليست هينة . ونحاول دائما وابدا ان نعيدهم للإلتزام الدقيق والأمين بما تم الاتفاق عليه , لكن المناورات الاسرائيلية للأسف , ما زالت مستمرة حتى الآن .</p>
			<p>وفي هذا نحن لا نستجدي اسرائيل وإنما نطالب بتطبيق يخدم مصلحة السلام ومسيرته , والسلام في صالح الجميع : نحن وهم وكل المنطقة . وهذا هو السلام الشامل الذي نتحدث عنه كأمة عربية .</p>
			<p>هناك وجهة نظر اسرائيلية تقول ان الرئيس عرفات ليس مقتنعا بأن ما توصل اليه الطرفان حتى الآن هو اتفاق على مرحلة انتقالية وليست نهائية وأنكم تريدون منذ الآن الخوض في المرحلة النهائية ?</p>
			<p>- يبدو أن أي مسؤول اسرائيلي يقول هذا الكلام لم يقرأ الاتفاق , فالاتفاق حدد مراحل لذلك فهو اتفاق مرحلي . اما في ما يتعلق بغزة وأريحا فالانسحاب الاسرائيلي منهما والتوقيع على ذلك يعنيان أنهما اصبحتا أرضا محررة بالمعنى القانوني والمعنى الدولي , واذا كان هناك بعض الرسميين الاسرائيليين لا يعرفون هذه الحقيقة , فليعودوا الى القانون الدولي والنصوص الدولية ليعرفوا ما معنى الانسحاب .</p>
			<p>فالانسحاب من غزة وأريحا يعني ان هذه الأرض أصبحت فلسطينية محررة بمجرد ان يبدأ الانسحاب ( الاسرائيلي ) منها مثلما حدث الانسحاب الفرنسي من لبنان وسورية والانسحاب البريطاني من الهند ومصر , والفرنسي من الجزائر وتونس والمغرب . لكن التطبيق مثلما اتفقنا سيكون على مراحل , فعلى سبيل المثال سيكون الانسحاب من الأماكن ذات الكثافة السكانية من بقية الضفة الغربية قبل اجراء الانتخابات , اذ ينبغي ان تجرى الانتخابات تحت إشراف دولي وتحت إشراف السلطة الوطنية الفلسطينية . ونحن سننشئ سلطة وطنية في غزة وأريحا ستمتد الى كل الأراضي الفلسطينية .</p>
			<p>هذا كلام في سياق المفاوضات . . .</p>
			<p>- بل في سياق الواقع . . . في المرحلة الأولى فقط هذه السلطة الوطنية لا يحق لها أن تنشئ جيشا أو أن تكون لها سفارات , لكن عندما وقعت منظمة التحرير الفلسطينية , ويعرف ( رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق ) رابين انه وقع مع المنظمة التي تملك اعترافا دوليا أكثر من اسرائيل .</p>
			<p>لكن اذا أردنا أن نحدد الخلاف وأخذنا موضوع المعابر مثلا , ما هي نقطة الخلاف ?</p>
			<p>- هل سنعيش في بانتوستانات أو في غيتوات ? لا . فعندما نقول " انسحاب " فذلك يعني انسحابا كاملا . انهم يتعللون بالأمن . طيب , اذا لم تكن واثقا من الشرطي او الضابط الفلسطيني الواقف على المعبر ألا تثق ايضا بالوجود الدولي ? فنحن أيضا لسنا واثقين من الجندي الاسرائيلي . وفي سيناء هم واثقون من الوجود الدولي , ومن وثق في الوجود الدولي هناك هو حزب " ليكود " . فعلى الأقل هناك سابقة يستطيع أن يستند اليها وهي موافقة " الليكود " على الوجود الدولي في سيناء . وما الفرق بين امتداد هذه القوات الدولية الموجودة في سيناء الى الاصبع او القطاع , فالقطاع بالنسبة الى سيناء هو اصبع على الخارطة ولذلك يسمونه قطاع غزة .</p>
			<p>إذن كيف تعتقدون امكان حل ذلك ?</p>
			<p>- نحن نتابع الأمر , ونطلب من راعيي المؤتمر والأطراف الدولية المساهمة في اقناع الاسرائيليين بفهم هذا الموضوع .</p>
			<p>هل أنتم راضون الآن على طلب اسرائيل أن يكون هناك سقف 7 آلاف شرطي فلسطيني ?</p>
			<p>- ليس هناك طلب اسرائيلي بهذا المعنى , بل بالعكس هم يعرفون أهمية الشرطة , ففي الدول المتقدمة يوجد شرطي لكل 200 - 250 مواطنا , أما في دول العالم الثالث فهناك شرطي واحد لكل 100 - 150 فردا . ولكن هذا ينطبق على الدول التي لها جيوش تستطيع استخدامها في أي لحظة بينما نحن الفلسطينيين ممنوع علينا في الفترة الأولى أن يكون لنا جيش فيكون اعتمادنا الأساسي على الشرطة . والعدد المتفق عليه في اللجنة الأمنية يراوح بين عشرين وخمسة وعشرين ألف شرطي .</p>
			<p>هم يقولون انهم لا يمانعون في الرقم الذي وضعناه , وحديثنا مع ( المسؤولين في ) البنك الدولي واجتماعنا الاخير في أوسلو مع المانحين والبنك الدولي اظهرا أن المجموعة الأولى في غزة وأريحا فقط هي من 12 الى 15 ألف شرطي . والبقية ( تأتي ) عندما يستكمل الانسحاب من بقية الأراضي الفلسطينية .</p>
			<p>في ضوء ذلك هل تتوقعون تحقيق تقدم في المستقبل القريب استنادا الى حلول وسط . في المعابر مثلا ?</p>
			<p>- نرجو هذا , لكن ليست حلولا وسطا , وانما حلول تعطينا حقوقنا كاملة .</p>
			<p>لكن في أي مرحلة ?</p>
			<p>- المفاوضات مستمرة في طابا , وخلال هذا الشهر جرت مفاوضات في أوسلو وباريس والقاهرة والآن في طابا .</p>
			<p>لماذا أوقفت المفاوضات الاقتصادية في باريس ?</p>
			<p>- لأن السياسة تأتي قبل الاقتصاد . ان الحاجة الى اتفاق على الامور السياسية لكي تتقدم المفاوضات الاقتصادية .</p>
			<p>المفاوضات الآن مستمرة . هل أنتم راضون على اداء الوفد الفلسطيني ?</p>
			<p>- نعم فالوفد الفلسطيني ينفذ تعليمات قيادته . لذلك نحن راضون .</p>
			<p>راضون تماما ?</p>
			<p>- طبعا , وقد وضع ( الوفد ) في اعتباراته مصلحة الشعب الفلسطيني .</p>
			<p>ألا تعتقد انه يمكن الاستعانة بعناصر أفضل في المفاوضات ?</p>
			<p>- اذا لزم الأمر سنرسل عناصر وعندنا ما شاء الله من الكوادر الكفوءة والمقتدرة ما فيه الكفاية .</p>
			<p>كيف تفسرون التباينات الفلسطينية ?</p>
			<p>- أي تباينات ?</p>
			<p>بين القيادات الفلسطينية . . .</p>
			<p>- ليست هناك تباينات لكن الديموقراطية الفلسطينية سكر زيادة وهذا يعني . . . التباينات في اسرائيل موجودة . وفي الولايات المتحدة توجد تباينات على اتفاق " نافتا " ( الاتفاق الاقتصادي بين الولايات المتحدة وكندا والمكسيك ) وفي اوروبا هناك من هم مع اتفاق " الغات " ومن هم ضد . فهذه من سمات اي ساحة ديموقراطية , ونحن نعتز بالديموقراطية الفلسطينية حتى وان كانت لا تعجب البعض . ونحن متوجهون اليها لخدمة الشعب الفلسطيني .</p>
			<p>كيف تفسرون الحملات الصحافية عليكم هذه الايام ?</p>
			<p>- انها مدفوعة فهي تعكس , ان في الصحف العربية او الأجنبية , مفاجأتهم بصلابة الموقف الفلسطيني . لكن هناك مثلا فلسطينيا يقول " يا جبل ما يهزك ريح " .</p>
			<p>ننتقل الى موضوع الأردن . ما هي طبيعة العلاقات الآن مع الأردن ?</p>
			<p>- علاقات " كويسة " ووقعنا اتفاقا اقتصاديا جيدا جدا مع الاخوة الأردنيين , وبدأت اللجان المشتركة عملها . ونحن نعتز بالعلاقات الفلسطينية - الأردنية .</p>
			<p>لكن لماذا تأخر التوقيع على الاتفاق ?</p>
			<p>- لأنه كان لا بد ان ننتظر ما سيتم بيننا وبين الاسرائيليين .</p>
			<p>إذا ليس هناك تقديم للعلاقة مع اسرائيل على العلاقة مع الأردن ?</p>
			<p>- مستحيل , وسيتم بيننا وبين الاخوة في مصر وانت أول من يطلع على " مشروع اتفاق التعاون الاقتصادي والتقني بين جمهورية مصر العربية ومنظمة التحرير الفلسطينية " . وسيوقع ان شاء الله خلال هذا الشهر لأننا نحتمي بالعلاقة الاقتصادية العربية امام التغلغل الاسرائيلي في الشعب الفلسطيني الواقع تحت الاحتلال الاسرائيلي خلال هذه السنوات الطويلة .</p>
			<p>اذا لا تقدمون العلاقة مع اسرائيل على أي طرف عربي في أي شكل من الأشكال ?</p>
			<p>- لا يمكن , لأن علاقاتنا العربية علاقات اساسية .</p>
			<p>لكن , كيف تفسرون طلبكم ايجاد بنك مركزي فلسطيني او عملة فلسطينية ?</p>
			<p>- من حقنا ان نطلب كل ما يجب ان يكون عليه الكيان الفلسطيني القادم , فنحن في طريقنا الى دولة المفروض ان تتحد كونفيديراليا مع الأردن حسب قرار مجلسنا الوطني طبقا للخيار الحر والطوعي للشعبين الشقيقين فاذا وافق اخواننا في الأردن , ننجز الكونفيديرالية معهم رأسا , ومقومات هذه الدولة التي ستقوم ان شاء الله ان تكون لها كل هذه الامكانات .</p>
			<p>متى تتوقعون ان تصلوا الى غزة او أريحا ?</p>
			<p>- نرجو ان ينتهي التعنت الاسرائيلي ويجب ان يفهم الاسرائيليون انه اذا لم تحل القضية المركزية في منطقة الشرق الاوسط والأمة العربية وهي القضية الفلسطينية , فلن يكون استقرار و لا أمن ولا سلام , وانما ستكون هناك فوضى شاملة . ولذلك يجب ان يضعوا في اعتبارهم أهمية حل هذه القضية .</p>
			<p>لكن كيف ? بماذا تنصحهم ?</p>
			<p>- هذا الاتفاق الذي تم التوقيع عليه لم يكن بيننا وبين اسرائيل فقط وانما اشترك فيه العالم ووقع عليه راعيا المؤتمر الأميركي والروسي وبرعاية رئيس الولايات المتحدة وأمام أنظار العالم أجمع ومباركته .</p>
			<p>ماذا تطلبون عمليا من اسرائيل ?</p>
			<p>- التنفيذ الأمين والدقيق لما تم الاتفاق عليه .</p>
			<p>تعتقدون أن اسرائيل لم تقرأ الاتفاق جيدا ?</p>
			<p>- لا , قرأت جيدا لكنها تحاول المناورة والتهرب من مضمون الاتفاق .</p>
			<p>العلاقات مع رابين ماذا تقولون عنها ?</p>
			<p>كيف وجدتم الرجل ?</p>
			<p>- أقول أن الرجل العسكري يحترم كلمته وأرجو أن ينعكس ذلك على تنفيذ الاتفاق .</p>
			<p>كيف كانت طبيعة الحوارات معه . وهذه أول مرة تقابل رئيس وزراء اسرائيليا ?</p>
			<p>- لم تكن سهلة , فالاجتماع الأول كان صعبا , لكن بعد ذلك انطلقنا لوضع أسس جديدة لتنفيذ الاتفاق ولما طلب تأجيل البدء في الانسحاب وافقته على ذلك .</p>
			<p>ما الذي لفتكم في شخصيته ?</p>
			<p>- انه رجل يحترم كلمته .</p>
			<p>وشمعون بيريز ?</p>
			<p>- انه رجل سياسي محنك .</p>
			<p>ما الفرق بينه وبين رابين ?</p>
			<p>- لا أدخل في القضايا الخاصة للحكومة الاسرائيلية .</p>
			<p>يؤخذ على ياسر عرفات انه يريد أخذ كل الأمور بيده , وكأن المسرح لا يتسع الا لشخص واحد , ما هو تعليقكم على ذلك ?</p>
			<p>- هل تعرف ان بناء الأوطان يحتاج الى رجل يسهر الليل . نحن الآن في الساعة الأولى والربع صباحا , والسهرة مازالت في بدايتها . والله اذا جرح طفل في الانتفاضة أنا مسؤول عنه و . . . أريد أن اذكرك باللجان التي انشأناها من أجل مواجهة الوضع الجديد في بناء السلطة الوطنية الفلسطينية , وهي لجان على كل المستويات , مثلا الجسم الاقتصادي هو الذي يتابع أوضاعنا اليوم مع المتبرعين ومع البنك الدولي . وهناك المؤسسات التي بدأنا بانشائها مثل لجنة حقوق الانسان والبيئة والاحصاء اضافة الى المؤسسات الصحية والتعليم والاسكان .</p>
			<p>كيف تنظرون الى وضع العلاقات العربية في شكل عام ?</p>
			<p>- والله تحتاج الى مزيد من الجهد من القادة العرب لاستعادة اللحمة العربية , لأننا نواجه نظاما جديدا سيكون على حسابنا اذا لم نواجهه بوقفة رجل واحد . أنا أدعو الى مزيد من الوحدة العربية لمصلحة أطفالنا وأجيالنا المقبلة .</p>
			<p>هل يمكن أن تقوموا بمبادرة في هذا المجال ?</p>
			<p>- أنا مع المبادرة التي طرحها الأمين العام للجامعة العربية .</p>
			<p>وماذا عن الوحدة الوطنية الفلسطينية والمنظمات المعارضة ?</p>
			<p>- أنا أقول لها شيئا واحدا . الآن بعد التوصل الى تفاهم بين الرئيسين الأسد وكلينتون وبوادر الحل على الجبهة السورية , أقول لهذه المنظمات : يدي ممدودة لكم لبناء السلطة الوطنية الفلسطينية , لنبني وطنا حرا لكل أحرار فلسطين , وطنا ديموقراطيا ذا وجه انساني حضاري عصري , يقوم على المبادئ والقيم والأخلاق والإشعاع الديني المنبعث من تقاليد فلسطين وحضارة فلسطين , والتسامح الديني الذي اشتهرت به هذه الأرض , أرض فلسطين , أرض السلام , أرض القداسة . واني أمد يدي اليكم جميعا لتعزيز وحدتنا الوطنية , لأن فلسطين تنبعث من جديد الآن . وفلسطين محتاجة الى كل أطفالها ونسائها .</p>
			<p>كم ساعة تعمل يوميا هذه الأيام ?</p>
			<p>- بين 17 و 18 ساعة , كالعادة .</p>
			<p>هل هناك من رحلات جديدة ?</p>
			<p>- هناك رحلة الى مصر ولقاء مع الرئيس مبارك الخميس , ولقاء مع وزير التجارة الأميركي براون في اليوم نفسه في مصر , وبعد ذلك سأذهب الى أوسلو للمشاركة في واجب تشييع وزير الخارجية النروجي هولست , صديقي القديم منذ كان وزيرا للدفاع وكان يزور جنوب لبنان لتفقد وحدة بلاده هناك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401190070" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>وزراء في حكومته يعارضون الفكرة . رابين يؤيد استفتاء على الجولان لكنه يعتبر الأمر سابقا لأوانه</headline>
		<text>
			<p>أعلن رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين أمس انه يدعم فكرة اجراء استفتاء على انسحاب اسرائيلي من الجولان أو الاراضي المحتلة الأخرى لكنه شدد على ان قرار الاستفتاء سابق لأوانه .</p>
			<p>وكان اعلان نائب وزير الدفاع موردخاي غور عن هذا الاستفتاء أول من أمس اثار موجة استياء في الائتلاف الحكومي الذي يرأسه رابين .</p>
			<p>وصرح رابين الى الاذاعة الاسرائيلية : " يجب عندما يحين الوقت ان يعتمد البرلمان قانونا يسمح باجراء استفتاء ( على الانسحاب الاسرائيلي ) . سنقوم بذلك عندما تطرح المسألة على جدول الاعمال واذا ما تم طرحها " .</p>
			<p>وأكد انه " ليس ضروريا " حاليا اتخاذ قرار في شأن اجراء استفتاء نظرا الى المستوى الذي وصلت اليه المفاوضات مع سورية والفلسطينيين .</p>
			<p>وذكر رابين " في ما يخص هضبة الجولان , اعلنت الحكومة ان هناك امكانية التوصل الى تسوية على الارض لا أكثر ولا أقل " .</p>
			<p>وردا على سؤال عن ردة فعله على تصريحات الرئيس السوري حافظ الأسد بعد لقائه نظيره الاميركي بيل كلينتون قال رابين انه " لا ينتظر أكثر من ذلك " من الرئيس السوري .</p>
			<p>لكنه أضاف " انا مستعد للاكتفاء بما قيل وبما نقله الينا " الاميركيون " بغية دفع المفاوضات الى أمام " .</p>
			<p>وتساءل وزير البيئة يوسي ساريد ( حزب ميريتز اليساري ) الذي يعتبر مقربا من رابين في تصريح اذاعي " استفتاء ? ولم ? " . ورأى ساريد " الحكومة تتمتع بالسيادة . ومن حقها وواجبها ان تتوصل الى اتفاق سلام مع سورية والاردن من دون ان تلجأ الى الاستفتاء " .</p>
			<p>وأعلن وزير الصحة حاييم رامون معارضته الاستفتاء وفضل اجراء انتخابات مبكرة " قد تنظم بعيد ابرام اتفاق سلام مع سورية وليس قبل ابرامه " .</p>
			<p>وقال وزير الاسكان بنيامين بن اليعازر " لا جدوى من الاستفتاء اذ ان الشعب الاسرائيلي يعرف نيات الحكومة " .</p>
			<p>وأعرب سكرتير حزب العمل ( بزعامة رابين ) نسيم زفيلي عن معارضته هذا الاقتراح ايضا ورأى ان " الشعب انتخب هذه الحكومة لابرام السلام مع سورية والحكومة تعمل لاحترام هذه الارادة الشعبية " .</p>
			<p>وأضاف " ان اجراء استفتاء , وهو سابقة في تاريخنا , يتطلب وقتا طويلا ويعرقل عملية السلام من دون جدوى " .</p>
			<p>وقال النائب ران كوهين ( من حزب ميريتز ) " ان الخطوط العريضة لسياسة الحكومة لم تتضمن يوما مبدأ اجراء استفتاء " .</p>
			<p>ولم تجر اسرائيل حتى الآن اي استفتاء شعبي . وليست الحكومة مجبرة من الناحية القانونية على اجراء استفتاء لان القانون الذي صوت عليه البرلمان لفرض السيادة الاسرائيلية على الجولان في العام 1981 لا يحظر قيام مفاوضات مع سورية في شأن مصير هذه الهضبة التي احتلتها اسرائيل في العام 1967 .</p>
			<p>وتلوح اسرائيل بسلاح الاستفتاء لتؤكد لسورية والولايات المتحدة ان الانسحاب الاسرائيلي من هضبة الجولان لن يتم من دون ضمانات جدية من ناحية الأمن .</p>
			<p>وأوضح موظف كبير في رئاسة مجلس الوزراء لوكالة " فرانس برس " : " لا نريد ان نعطي السوريين الانطباع ان الانسحاب من الجولان امر مسلم به . اذا كانت شروط دمشق صعبة جدا , سنطلب من الشعب ان يدلي برأيه . أما اذا كانت الشروط معتدلة فلن يتم اجراء استفتاء " .</p>
			<p>وأضاف الموظف الكبير الذي طلب عدم الكشف عن اسمه : " لدينا الانطباع ان سورية والولايات المتحدة توصلتا الى اتفاق . لكن يجب ان تعرفا انه كي يصبح الانسحاب ممكنا عليهما أن تمنحا اسرائيل ضمانات في شأن أمنها , والا فإن الرأي العام الاسرائيلي سيعارض " الاتفاق .</p>
			<p>وابدى وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز بعض الحذر وقال في تصريح اذاعي ان اجراء استفتاء " رهن بالظروف . ولن يكون ذلك تلقائيا بل على الحكومة ان تدرس هذه المسألة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401190071" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>عشراوي بعد لقاء روس في القدس : التأثير الايجابي يشمل كل المسارات</headline>
		<text>
			<p>صرحت الدكتورة حنان عشراوي الناطقة باسم الوفد الفلسطيني المفاوض سابقا ان منظمة التحرير ترى ايجابيات في اي تقدم يتم إحرازه على أي مسار من مسارات مفاوضات السلام مع اسرائيل , وذلك في ختام لقاء عقد أول من أمس في القدس الشرقية بين وفد فلسطيني من الاراضي المحتلة والمنسق الاميركي لعملية السلام في الشرق الاوسط دنيس روس .</p>
			<p>وقالت عشراوي " ان منظمة التحرير اعتبرت دائما ان اي تقدم في أحد مسارات التفاوض سيكون له تأثير ايجابي في المسارات الأخرى " .</p>
			<p>وشددت على ان الفلسطينيين " التزموا دائما السعي الى الحل الشامل " الذي يشمل كل الاراضي التي تحتلها اسرائيل .</p>
			<p>واطلع الوفد الاميركي الآتي من جنيف الفلسطينيين على نتائج اللقاء بين الرئيسين الاميركي والسوري بيل كلينتون وحافظ الاسد الذي عقد الاحد في جنيف . واضافت عشراوي " طرحنا اسئلة دقيقة وحصلنا على اجوبة دقيقة " .</p>
			<p>وأعلنت ان الوفد الفلسطيني الى مفاوضات السلام مع اسرائيل " مستعد للتوجه الى واشنطن فور استئناف المفاوضات " التي توقفت منذ ايلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وترأس صائب عريقات الوفد الفلسطيني في الاجتماع مع الوفد الاميركي الذي استغرق ساعتين وجرى في " قصر الشرق " مقر الوفد الفلسطيني الى مفاوضات السلام .</p>
			<p>وكان الوفد الاميركي التقى قبل ذلك رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين ووزير الخارجية شمعون بيريز .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401190072" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الصرب يتراجعون عن عرضهم منح المسلمين ثلث الأراضي . الوسيطان الدوليان في البوسنة غير متفائلين بالتوصل الى حل</headline>
		<dateline>جميل روفائيل</dateline>
		<text>
			<p>أوضح وسيطا السلام الدوليان أمس الثلاثاء أنهما لا يريان املا في التقدم نحو احلال السلام في البوسنة في جولة جديدة من المحادثات بين زعماء المسلمين والصرب والكروات .</p>
			<p>وقال اللورد اوين مبعوث الاتحاد الأوروبي ان الهجمات العسكرية الضخمة التي تشنها الاطراف الثلاثة في الحرب المستمرة منذ 21 شهرا تقلل من امكان التوصل الى تسوية .</p>
			<p>وقال ثورفالد شتولتنبرغ مبعوث الأمم المتحدة عند وصوله الى قصر الأمم في جنيف قبل ثلاث ساعات من بدء المحادثات ان الوضع غير مشجع .</p>
			<p>وأشار أوين الى هجوم شنته القوات الصربية فقال " هناك هجوم عسكري ضخم بالفعل . . . والقتال البري اعنف مما كان عليه قبل اشهر " .</p>
			<p>وأضاف وزير خارجية بريطانيا الأسبق ان الاطراف الثلاثة يحصلون على مزيد من الأسلحة , على رغم الحظر الدولي .</p>
			<p>كاراديتش يتراجع</p>
			<p>وذكرت وكالة " سرنا " أمس الثلثاء ان صرب البوسنة تراجعوا في الخطة التي أقرها مساء الاثنين " البرلمان " المعلن من جانب واحد في بيالينا في شمال شرق البوسنة عن اقتراحهم منح المسلمين 3,33 في المئة من أراضي البوسنة .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن الزعيم الصربي البوسني رادوفان كاراديتش قوله ان " الجمهورية الصربية تسحب عرضها لأن المسلمين رفضوا الاقتراح القاضي بمنح الطرف الاسلامي ثلث أراضي البوسنة والهرسك " . وأضاف " ان المبادئ التي يحملها وفد صرب البوسنة ( الى المفاوضات في جنيف ) تنطلق من ان الجمهورية الصربية المعلنة من جانب واحد في الأراضي التي يسيطر عليها الصرب في البوسنة دولة مستقلة وسيدة تتمتع بحق تقرير المصير وبحق المشاركة " .</p>
			<p>واعتبر ان حدود هذه الدولة " حدود الأمر الواقع " ميدانيا . وأشار الى امكان تعديل هذه الحدود في مواجهة المسلمين بالتفاوض " لجعلها اكثر تماسكا " وفق متطلبات تأمين المواصلات والى انه سيتم رسم الحدود معا مع الكروات في اطار تسوية شاملة للخلاف الصربي - الكرواتي .</p>
			<p>وذكرت الوكالة الصربية البوسنية ايضا ان خطة التفاوض الصربية تشير الى " حق الحصول على منفذ الى البحر " المستند الى اعلان كورفو ومعاهدة سان جيرمان وغيرهما من النصوص الدولية .</p>
			<p>من جهة أخرى أعلن اللورد أوين أمس عن إمكان إنسحاب القوات الدولية من البوسنة والهرسك بعد فصل الشتاء , " في حال واصلت الاطراف المتحاربة القتال " .</p>
			<p>قائد القوات الدولية</p>
			<p>وقال ديبلوماسيون في الأمم المتحدة : من المتوقع تعيين بديل للجنرال الفرنسي جان كوت الذي يتولى قيادة قوات الأمم المتحدة البالغ قوامها 26.000 رجل في البلقان لكن الموعد غير مؤكد .</p>
			<p>وكان كوت عين قائدا لقوة الحماية التابعة للأمم المتحدة في يوغوسلافيا السابقة في يوليو ( تموز ) الماضي لمدة عام واحد . وهو الآن في اجازة لأسباب شخصية من بينها مرض احد افراد اسرته .</p>
			<p>وفي جنيف نفت متحدثة باسم الأمم المتحدة تقارير ذكرت ان الأمين العام للأمم المتحدة بطرس غالي على وشك عزل كوت . لكن مصادر في نيويورك ذكرت انه تم التوصل الى اتفاق مشترك بين غالي ومسؤولين في الحكومة الفرنسية لتغييره .</p>
			<p>وقالت مصادر في مقر الأمم المتحدة ان كوت كان على خلاف مع رؤسائه المدنيين منذ اشهر عدة , وأنه يشكو من ان مسؤولين في نيويورك , من بينهم مساعد الأمين العام لقوات حفظ السلام كوفي انان , لا يدركون المشاكل التي تواجه العسكريين .</p>
			<p>وقال مصدر مطلع على الرسائل بين الجنرال الفرنسي والأمم المتحدة : " كانت البرقيات حادة اللهجة " . وأضاف ان بطرس غالي ارسل اليه برقية تتضمن تأنيبا قاسيا منذ عشرة أيام .</p>
			<p>الوضع العسكري</p>
			<p>تصاعدت حدة القتال في البوسنة وشملت مناطق جديدة , وأفاد بيان للجيش الحكومي بثته إذاعة ساراييفو أمس الثلثاء ان " العدو الصربي قصف توزلا بينما قصف الكروات زينيتسا وأعلنت حالة الخطر العام في المدينتين , وهما أهم منطقتين مسلمتين تحت سيطرة القوات الحكومية خارج العاصمة ساراييفو " .</p>
			<p>وذكر البيان ان المعارك في محيط مدينة أولوفو شمال شرقي ساراييفو " هدأت إثر الخسائر الفادحة التي لحقت بالقوات الصربية أفرادا ومعدات خلال المعارك الضارية في الأيام العشرة الأخيرة " .</p>
			<p>وأضاف البيان أن الهجوم الصربي اشتد على مواقع الجيش البوسني حول مدينة برتشكو في أقصى - شمال - شرقي الجمهورية " مستخدما المدفعية الثقيلة والدبابات والطائرات العمودية وأفواجا عدة من قوات المشاة , وتمكن المدافعون عن المنطقة من إرغام الأعداء على العودة الى مواقعهم " .</p>
			<p>كما شدد الصرب قصفهم على مدينة ماغلاي المحاصرة في الشمال منذ بدء الحرب " بهدف الانتقام من سكانها المدنيين بعد خسائرهم في أولوفو وبرتشكو " .</p>
			<p>وعن الوضع في وسط البوسنة اكد البيان انتصارات الجيش الحكومي في منطقة مدينة فيتز " على رغم القصف الكرواتي عليها وعلى مدينة نوفي ترافنيك بالقنابل العنقودية " .</p>
			<p>وفي موستار " واصل الكروات قصف القسم الشرقي منها " حيث سقطت عشرات القذائف على مساكن سكانها المسلمين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401190073" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>المعارضة تعزز مواقعها في البرلمان الروسي واستمرار انهيار الروبل . فيودوروف ثاني اصلاحي مهم يرفض حقيبة وزير المال في الحكومة الجديدة</headline>
		<dateline>جلال الماشطة</dateline>
		<text>
			<p>استقال امس الثلثاء بوريس فيودروف , وزير المال والقطب الاصلاحي الثاني في الحكومة , بعد يغور غايدار , وأدت الاستقالتان الى انهيار خطير في سعر الروبل الذي هبط اكثر من مئة نقطة .</p>
			<p>ومن جهة اخرى عززت المعارضة مواقعها في البرلمان بانتخاب ممثليها نوابا لرئيسه ومشرفين على عدد من اللجان البرلمانية المهمة ومنها الأمن والاقتصاد والتشريعات .</p>
			<p>وعقد الرئيس بوريس يلتسن امس اجتماعا مع رئيس الوزراء فيكتور تشيرنوميردين لبحث التشكيلة الوزارية الجديدة . وقبل اعلان نتائج الاجتماع نقلت اذاعة " صدى موسكو " نبأ عاجلا عن رفض بوريس فيودروف حقيبة وزير المال واستقالته من منصبه الحالي كنائب لرئيس الحكومة .</p>
			<p>وفيودروف هو ثاني اكبر قطب اصلاحي في الحكومة بعد غايدار الذي قدم استقالته , الأحد الماضي . وذكر اثر اجتماعه مع تشيرنوميردين انه تلقى عرضا بان يكون " مجرد " وزير للمال . وأضاف أنه وضع شروطا عدة بينها استعادة الصلاحيات التي كان حصل عليها عند تعيينه نائبا لرئيس الحكومة وقلصت في ما بعد , واقصاء عضو الحزب الزراعي الكسندر زافيريوخا من منصب نائب رئيس الوزراء واعفاء مدير البنك المركزي فيكتور غيراشينكو من منصبه .</p>
			<p>وشدد على ان " الغموض " في شأن بقائه او رحيله هو سبب الانهيار في سعر الروبل الذي سقط امس الى 1540 مقابل الدولار الواحد وهو رقم قياسي لم يصل اليه من قبل , ويشكل زيادة قدرها 120 عن الاثنين .</p>
			<p>وكان فيودروف توقع في وقت سابق ان يؤدي انسحابه من الوزارة وتغيير سياستها الى " انفلات تضخمي " وقفزة في سعر الدولار الذي قال انه سيبلغ عشرة آلاف روبل في غضون العام الحالي .</p>
			<p>ونقلت وكالة " بيزنس تاس " عن خبراء المال ان سقوط الروبل يعزى الى التغييرات الحكومية والتبديل المتوقع في سياستها المالية التي قالت انها ستؤدي الى " تضخم حاد للغاية " .</p>
			<p>وكان سعر الروبل بدأ ينخفض في مطلع العام الحالي بسبب منع تداول الدولار في المتاجر وقطاع الخدمات وتحويل المرتبات المؤجلة الى العاملين في عدد من القطاعات الصناعية , ولكن الهبوط الحاد الأخير فاق كل التوقعات وأدى الى حالة هلع بين حاملي الروبل الذين اخذوا يستبدلونه بالعملات الصعبة .</p>
			<p>وتوقع غايدار في حديث الى التلفزيون الروسي تدهورا سريعا بفعل ضغوط ذكر ان المجمعات الصناعية الكبرى تمارسها على الحكومة للحصول على دعم مالي و " حل مشاكلها على حساب دافعي الضرائب " . وأضاف ان الازمة الاقتصادية " لن تحل بتوزيع الحقائب الوزارية " .</p>
			<p>وعلى رغم اشارة غايدار الى انه سيدعم الحكومة في " عدد من المحاور " الا ان المراقبين يرون الآن ان استقالته وفيودروف قد تؤدي الى تغيير جذري على الصعيدين السياسي والاقتصادي .</p>
			<p>وأصدرت حركة " روسية الديموقراطية " وهي الجناح الراديكالي في " خيار روسيا " بيانا امس اعلنت فيه فعلا بداية حملة ضد حكومة تشيرنو ميردين وطالبت يلتسن باقصائه واتهمته بالسعي الى وقف الاصلاحات .</p>
			<p>ومن جهة اخرى , ظهرت بوادر انشقاق خطير في " خيار روسيا " , اذ اعلن بوريس فيودروف والنائب اندريه ماكاروف ( الذي ترأس لجنة الكشف عن الفضائح المالية لالكسندر روتسكوي نائب رئيس الدولة سابقا ) عن انسحابهما والانضمام الى كتلة جديدة يتزعمها الكسندر برغينسكي نائب رئيس حكومة العاصمة .</p>
			<p>وأكد سيرغي يوشنكوف احد اقطاب " الخيار " ان غينادي بوربوليس احد اقرب مساعدي يلتسن سابقا قد ينسحب من الكتلة وقال : سيرتكب بذلك " هفوة اخلاقية " لأنه انتخب على قوائمها .</p>
			<p>وعلى صعيد آخر توصلت القوى السياسية المختلفة في البرلمان الى حد من التفاهم في توزيع المسؤوليات . فاتى انتخاب ايفان ريبكين مرشح الحزب الزراعي رئيسا لمجلس الدوما وتفاهمت الكتل الثماني في الهيئة التشريعية على انتخاب نائب أول للرئيس عن كتلة " خيار روسيا " الاصلاحية واختير لهذا المنصب ميخائيل ميتيوكوف رئيس لجنة التشريعات في البرلمان السابق . وتم انتخاب ثلاثة نواب آخرين للرئيس هم : فالنتين كوفاليوف ( مستقل رشح على قائمة الحزب الشيوعي ) والفتينا فيدولوفا رئيسة كتلة " النساء " والكسندر فينغيروفسكي مرشح الحزب الديموقراطي الليبرالي الذي يتزعمه فلاديمير جيرينوفسكي . وضمن اتفاق شامل حصل هذا الحزب على رئاسة خمس من 23 لجنة برلمانية , استحدثت لجنة " الشؤون الجيوسياسية " لتسند رئاستها الى جيرينوفسكي كحل وسط لابعاده عن لجنة الشؤون الخارجية التي كلف الاشراف عليها فلاديمير لوكين سفير روسيا في واشنطن واحد اقطاب الكتلة الاصلاحية المعتدلة المعروفة باسم " التفاحة " .</p>
			<p>وسيترأس ممثلون عن " خيار روسيا " اربع لجان , بينها الدفاع والسياسة والاعلام , وستكون الاولى باشراف سيرغي يوشنكوف وهو عقيد متقاعد ومقرب من غايدار والثانية بقيادة ميخائيل بولتورانين الصديق الشخصي لبوريس يلتسن ورئيس مركز الاعلام الموحد سابقا .</p>
			<p>وحصل الشيوعيون على رئاسة لجنة الأمن واسند المنصب الى فيكتور ايليوخين مساعد المدعي العام سابقا الذي كان رفع دعوى جنائية بتهمة " الخيانة العظمى " ضد الرئيس السوفياتي السابق ميخائيل غورباتشوف . وسيترأس فلاديمير ايساكوف احد اكبر اقطاب المعارضة في البرلمان السابق لجنة التشريعات , فيما يشرف على لجان الاقتصاد والضرائب والمال ممثلون عن " التفاحة " والحزب الديموقراطي .</p>
			<p>الروسي المناوئ للاصلاحات الراديكالية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401190074" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>موسكو : مصالحنا تقتضي بقاءنا في الجمهوريات</headline>
		<text>
			<p>دعا اندريه كوزيريف وزير الخارجية الروسي امس الثلثاء الى استمرار " الوجود العسكري " الروسي في اسرة الدول المستقلة وقال ان هذه هي " المهمة الاستراتيجية " لموسكو لمواجهة ما وصفه ب " الاخطار الأساسية على مصالحها الحيوية " .</p>
			<p>وأشار في اجتماع لقيادات وزارات الخارجية والدفاع والداخلية بحثت فيه العلاقات مع الجمهوريات السوفياتية السابقة الى ان الدعوة للانسحاب العسكري الكامل من بلدان الاسرة " تطرف يماثل الدعوة الى ارسال دبابات الى هناك " . وأضاف ان الهيمنة العسكرية لا تخدم مصالح موسكو و " لكن خلق فراغ يؤدي الى خطر اذ يمكن ان تملأه قوى غير صديقة " لموسكو .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401190075" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>فلاحو المكسيك يطلبون من الرئيس الاميركي ان لا يشارك في " المذبحة "</headline>
		<text>
			<p>طلب الفلاحون الذين أعلنوا التمرد , في جنوب المكسيك , من الرئيس الاميركي بيل كلينتون ان لا يلوث يديه بدماء الهنود في " المذبحة " التي يتعرضون لها على أيدي الحكومة المكسيكية .</p>
			<p>وجاء في الرسالة التي أرسلت الى كلينتون والكونغرس الاميركي ومواطني الولايات المتحدة , الليلة قبل الماضية , ووزعت على الصحف المحلية : " ان القوات والطائرات وطائرات الهليكوبتر واجهزة الرادار والمعدات الخاصة بالاتصالات لا تستخدم في محاربة تجار المخدرات . . . بل لقمع الكفاح العادل للشعب المكسيكي سكان شياباس الاصليين " .</p>
			<p>أضافت الرسالة المؤلفة من صفحة واحدة , مخاطبة كلينتون , " لا تلوث يدك بدمائنا بالمشاركة مع الحكومة المكسيكية " . ووقعت على الرسالة اللجنة الثورية التي ترأس جيش تحرير زاباتا الوطني .</p>
			<p>ومن ناحية اخرى توجه زعماء من السكان الاصليين في الولايات المتحدة وكندا الى جنوب المكسيك للتحقيق في تقارير تفيد ان الفلاحين يتعرضون لانتهاكات ومذابح منذ بداية العام الحالي .</p>
			<p>وتأتي الزيارة التي يقوم بها هنود من اميركا الشمالية الى المنطقة لتشكل تضامنا كبيرا مع السكان المكسيكيين الاصليين الذين يعانون المشاكل نفسها , من التمييز العنصري والفقر والخلافات على الارض .</p>
			<p>من جهة اخرى قال " وسيط السلام " الذي أرسلته الحكومة الى منطقة القتال كاماتشو سوليز انه استطاع الاتصال بمسؤول في " جيش زاباتا للتحرير الوطني " , وتلقى رسالة من نائب القائد العام ماركوس , ولم يفصح عن محتواها , لكنه قال ان ما جاء فيها لا يختلف عن المطالب السابقة التي ارسلت الى مكسيكو سيتي , وتتضمن المطالبة بمراعاة حقوق الانسان وبأوضاع افضل للمكسيكيين الاصليين ( الهنود ) .</p>
			<p>وذكر كاماتشو انه سينقل المطالب الى العاصمة لاطلاع الرئيس عليها ومناقشتها .</p>
			<p>وأضاف انه متفائل وان جهوده السلمية في طريقها الى ان تثمر اتفاقا مع الفلاحين .</p>
			<p>يذكر ان القتال في الولايات الجنوبية في المكسيك بدأ في أول هذه السنة , بانتفاضة للفلاحين ومعظمهم من الهنود الحمر الذين يعيشون على هامش الفورة الاقتصادية التي تشهدها البلاد .</p>
			<p>وكان الرئيس المكسيكي كارلوس ساليناس اعلن قبل يومين عفوا عاما عن المتمردين اذا ألقوا سلاحهم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401190076" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الرئيس الايطالي تعرض لضغوطات و الانتخابات مددت يومان ارضاء لليهود</headline>
		<dateline>سعد كيوان</dateline>
		<text>
			<p>كشف رئيس الجمهورية الايطالية أوسكار لويجي سكالفارو أمس الثلثاء عن محاولات وضغوط مورست من أجل حمله على الاستقالة لشل المؤسسات الدستورية ومنعه من حل البرلمان , فيما قررت الحكومة اجراء الانتخابات على مدى يومين بدلا من يوم واحد ( 27 و 28 آذار / مارس ) لتمكين الطائفة اليهودية من ممارسة حقها في الاقتراع .</p>
			<p>وجاء كلام رئيس الجمهورية خلال احتفال تدشين جامعة روما الثالثة , وعلى اثر كلمة لإحدى الطالبات طالبت فيها , أمام ذهول الحاضرين , سكالفارو بالاستقالة .</p>
			<p>عندها صعد رئيس الجمهورية الى المنصة وارتجل كلمة أكد فيها أنه لن يخضع لعمليات الابتزاز , وأنه سيقوم بدوره ويبقى في منصبه حتى نهاية ولايته . وأكد سكالفارو أن حل البرلمان جاء نتيجة قناعة بضرورة الاحتكام الى الناخبين بعد التطورات والفضائح التي عصفت بالواقع السياسي وترافقت مع مناورات حثيثة من أطراف سياسية واستخباراتية لتوريط رئاسة الجمهورية في فضائح فساد ورشوة . ولكن سكالفارو أكد ان موقعه لا يسمح له بالدخول في التفاصيل وتحديد المسؤوليات .</p>
			<p>ومن المتوقع أن تطلب الحكومة من البرلمان اليوم ( الاربعاء ) الموافقة على قرار يخولها بابقاء صناديق الاقتراع مفتوحة في 28 آذار ( مارس ) بعد أن تم التوصل الى اتفاق مع حاخام الطائفة اليهودية لتحاشي الاشكال الذي حصل نتيجة تزامن 27 آذار مع عيد الفصح عند الطائفة اليهودية التي يبلغ عددها حوالي 30 ألف شخص .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401190077" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>مصادر الشرطة السويسرية : إيران ساهمت رسميا في اغتيال رجوي</headline>
		<text>
			<p>جاء في صحيفة فرنسية أمس الثلثاء ان المحققين السويسريين يعتقدون ان ايران ساعدت في قتل أحد المنشقين الايرانيين في سويسرا سنة 1990 .</p>
			<p>وقالت صحيفة " ليبراسيون " اليسارية نقلا عن تحقيقات الشرطة السويسرية انه يشتبه في اشراف اثنين من الديبلوماسيين الايرانيين على الجريمة .</p>
			<p>وكانت فرنسا أعادت في الشهر الماضي ايرانيين مطلوب اعتقالهما في سويسرا الى بلادهما وتعرضت لانتقادات حادة من السلطات السويسرية ووزارة الخارجية الأميركية .</p>
			<p>ونقلت " ليبراسيون " عن تقرير الشرطة السويسرية : " في هذه المرحلة من التحقيق . . . لدينا اقتناع شديد بأن جهة أو جهات ايرانية رسمية عدة متورطة مباشرة في الجريمة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401190078" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>ترشيح أبو ظبي أو دبي لتكون مركزا . تشكيل لجنة ثلاثية في الامارات لوضع صيغة تأسيس سوق للأوراق المالية</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>ذكرت دوائر استثمارية في أبو ظبي انه تم الانتهاء من تشكيل لجنة ثلاثية خاصة بوضع صيغة لتأسيس سوق للأوراق المالية في دولة الامارات برئاسة محمد عيد المريخي رئيس مجلس ادارة المصرف المركزي تنفيذا لقرار اتخذه مجلس الوزراء في هذا الشأن الأسبوع الماضي .</p>
			<p>وأكدت المصادر ان اللجنة تضم الى جانب المريخي كلا من عبدالرؤوف المبارك وكيل وزارة الاقتصاد والتجارة والدكتور محمد خلفان خرباش وكيل وزارة المال والصناعة المساعد لشؤون الموارد والموازنة .</p>
			<p>وأكد خرباش في تصريح ل " الحياة " تشكيل اللجنة بعناصرها الثلاثة . وقال إن موعد الاجتماع الأول للجنة سيقرره رئيسها ويتوقع ان يكون قريبا . وستستعين اللجنة بعدد من الخبراء الماليين والقانونيين وممثلي مختلف القطاعات المالية والاقتصادية لوضع الصيغة النهائية لسوق الاوراق المالية . كما تجري اللجنة مراجعة لمختلف المشاريع التي وضعتها جهات مختلفة لانشاء سوق للأوراق المالية في الامارات كان آخرها الدراسة التي عرضتها وزارة الاقتصاد والتجارة على مجلس الوزراء الأسبوع الماضي . وتستند هذه الدراسة الى دراسة أجراها صندوق النقد العربي لتأسيس بورصة في الامارات .</p>
			<p>وأفادت المصادر انه من أبرز المهمام أمام اللجنة الجديدة الاتفاق على اختيار مكاتب البورصة بعدما أجمعت الآراء على ضرورة انشائها بعد استكمال الإطار القانوني لذلك بإصدار قانون الشركات والمعاملات التجارية وتوافر المناخ الاستثماري اللازم لبدء عملها بفاعلية كبيرة .</p>
			<p>وذكرت المصادر نفسها ل " الحياة " ان الدراسات السابقة لانشاء البورصة عكست آراء عدة يرجح بعضها ان تكون البورصة في أبو ظبي ( العاصمة السياسية ) فيما يرجح بعضها الآخر ان تكون في دبي " العاصمة التجارية " .</p>
			<p>وستحظى احدى المدينتين في حال اختيارها مكانا للبورصة بتسمية " العاصمة المالية " .</p>
			<p>وتؤكد المصادر ان شبه اتفاق تم في شأن مكان البورصة هيأ لطرح هذا الموضوع مجددا من جانب مجلس الوزراء بعدما مضى على فكرة تأسيسها أكثر من 10 سنوات .</p>
			<p>وتقول المصادر ان أعضاء اللجنة ربما اعلنوا في ختام دراسات مطولة لمشروع البورصة اختيار أبو ظبي مركزا رئيسيا للبورصة ودبي مركزا ثانيا يتم ربطهما بشبكة الكترونية واحدة ويداران من خلال ادارة موحدة للبورصة بفرعيها في أبو ظبي ودبي .</p>
			<p>ويدعم أصحاب رأي تأسيس البورصة في أبو ظبي رأيهم بأن أبو ظبي تشكل مركز الثقل المالي في دولة الامارات باعتبارها المنتج الاكبر للنفط فيها ( مليونا برميل يوميا ) إضافة الى كونها العاصمة السياسية .</p>
			<p>وتؤكد الدوائر الاقتصادية ان أكثر من 60 شركة موجودة في أبو ظبي يراوح رأس مال الواحدة منها بين مليون وبليوني درهم يمكن ان تقوم بطرح اسهمها في السوق في حال انشائها رسميا .</p>
			<p>وتحظى دبي بعوامل مهمة ترجح اختيارها مكانا للسوق أبرزها أنها العاصمة التجارية للامارات وتشكل موقعا وسطا فيها لقربها من الامارات الشمالية , إضافة الى وجود أكثر من 50 شركة فيها يمكن ان تطرح اسهمها في السوق .</p>
			<p>وتؤكد المصادر ان تأسيس مركزين للسوق المالية يشكل المخرج العملي من " أزمة المكان " كما يتيح الاسراع في تحديد " زمان " الاعلان رسميا عن تأسيس أول بورصة رسمية في الامارات . وتعود فكرة انشاء البورصة في الامارات الى عام 1982 وذلك مع تكليف المصرف المركزي لمؤسسة التمويل الدولية درس تأسيس سوق رسمية للأوراق المالية في الامارات .</p>
			<p>كما استقدم المصرف خبرات عربية مماثلة وأوصى الطرفان بانشاء بورصة للأوراق المالية لأن الظروف مهيأة لذلك . وتشير دوائر اقتصادية الى ان انهيار سوق المناخ في الكويت في تشرين الاول ( اكتوبر ) 1982 أدت الى تجميد هذه الجهود .</p>
			<p>وتؤكد الدوائر الاستثمارية ان تأسيس سوق للأوراق المالية في الامارات بات ضروريا لأن مجموع موجودات الشركات المساهمة العامة فيها بلغ حتى نهاية 1992 نحو 121 بليون درهم تشكل نحو 93.4 في المئة من قيمة الناتج المحلي الاجمالي .</p>
			<p>وتصل موجودات قطاع المصارف والتأمين الى نحو 110.6 بليون درهم , أي نحو 85.5 في المئة من الناتج . وتبرز هذه الارقام أهمية النشاط الذي تقوم به هذه الشركات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401190079" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الأمين العام لغرفة تجارة وصناعة جدة ل " الحياة " : مجلس الادارة الجديد سيستفيد من رجال الأعمال الشباب</headline>
		<dateline>عمر إدريس</dateline>
		<text>
			<p>قال الأمين العام لغرفة تجارة وصناعة جدة عبدالله صادق دحلان " ان مجلس ادارة الغرفة يتجه الى الاستفادة من رجال الأعمال الشباب الذين رشحوا أنفسهم للانتخابات التي جرت في الرابع من كانون الثاني ( يناير ) الجاري والخامس منه , وذلك عن طريق توليهم أعمال اللجان المنبثقة من مجلس الادارة خلال الدورة الجديدة 1994 - 1998 .</p>
			<p>وأضاف في لقاء مع " الحياة " على هامش مأدبة العشاء التي أقامها لمجموعة من رجال الأعمال الشباب في منزله مساء الثلثاء : " حرصت على ان يكون اللقاء وديا وأخويا خصوصا ان هؤلاء الشباب أصدقاء شخصيون وأعتز بهم دائما . وهدفت لايجاد حوار مباشر والاستماع الى وجهات نظرهم وانتقاداتهم للخدمات التي تقدمها الغرفة خصوصا اننا نعمل جميعا في إطار واحد هو خدمة المشتركين في الغرفة " . وأكد ان رئيس مجلس الادارة اسماعيل أبو داود يكن كل التقدير لحماسة هؤلاء الشباب . وأشار دحلان الى ان الشباب بقرارهم دخول الانتخابات قرروا تحمل المسؤولية .</p>
			<p>وعن موافقة مجلس الادارة على إيجاد لجان جديدة قال إن مجلس الادارة سيتخذ قراره بالنسبة الى خطة اللجان المنبثقة منه في اجتماعه المقبل . وأضاف ان 27 لجنة متخصصة ستنبثق من مجلس ادارة الغرفة وستضم اصحاب الخبرة الذين يدعمون الآراء والأفكار التي تساهم في حل معوقات الأنشطة التجارية والصناعية في مدينة جدة . ويشار الى ان اللجنة التجارية بحثت خلال الدورة السابقة لمجلس الادارة في موضوع سحب الوكالة التجارية من الشركات الاجنبية وإسنادها الى وكيل آخر . وركزت اهتمامها على توفير المخزون الاستراتيجي من المواد الغذائية بأسعار مناسبة .</p>
			<p>وكذلك ركزت اللجنة الصناعية على موضوع الإعفاء الجمركي للمواد الخام الداخلة في التصنيع ومشكلة زيادة الرسوم الجمركية لبعض المواد الأولية . كما ساهمت اللجنة الملاحية في انتخاب ممثل للوكلاء الملاحيين في المجلس الاستشاري للميناء .</p>
			<p>وبحثت اللجنة في مطالبة الوكلاء الملاحيين في السعودية بتطبيق الفقرة الثالثة من المادة الرابعة من الاتفاقية السعودية - المصرية بمنح السفن التي تحمل علم أي من البلدين المعاملة نفسها في موانئ البلد الآخر .</p>
			<p>وعرضت لجنة التسويق من خلال ندوات عامة للجمهور تجربة شركة " صافولا " في تسويق منتجاتها وتجربة شركة " بروكتر أند كامبل " وتجربة شركة " سابك للتسويق " و " شركة دواجن الوطنية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0080" id="HYT_ARB_199401190080" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الجمعية العمومية ل " بنده " توافق على الاتحاد مع شركة " العزيزية "</headline>
		<dateline>مصطفى شهاب</dateline>
		<text>
			<p>وافقت الجمعية العمومية غير العادية لشركة " بنده " المتحدة مع أسواق العزيزية في الرياض في اجتماع عقدته الليلة قبل الماضية على تعديل اسم شركة " بنده " ليصبح شركة " العزيزية - بنده المتحدة " كشركة مساهمة سعودية .</p>
			<p>وجاء هذا القرار منسجما مع توقعات للأوساط الاقتصادية في العاصمة السعودية تحدثت عنها " الحياة " من قبل على اثر هيمنة فريق الأمير الوليد بن طلال الاقتصادي السعودي المعروف على مجلس ادارة " بنده " بعد شرائه 1,50 في المئة من اسهمها في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي في صفقة احدثت هزة كبيرة في سوق الأسهم وحققت لأسهم الشركة التي كانت متعثرة قفزة هائلة رفعت سعر سهم الشركة من 100 ريال الى نحو 480 ريالا حاليا .</p>
			<p>وقد وافقت الجمعية العمومية غير العادية لاتحاد الشركتين والتي عقدت اجتماعها برئاسة الامير الوليد بن طلال بالاجماع على كافة الموضوعات المدرجة على جدول اعمالها ولوحظ ان 92 في المئة من حملة الاسهم في الشركة الجديدة تمثلوا في الاجتماع .</p>
			<p>وقد أقر الاجتماع زيادة رأس مال الشركة من 5,270 مليون ريال ( رأس مال شركة بنده سابقا ) الى 900 مليون ريال .</p>
			<p>وتضمنت الزيادة مبلغ 160 مليون ريال قابلها اصدار 6,1 مليون سهم عادي عيني بقيمة اسمية قدرها مئة ريال حولت الى مالك اسواق العزيزية ( الامير الوليد بن طلال ) لقاء شراء الاسواق وضم صافي موجوداتها الى الشركة .</p>
			<p>كما تضمنت الزيادة اصدار 3,5 مليون سهم عادي نقدي بقيمة اسمية مقدارها مئة ريال مع علاوة اصدار تبلغ 52 ريالا للسهم الواحد على ان يقتصر الاكتتاب في هذه الاسهم على المساهمين الحاليين في الشركة . واختارت الجمعية العمومية للشركة مكتب " ويني مري " وشركاه محاسبا قانونيا للشركة كما قررت تعيين السيد بسام عطية مدير أسواق العزيزية مديرا عاما للشركة الوليدة .</p>
			<p>وقد أعلن العطية فور اختياره للموقع الجديد عن توجهات لعمليات تحديث في الشركة الجديدة .</p>
			<p>وقال ان الشركة تتجه الى الاعتماد على العمالة العربية في اشارة الى امكانية الاستغناء عن العشرات من موظفي ( الكاشير ) من الجنسيات الآسيوية والذين تعتمد عليهم الاسواق المركزية بشكل كبير نظرا لتدني المرتبات التي يحصلون عليها .</p>
			<p>وذكر العطية ان الشركة ستشرع في تحديث فروع عدة خلال اربعة اشهر من الآن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401190081" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>وزير التجارة الاميركي ضد شطب جزء من ديون بلاده على الاردن</headline>
		<dateline>صلاح حزين</dateline>
		<text>
			<p>رفض وزير التجارة الاميركي رونالد براون ضمنا فكرة شطب جزء من ديون الولايات المتحدة على الأردن ووصفها بالتعقيد .</p>
			<p>وقال في مؤتمر صحافي عقده مساء أول من أمس في المركز الثقافي الملكي في عمان " ان هذا الأمر معقد جدا " . وأشار الى ان الموضوع طرح في اللقاءات التي عقدها مع مسؤولين اردنيين .</p>
			<p>وأوضح ان هذا التعقيد ناجم عن ان ما قد يحدث مع الاردن في هذا الشأن قد يؤثر في بقية الدول " مما يتطلب مراجعة نقوم بها حاليا " .</p>
			<p>ويأتي الدين الاميركي على الأردن في المرتبة الثانية من حيث الحجم بعد اليابان التي يبلغ حجم دينها نحو 1.2 بليون دولار . ويبلغ حجم ديون الولايات المتحدة على الأردن نحو 681 مليون دولار .</p>
			<p>وكان وزير التجارة الاميركي , الذي وصل يوم الاثنين الى عمان وغادرها في اليوم نفسه الى اسرائيل والاراضي الفلسطينية المحتلة , التقى عددا من المسؤولين الأردنيين الذين أثاروا معه عددا من القضايا بينها مديونية الأردن للولايات المتحدة . كما التقى ولي العهد الاردني الأمير حسن .</p>
			<p>وأوضح السيد سامي قموه , وزير المال الأردني ان مديونية الأردن التي تبلغ نحو 7.5 بليون دولار تشكل ما نسبته 140 في المئة من الناتج المحلي الاجمالي , مما يعيق تقديم الخدمة للاستثمار والتجارة , مؤكدا طلب الاردن اعفاءه من هذه الديون .</p>
			<p>كما تحدث في موضوع المديونية نفسه الدكتور زياد فريز وزير التخطيط الاردني الذي طلب من الوزير الاميركي دعم جهود الاردن مع البنك الدولي وصندوق النقد الدولي لحل مشكلة المديونية في وقت تزداد فيه اعباءها الاقتصادية والاجتماعية على البلاد وتقل فيه المساعدات الاميركية سنة بعد سنة .</p>
			<p>وأبلغت السيدة ريما خلف , وزيرة الصناعة والتجارة الوزير الاميركي ملخصا عن برنامج التصحيح الاقتصادي الذي ينتهجه الاردن وما حققه حتى الآن من ايجابيات مشيرة الى تأثر الأردن بحرب الخليج مما أدى الى وقف برنامج التصحيح الاقتصادي في عام 1990 والى الخسائر التي تكبدها الأردن نتيجة فقدانه السوق العراقية .</p>
			<p>الى ذلك رفض الوزير الاميركي الربط بين رفع الحصار عن ميناء العقبة والغاء قرارات المقاطعة العربية لاسرائيل . وقال في مؤتمره الصحافي : " ليس هناك اي رابط بين القضيتين " معربا في الوقت نفسه عن تعاطفه مع الاردن وتفهمه للانعكاسات السلبية الناجمة عن الحصار المفروض على ميناء العقبة التي تلحق بالاقتصاد الاردني . ووعد بالتفكير في آلية لتنفيذ قرارات الأمم المتحدة الخاصة بالعقوبات المفروضة على العراق وتطبيقها بأقل ما يمكن من التأثيرات السلبية على الأردن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401190082" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>تدهور أسعار خام " برنت " يهدد الاتفاق بين البلدين . تجميد العمل بعقد تزويد ايطاليا الغاز القطري</headline>
		<dateline>عرفان رشيد</dateline>
		<text>
			<p>كشف مصدر في شركة " سنام " الايطالية النقاب عن " مصاعب جمة وحقيقية تواجه تنفيذ اتفاق تمويل الغاز القطري الى ايطاليا " . وقال المصدر " ان هناك احتمالات قوية لالغاء الاتفاق " الذي تم توقيعه خريف عام 1992 ونص على قيام ايطاليا باستيراد الغاز القطري السائل لاستخدامه في الاستهلاك المحلي وتوزيعه في عدد من البلدان الاوروبية . وأشار الى " ان العمل في الاتفاق مجمد حاليا , وذلك بانتظار ايجاد المخرج القانوني , وفي الدرجة الاولى , المخرج الاقتصادي لانهاء العقد بين الطرفين " . الا انه لم يستبعد " أن يتفق الطرفان على العودة الى طاولة المفاوضات لمناقشة جذرية في صميم الاتفاق نفسه " .</p>
			<p>يذكر أن الاتفاق الايطالي - القطري للغاز كان نص على انشاء شركة مشتركة باسم "Qatar Europe Lng" - الشركة القطرية الاوروبية للغاز الطبيعي السائل - تشترك " سنام " الايطالية في 30 في المئة من رأس مالها وتمتلك قطر 65 في المئة , فيما يمتلك التكساسي نيلسون بونكر هانت الخمسة في المئة المتبقية .</p>
			<p>وأعطى الاتفاق المذكور الشركة المشتركة صلاحيات استخراج وتكرير نحو نصف اجمالي المخزون القطري من الغاز على أن يبدأ العمل بستة ملايين طن سنويا مخصصة للاستهلاك الداخلي في ايطاليا وصولا الى نحو 10 ملايين طن سنويا يسوق الفائض منها عن حاجة الاستهلاك الداخلي في بلدان اوروبية اخرى , على أن تتولى شركة " سنام " التسويق الاوروبي .</p>
			<p>وكان يفترض أن يصل الغاز الطبيعي المسيل الى ايطاليا بواسطة اسطول من الناقلات العملاقة المجهزة خصيصا لنقل الغاز المسيل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401190083" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" طومسون " تنفذ في مصر نظاما متقدما للاتصالات</headline>
		<text>
			<p>قررت شركة " طومسون - سي . إس . اف " الفرنسية تصميم وتنفيذ نظام متقدم للاتصالات اللاسلكية في مصر بكلفة تراوح بين 30 مليونا و 70 مليون فرنك فرنسي . وقال المدير التجاري جين مادي لافاكيوري ان المشروع الذي يعتبر الأول من نوعه في مصر يتضمن ثلاث مراحل , الأولى تغطي منطقة القاهرة الكبرى والثانية الاسكندرية والساحل الشمالي , فيما تغطي الثالثة جنوب مصر .</p>
			<p>وأضاف في تصريح الى " الحياة " ان البروتوكول الموقع بين مصر وفرنسا سيغطي تكاليف هذا المشروع نظرا الى ارتفاع كلفته مشيرا الى انه سبق للشركة ان نفذت هذا النظام في البرتغال وسويسرا وتركيا والمغرب .</p>
			<p>وأوضح لافاكيوري ان هذا النظام يستخدم في الاغراض المدنية , اذ يسمح للشركات والمصارف باستخدامه وكذلك لأجهزة الشرطة وأغراض المراقبة الجوية .</p>
			<p>وتعتبر " طومسون - سي . اس . اف " ثاني أكبر شركة الكترونيات دفاعية على الصعيد العالمي وأكبر شركة على الصعيد الأوروبي . ويصل حجم أعمالها الى أكثر من 35 بليون فرنك فرنسي . واستطاعت ان تصدر ما نسبته 60 في المئة من هذا الرقم الى أكثر من 100 دولة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401190084" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>" بنك الكويت الوطني " يحقق عائدات كبيرة من محافظه الاستثمارية</headline>
		<text>
			<p>أعلن " بنك الكويت الوطني " عن تحقق عائدات كبيرة في محافظه الاستثمارية في لندن وجنيف تتراوح بين 13 و 15 في المئة .</p>
			<p>وذكر المدير العام للمصرف عصام الصقر في بيان أصدره أمس ان هذه العائدات أعلى بكثير من سعر الفائدة على ودائع الدولار . وأشار الى ان " البنك الوطني " يدير هذه المحافظ التي تضم اسهما وسندات لحساب عملائه من الأفراد والمؤسسات منذ عام 1983 .</p>
			<p>وأوضح الصقر ان اشتراك مجموعة " واربورغ " مع المصرف في عمليات الاستثمار فتح مجالات واسعة في حقل الاستثمار لما تتمتع به هذه المجموعة من خبرة عريقة تمتد الى ما يزيد على 100 عام . وتدير " واربورغ " حاليا استثمارات مالية يزيد مجموعها على 70 بليون دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401190085" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>شركة ايطالية تخسر عقدا ايرانيا للغاز الطبيعي</headline>
		<text>
			<p>قالت مصادر في صناعة الغاز أمس ان اتحادا دوليا للشركات برئاسة شركة " سايبيم " للهندسة النفطية خسر عقدا قيمته تريليوني ليرة ( 1.17 بليون دولار ) لتطوير الجزء الايراني من حقل بحري ضخم للغاز في الخليج .</p>
			<p>وقالت المصادر المقربة من مجموعة " انتي ناتسيونالي ايدروكاربوري " ( ايني ) المالكة ل " سايبيم " ان الصفقة أخفقت بعد ان رفضت هيئة ضمان الصادرات الايطالية " ساتشي " ضمان تمويل المشروع .</p>
			<p>ويضم اتحاد الشركات مؤسسة " ميتسوبيشي " اليابانية وشركة " ماشين ايمبورت " الروسية و " سايبيم " . وقد وقع العقد المبدئي للمشروع في ايلول ( سبتمبر ) عام 1993 .</p>
			<p>وقالت مصادر في صناعة الغاز ان ايران ألغت العقد عندما فشلت الشركة الايطالية في الالتزام بالمواعيد النهائية لتوفير التمويل .</p>
			<p>وكان من المقرر ان تضمن هيئة ضمان الصادرات 85 في المئة من التمويل . ومن دون ضمانات منها تعذر توفير التمويل المصرفي اللازم لمشروع حقل جنوب فارس .</p>
			<p>ويشمل المشروع الذي طرحته الشركة الوطنية الايرانية للنفط حفر 20 بئرا بحرية وبناء ست منصات بحرية ومد خطين للانابيب لنقل الغاز وإنشاء مصنع لإزالة الكبريت .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401190086" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>سوهارتو يفتتح مشاريع نفط وغاز ويدعو الى ترشيد استهلاك الطاقة</headline>
		<text>
			<p>افتتح الرئيس الاندونيسي سوهارتو أمس مصنعا جديدا لانتاج الغاز الطبيعي المسيل ومشروعا لتطوير مصفاة نفطية الى جانب مشاريع اخرى .</p>
			<p>وفي كلمة الافتتاح دعا سوهارتو رجال الصناعة الى ترشيد استهلاك الطاقة للمساعدة في تحسين نوعية السلع المصنعة وجعلها اكثر قدرة على المنافسة .</p>
			<p>وكلف مشروع الغاز الطبيعي المسيل الذي يقع في منطقة كاليمانتان نحو 650 مليون دولار وسينتج 2.3 مليون طن من الغاز الطبيعي المسيل سنويا وسيرفع انتاج اندونيسيا السنوي الى 26 مليون طن .</p>
			<p>واندونيسيا ملزمة بتصدير أكثر من 20 مليون طن من الغاز الطبيعي المسيل الى اليابان وتايوان وكوريا الجنوبية سنويا .</p>
			<p>وافتتح سوهارتو أيضا مشروع تطوير مصفاة موسى في جنوب سومطرة التي تبلغ طاقتها 130 ألف برميل يوميا . وتكلف المشروع نحو 277 مليون دولار . وقال غودفريد اتيهوتا مدير قسم المعالجة في شركة " بترامينا " أمس ان المصافي الاندونيسية لديها حاليا القدرة على تكرير نحو 860 الف برميل من النفط الخام يوميا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401190087" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>مشروع قانون الغرف التجارية المصري امام مجلس الشعب الشهر الجاري</headline>
		<text>
			<p>يناقش مجلس الشعب المصري الشهر الجاري مشروع قانون الغرف التجارية والاتحاد العام للغرف التجارية المصرية الذي انتهى اتحاد الغرف من اعداده . وقال مصدر رسمي في الاتحاد رفض ذكر اسمه ل " الحياة " ان مواد مشروع القانون مكونة من 85 مادة وادخلت وزارة التموين تعديلات عليها لتصل الى 130 مادة .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان المشروع الذي اعده الاتحاد يتضمن المطالبة بان تكون آراء الغرف والاتحاد تنفيذية , عوض ما هو حاصل الآن ( رأيها استشاري ) كما يتضمن المطالبة بأن ترفع وزارة التموين وصايتها عن الاتحاد العام للغرف التجارية , وذلك بان يتبع رئاسة الجمهورية أو رئاسة الوزراء .</p>
			<p>إضافة الى ذلك يطالب مشروع القانون ان تشكل في كل محافظة غرفة يكون مقرها عاصمة المحافظة , وان تقوم الغرف التجارية في كل دائرة بتمثيل العاملين في النشاط التجاري في كل من القطاع الخاص والتعاوني وقطاع الأعمال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401190088" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>توقيع اتفاقات للربط الكهربائي بين اربع دول عربية وتركيا</headline>
		<text>
			<p>وقع مسؤولون من أربع دول عربية وتركيا امس اتفاقات لربط دولهم بشبكة كهربائية موحدة .</p>
			<p>ووقع رؤساء هيئات الكهرباء في كل من العراق ومصر والاردن وسورية وتركيا الاتفاقات بعد محادثات في بغداد استمرت ثلاثة أيام .</p>
			<p>وقال السيد محمد عزام الذي وقع بالانابة عن الاردن انه " مشروع حيوي ومهم " . وأضاف ان الشبكة التي تربط مصر والاردن ستمتد لمسافة 500 كيلومتر . وأشار الى ان الباب مفتوح امام الشركات الاجنبية للاشتراك في انشاء الشبكة .</p>
			<p>وسيقوم الصندوق العربي للانماء الاقتصادي والاجتماعي الذي يوجد مقره في الكويت والبنك الاسلامي للتنمية الذي يوجد مقره في جدة بتمويل المشروع .</p>
			<p>وقال مسؤولون ان المشروع ستكون له أهمية اقتصادية كبيرة عندما يتم تنفيذه بالكامل بحلول نهاية القرن .</p>
			<p>ومن المتوقع ان يجتمع وزراء الطاقة للدول الخمس في القاهرة في نيسان ( ابريل ) المقبل . وكان الوزراء الخمسة وقعوا العام الماضي في العاصمة الاردنية بروتوكولات للتعاون للمضي قدما في تنفيذ المشروع الذي لن ينتهك العقوبات التجارية التي تفرضها الأمم المتحدة على بغداد لأنه من غير المتوقع ان ينفذ في العراق قبل نهاية العقد الحالي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401190089" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>هيئة " كوفاس " تقدم ضمانات ائتمانية الى مصر في حدود 100 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>وافقت هيئة الكوفاس الفرنسية على تقديم ضمانات ائتمانية الى مصر في حدود خمسمئة مليون فرنك ( 100 مليون دولار ) لتنمية استثمارات القطاع الخاص .</p>
			<p>وصرح مصدر مسؤول في وزارة الاقتصاد المصرية ان " كوفاس " كانت نفذت بيع ما قيمته 500 مليون فرنك بهدف تنمية الاستثمارات الفرنسية في مصر .</p>
			<p>وقال المصدر انه بناء على نجاح تلك العملية وتزايد الاقبال الفرنسي على الديون المصرية قامت " كوفاس " بعرض بيع نحو بليون فرنك فرنسي ديون على مصر مع الموافقة على طلب وزارة الاقتصاد المصرية بان تشمل انشطة هذه العملية تمويل الصادرات المصرية ايضا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401190090" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الانفاق لم يتجاوز 1,3 مليون دولار العام الماضي . وزارة السياحة المصرية تخصص 35 مليون دولار لحملة اعلانية سنة 94</headline>
		<dateline>عبدالحكيم الاسواني</dateline>
		<text>
			<p>تخطط وزارة السياحة المصرية لطرح حملة اعلانية لاجتذاب السياح الى مصر تقدر كلفتها خلال السنة الجارية بنحو 35 مليون دولار والهدف منها مواجهة الانخفاض في عائدات مصر من السياحة .</p>
			<p>وقال الدكتور ممدوح البلتاجي وزير السياحة المصري ان انفاق مصر على الدعاية السياحية لم يتجاوز 1,3 مليون دولار خلال عام 3991 .</p>
			<p>وتنوي الوزارة انفاق المبالغ المخصصة على الاعلان في شبكات التلفزيون والمجلات الموجهة الى السياح في اوروبا والولايات المتحدة .</p>
			<p>وقال البلتاجي ل " الحياة " ان اجهزة وزارته عكفت على اعداد خطتين لتنشيط السياحة المصرية . الاولى تنفذ في الخارج بهدف زيادة الطلب على السياحة في مصر . اما الثانية فتنفذ في الداخل وتستهدف زيادة الوعي السياحي لدى المصريين حتى يدرك الشعب المصري ان له مصلحة مباشرة في الترويج لحركة السياحة .</p>
			<p>ويفترض بالخطة الثانية ترسيخ قناعة المواطن المصري بان رواج السياحة في مصر يعود بالفائدة المباشرة عليه وعلى الدخل القومي . وهذا يتطلب بالتالي التمسك ببعض السلوكيات الاصيلة لدى الشعب المصري مثل كرم الضيافة . وسيتم هذا من خلال خطة اعلامية تقوم على شعار ان السياحة قاطرة للتنمية تدفع خلفها مختلف قطاعات الاقتصاد المصري .</p>
			<p>اما بالنسبة الى خطة الترويج الخارجي , فقال البلتاجي انها تستهدف اعادة السياحة المصرية الى مكانتها في الاسواق التقليدية والجديدة من خلال حملات اعلانية تعمل على ازالة المخاوف التي سببتها عمليات الارهاب الاخيرة ضد السياح وتضخيم وسائل الاعلام الاجنبية لهذه العمليات . واشار الى ان وزارة السياحة تقوم حاليا بمراجعة شاملة لاوضاع مكاتبها السياحية في الخارج في ضوء المتغيرات الجديدة .</p>
			<p>واوضح ان عدد هذه المكاتب يبلغ 11 مكتبا مشيرا الى انه سيتم تزويدها العناصر البشرية المؤهلة لغويا ومهنيا والمدربة في شكل علمي وعملي على افضل وسائل وامكانات الترويج والتنشيط السياحي .</p>
			<p>وأفاد ان وزارة السياحة المصرية قررت اغلاق المكتب السياحي في الكويت اعتبارا من منتصف الشهر الجاري في اطار درس اوضاع المكاتب الخارجية واعادة هيكلتها وترتيب اولويات التنشيط السياحي تماشيا مع سياسة ترشيد الانفاق .</p>
			<p>كما تتضمن الخطة توجية دعوات الى أهم منظمي الرحلات والشركات السياحية لزيارة مصر ودعوة المجلات السياحية المتخصصة في الاعلام السياحي والاعلام الجماهيري في الاسواق الخارجية لمخاطبة المستهلك مباشرة في هذه الدول من خلال اجهزة الاعلام .</p>
			<p>واشار البلتاجي الى ان لدى وزارة السياحة ادوات كثيرة للقيام بالتسويق السياحي بينها مكاتب ترويج سياحي ( 16 مكتبا ) , الى جانب مكاتب هيئة الاستعلامات ( 42 مكتبا ) .</p>
			<p>واعتبر انه لا بد من اعادة هيكلة هذه المكاتب نظرا الى ان بعضها ليس له داع وهناك مناطق تفتقر الى مكاتب الترويج السياحي .</p>
			<p>وقدر ان عائدات مصر من السياحة هبطت خلال الاشهر العشرة الاولى من العام الماضي بنحو 900 مليون دولار , بتراجع نسبته 42 في المئة بالمقارنة مع الفترة نفسها من عام 1992 .</p>
			<p>ودعا القطاع الخاص المصري الى بذل جهود مكثفة لتنشيط السياحة الى مصر مشيرا الى وجود شركة علاقات عامة دولية تعاقدت معها الوزارة منذ عام 1992 .</p>
			<p>وتشير الارقام المعلنة الى ان عدد السياح القادمين الى مصر هبط بنسبة 22 في المئة خلال الاشهر العشرة الاولى من العام الماضي بالمقارنة مع الفترة نفسها من عام 1992 . وبلغ عدد السياح 2,3 مليون سائح عام 1992 . وانخفض عدد الليالي السياحية من 5,20 مليون ليلة عام 1992 الى 7,31 مليون ليلة حتى نهاية تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي .</p>
			<p>ويتوقع المسؤولون في قطاع السياحة المصري تعافيا بطيئا في حركة السياحة الى مصر خلال السنة الجارية بعد انتكاسة العام الماضي في ضوء الخطط التي اعتمدتها وزارة السياحة وتنويع الخدمات السياحية . كما ان تحقيق السلام في المنطقة سيزيد من حركة السياحة واجتذاب الزائرين الى الشرق الاوسط الذي تعتبر مصر من اهم مناطق الجذب السياحي فيه .</p>
			<p>وبالنسبة الى الاستثمارات في المشاريع السياحية في مصر , ذكرت مصادر الوزارة ان ما انفق على الاستثمار السياحي خلال السنوات العشر الماضية بلغ 5,6 بليون جنيه . وشارك القطاع الخاص بنسبة 89 في المئة من هذه الاستثمارات , بينها 45 في المئة استثمارات مصرية . وشهد قطاع الاستثمار السياحي ركودا خلال العامين الماضيين بسبب احداث الارهاب , الا ان حركة النشاط في سوق الاستثمار السياحي بدأت تعود في ظل الميزات والاعفاءات التي تمنحها مصر للمشاريع الاستثمارية .</p>
			<p>ودعت جمعية رجال الاعمال المصريين التي يرأسها السيد سعيد الطويل الى وضع خطة عملية وسريعة التنفيذ للسفارات المصرية والقنصليات والمكاتب الفنية في الخارج للدعاية السياحية المباشرة , بالاضافة الى القيام بحملات اعلانية ترويجية ودعم مساندة وكالات السفر والسياحة الدولية التي تتعامل مع القطاع المصري عن طريق تزويدها المطبوعات وبرامج الدعاية وعقد لقاءات مباشرة مع اصحاب وكالات السفر الدولية لاستخدام امكاناتهم لمصلحة صناعة السياحة المصرية .</p>
			<p>ودعت الجمعية في بيان صدر عنها الى زيادة التركيز على السياحة العربية التي تشكل 41 في المئة من حركة السياحة في مصر . وطالبت بدرس اسباب قيام بعض الاسواق الاخرى باستقطاب نسبة كبيرة من السياحة الخليجية والعربية وضرورة ايجاد السبل لاعادتها الى السوق المصرية . كما دعت الجمعية الى انشاء جهاز لمواجهة الازمات في قطاع السياحة ورصد موازنة خاصة وخطة عمل جاهزة لتفادي مثل هذه الازمات التي يمر بها قطاع السياحة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401190091" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>مؤتمر فرص الابحاث في الشرق الاوسط يعقد في دبي الاسبوع المقبل</headline>
		<text>
			<p>يعقد في دبي بين يوم السبت الموافق في 22 كانون الثاني ( يناير ) الجاري ويوم الاثنين الموافق في 24 من الشهر نفسه المؤتمر الثاني عن " تحديات وفرص الابحاث في الشرق الاوسط " الذي يشارك فيه منتدى ابحاث الشرق الاوسط ( ميدل ايست ريسيرتش فورم ) والجمعية الاوروبية للرأي وابحاث التسويق ( يوربيان سوسايتي فور اوبنيون آند ماركيتينغ ريسيرتش ) والجمعية الدولية للاعلان ( انترناشونال ادفرتايزينغ اسوسييشن ) .</p>
			<p>ويدور المؤتمر حول ستة مواضيع رئيسية هي : 1 حرب الخليج وآثارها على المناخ الاقتصادي , 2 الوضع المتغير لوسائل الاعلام في الشرق الاوسط وتأثيره في الابحاث , 3 مشاكل اجراء الابحاث في الاسواق الصعبة , 4 تطبيق تقنيات الابحاث في الشرق الاوسط , 5 مساهمة الابحاث في وضع استراتيجيات الاعمال , 6 الاعلان .</p>
			<p>وسيستضيف المؤتمر متحدثين خبراء . وسيكون بامكان الوفود التي ستحضر المؤتمر مناقشة المواضيع المطروحة بعمق في جلسات وندوات .</p>
			<p>الجلسات والمتحدثون في المؤتمر :</p>
			<p>خطاب الافتتاح :</p>
			<p>المتحدث : آر . غوبالاكريشنان رئيس " يونيليفر آرابيا " السعودية .</p>
			<p>الموضوع : خبرة نقل الشركات المتعددة الجنسيات الى الداخل - عوامل النجاح .</p>
			<p>1 حرب الخليج وآثارها على المناخ الاقتصادي ( الجلسة الاولى ) .</p>
			<p>المتحدث : فؤاد سلطان , وزير السياحة المصري السابق .</p>
			<p>الموضوع : اتفاق السلام وتأثيراته في السياحة والاقتصاد في المنطقة .</p>
			<p>المتحدث : نيكوس روسيدس , المدير المشترك لشركة " ام . اي . امي . ار . بي . انترناشونال " قبرص .</p>
			<p>الموضوع : مناخ الاعمال في السعودية بعد حرب الخليج .</p>
			<p>2 الوضع المتغير لوسائل الاعلام في الشرق الاوسط وتأثيره في الابحاث ( الجلسة الثانية ) .</p>
			<p>المتحدث : فادي رزق الله , من شركة " بارك - أي . جي . بي . غلف " , الامارات .</p>
			<p>الموضوع : ايصال العدادات التلفزيونية الى الخليج .</p>
			<p>المتحدث : رجا حلبي , من وكالة " بوبلي غرافيكس " الامارات .</p>
			<p>التخطيط الاعلامي في التلفزيون .</p>
			<p>3 مشاكل اجراء الابحاث في الاسواق الصعبة ( الجلسة الثالثة ) .</p>
			<p>المتحدث : لولا زقلمة رئيسة ومديرة شركة " رادا للابحاث والعلاقات العامة " في مصر .</p>
			<p>الموضوع : اجراء الابحاث في مصر .</p>
			<p>المتحدثون : سيما كوبان , من شركة " كارباي " ومنصور احسان من " نار اسوسييتس " ايران .</p>
			<p>الموضوع : اجراء الابحاث في ايران .</p>
			<p>المتحدث : توم اودواير , مدير ابحاث السوق في " يونيليفر اكسبورت ليمتد " في بريطانيا .</p>
			<p>الموضوع : كيفية الحصول على ابحاث كمية جيدة .</p>
			<p>4 تطبيق تقنيات الابحاث في الشرق الاوسط ( الجلسة الرابعة ) .</p>
			<p>المتحدث : ايفر شالوفسكي , مدير ابحاث السوق في شركة " فيرمينيخ " السويسرية .</p>
			<p>الموضوع : فحص العطور للمستحضرات الشخصية في الشرق الاوسط .</p>
			<p>المتحدث : برايان موريس , مدير شركة " ريسيرتش انترناشونال " في بريطانيا .</p>
			<p>الموضوع : اقتباس وتطبيق تقنيات نماذج السوق في الشرق الاوسط .</p>
			<p>المتحدث : طوني انطولو , نائب رئيس شركة " آمر وورلد ريسيرتش " في قبرص .</p>
			<p>الموضوع : تطبيق معلومات تدقيق حسابات مبيعات التجزئة في الشرق الاوسط .</p>
			<p>5 مساهمة الابحاث في وضع استراتيجيات الاعمال ( الجلسة الخامسة ) .</p>
			<p>المتحدثون : روي روثرفورد , مدير مبيعات الشرق الاوسط لشركة " جنرال موتورز " وبيتر وايز , المدير الاقليمي لخدمات العملاء في شركة الاعلان " ايمباكت - بي . بي . دي . او " وجوزف خوري من " ريسيرتش يو . أي . اي . " في الامارات .</p>
			<p>الموضوع : ادوات الابحاث لاستراتيجيات الاعمال : درس حالة شركة " جنرال موتورز " .</p>
			<p>المتحدث : منصور الغنادي , من " ماركيت انسايت " من النمسا .</p>
			<p>الموضوع : الصنف - اسلوب عملي لتقويم وحماية وتوسيع صنفك .</p>
			<p>المتحدثون : نيكولا لويس , من شركة " غلوبال بريتيش غاز " في بريطانيا وآني سويرز من شركة " امير وورلد ريسيرتش " في الامارات .</p>
			<p>الموضوع : الغاز الطبيعي في عمان .</p>
			<p>المتحدثون : حلمي قادر , مدير التسويق الاقليمي لمجلس الالبان في نيوزيلاند - الشرق الاوسط ( البحرين ) , ورافي ميقلاني , مدير المشروع في " ميراك " الامارات .</p>
			<p>الموضوع : مشاكل تسويق ابحاث التسويق - دراسة بين الذين لا يستخدمون ابحاث التسويق في الامارات .</p>
			<p>6 الاعلان ( الجلسة السادسة ) .</p>
			<p>المتحدث : مارك كاراسي , من شركة " كاسبيان انترناشونال " في دبي .</p>
			<p>الموضوع : كيفية قياس فاعلية الاعلان في الشرق الاوسط .</p>
			<p>المتحدث : محمود ابو الفتح , مدير ابحاث السوق في شركة " بروكتر آند غامبل " في سويسرا .</p>
			<p>الموضوع : ابحاث النصوص . . . من بحاجة اليها .</p>
			<p>المتحدث : دي . كاشياب من شركة " يونيليفر آرابيا " في الامارات .</p>
			<p>الموضوع : الابحاث كوسيلة لتحقيق الاعلان الذي يحقق نتائج .</p>
			<p>المتحدثون : الفائزون بجوائر الجمعية الدولية للاعلان .</p>
			<p>الموضوع : الابحاث الخاصة ببعض الاعلانات التي فازت بجوائز الاعلان التي وزعتها الجمعية الدولية للاعلان في دبي .</p>
			<p>المتحدثون : لانس دي ماسي , نائب المدير التنفيذي ومسؤول التشغيل الاول , وهاروت كريكوريان مدير ابحاث المجموعة والاعلام في شركة " ايمباكت - بي . بي . دي . او . دبي , الامارات " .</p>
			<p>الموضوع : مشاكل الوكالات مع المعلنين في الشرق الاوسط .</p>
			<p>المتحدثون : محمد وفائي رئيس شركة " وفائي وشركاه للاتصالات والابحاث " في مصر , وجهان التغل مدير الابحاث في الشركة .</p>
			<p>الموضوع : البيع دون التوقعات - كيفية استخدام الاعلان للترويج للافكار غير التقليدية .</p>
			<p>المتحدث : غوردن ميلن , مدير التقييم الكمي في " آمر وورلد ريسيرتش " في الامارات .</p>
			<p>الموضوع : جوانب ثقافية عن الاعلان في الشرق الاوسط .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401190092" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>الشنفري وناظر عرضا في الرياض التطورات الراهنة في سوق النفط</headline>
		<dateline>مصطفى شهاب</dateline>
		<text>
			<p>اجرى وزيرا النفط السعودي هشام ناظر والعماني سعيد بن أحمد الشنفري جولة محادثات طارئة في الرياض اثر وصول الوزير العماني الى العاصمة السعودية امس في زيارة استغرقت ساعتين التقى خلالها نظيره السعودي في مطار الملك خالد الدولي ثم عاد الى بلاده .</p>
			<p>وذكرت مصادر نفطية ل " الحياة " ان الوزيرين عرضا خلال اللقاء نتائج جولة الوزير الشنفري على الدول المنتجة للنفط من خارج " اوبك " والتطورات الحالية في السوق النفطية والخطوة المقبلة على طريق مساعي دول مجلس التعاون الخليجي لاعادة الاستقرار الى أسعار النفط العالمية عقب اعلان قمة الرياض لدول المجلس استعداد هذه الدول لخفض الانتاج الحالي من النفط اذا وافقت الدول المنتجة الأخرى من خارج " اوبك " وداخلها على هذا الخفض والتزمته . وكان وزير النفط العماني قام لهذا الغرض بجولة على عدد من الدول المصدرة للنفط من خارج " اوبك " . وذكر الشنفري في كلمة له أول من امس في البحرين امام مؤتمر النفط والغاز السنوي الثاني للشرق الأوسط ان زياراته لقيت تجاوبا من عدد من الدول سمى منها اليمن ومصر وسورية والنروج وتحدث في المقابل عن تجاوب متحفظ من بعض الدول الصناعية الكبرى المنتجة والمستهلكة للنفط .</p>
			<p>وكان الشنفري شدد في كلمته على الضرورة الملحة لايجاد حل عاجل لوقف تدهور اسعار النفط من داخل " اوبك " بالتعاون مع الدول المصدرة من خارج المنظمة . كما شدد على أهمية تحقيق توازن بين العرض والطلب سيؤدي الى استقرار الاسواق عند المستوى المستهدف .</p>
			<p>الى ذلك ربطت مصادر اقتصادية بين لقاء الشنفري وناظر والرسائل التي بعثها خادم الحرمين الشريفين خلال الايام القليلة الماضية والتي نقلها وزير المهمات الخاصة الدكتور عبدالعزيز الخويطر وزير المعارف السعودي الى كل من الرئيس الايراني هاشمي رفسنجاني وأمير دولة قطر الشيخ خليفة بن حمد آل ثاني . وتوقعت هذه المصادر ان تشهد الايام القليلة المقبلة مزيدا من خطوات التنسيق على طريق الوصول الى موقف خليجي موحد بالتنسيق مع اطراف بترولية أخرى في المنطقة في محاولة جديدة لرسم سياسة نفطية كفيلة بدفع اسعار البترول الى الامام والمحافظة على الاستقرار في الاسواق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401190093" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>أبا الخيل توقع تحسن اسعار النفط . الملك فهد استقبل وزير الاقتصاد الالماني</headline>
		<text>
			<p>عقد وزير الاقتصاد الالماني غونتر ريكسرودت امس في الرياض سلسلة من اللقاءات مع عدد من المسؤولين السعوديين في اطار زيارته للسعودية التي توجها بلقائه مع خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز الذي استقبل الوزير الالماني بعد ظهر امس .</p>
			<p>وكان الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران والأمير سلمان بن عبدالعزيز أمير منطقة الرياض استقبلا الوزير الالماني قبل ان يعقد محادثات مع نظيره وزير المال والاقتصاد الوطني السعودي السيد محمد أبا الخيل الذي اعلن اثر الاجتماع انه بحث مع الوزير الالماني في فرص تنمية العلاقات الاقتصادية بين البلدين . وأشار الى ان الاجتماع ركز على زيادة الصادرات السعودية الى المانيا .</p>
			<p>وقال الوزير السعودي ان اللقاء تناول امكان زيادة عدد الشركات الثنائية بين السعوديين والمانيا . كما جرى البحث في المراحل التي وصلت اليها المفاوضات في شأن ضريبة الكربون والتبادل التجاري بين دول مجلس التعاون الخليجي والمجموعة الاوروبية , مشيرا الى ان هذا الموضوع يكتسب أهمية خاصة كون المانيا ستتولى قريبا رئاسة المجموعة . واستبعد الوزير ابا الخيل , في تصريحاته , صحة توقعات صحافية تحدثت عن عجز مقداره 7 في المئة قد تواجهه السعودية . وقال : " ان احدا لا يستطيع التنبؤ بهذا الامر نظرا الى ارتباطه بأسعار النفط التي يمكن ان تشهد تحسنا واستقرارا قبل نهاية السنة " .</p>
			<p>وعزا التراجع في اسعار النفط الى الركود الاقتصادي الذي تعانيه الدول الصناعية المستهلكة . الا انه ذكر ان التوقعات تشير الى ان هذه الدول ستشهد انتعاشا خلال السنة الجارية وأن الأمر يتوقف على ما اذا كانت توقعات الانتعاش في اوروبا ستكون حقيقية مشيرا الى ان الانتعاش في الولايات المتحدة بدأ فعلا وبقوة . وكان رجال الاعمال من الجانبين السعودي والألماني عقدوا سلسلة من اللقاءات امس للبحث في فرص الاستثمار المشترك .</p>
			<p>وذكر سليمان السياري نائب المدير العام للشركة السعودية - الالمانية ( ساجيكو ) ان الجانب السعودي طرح 143 فرصة استثمارية صناعية من وزارة الصناعة والكهرباء و 37 فرصة اخرى من غرف تجارية ومؤسسات سعودية اخرى .</p>
			<p>ومن المقرر ان تستأنف اليوم اجتماعات اللجان المشتركة . بينما سيعقد الوزير الالماني لقاءات مع وزراء الصناعة والكهرباء المهندس عبدالعزيز الزامل والنفط هشام ناظر والتجارة سليمان السليم والأمين العام لمجلس التعاون الخليجي فاهم القاسمي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401190094" newspaper="HYT_ARB_19940119">
		<headline>أنباء عن تسليم النقوي الى الولايات المتحدة . محكمة أبو ظبي تستأنف السبت محاكمة 13 متهما في قضية " بنك الاعتماد والتجارة "</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>تستأنف محكمة أبو ظبي الاتحادية المدنية ( الدائرة الجزائية ) السبت المقبل النظر في قضية 13 متهما في قضية " بنك الاعتماد والتجارة الدولي " المنهار وسط تساؤلات عن تسليم محمد صوالح النقوي المحتجز في أبو ظبي الى السلطات الأميركية لمحاكمته في الولايات المتحدة .</p>
			<p>وذكرت مصادر في أبو ظبي ان السلطات المختصة سلمت نقوي الى الولايات المتحدة في اطار اتفاق يشمل بين أمور أخرى تسليم هذا الشخص لمحاكمته أمام القضاء الأميركي .</p>
			<p>لكن مصادر بريطانية نفت ذلك وقالت ان نقوي , المدير التنفيذي للمصرف قبل انهياره والذي يحمل الجنسية البريطانية ( باكستاني الأصل ) لا يزال موجودا في أبو ظبي .</p>
			<p>وستكون جلسة السبت المقبل حاسمة بالنسبة الى مسألة التأكد من تسليم نقوي الى الولايات المتحدة أو بقائه في أبو ظبي , وستحسم الجدل الدائر في شأن هذه المسألة .</p>
			<p>وتقول المصادر ان تسليم نقوي لن يتم قبل نيسان ( ابريل ) المقبل . لكن مصادر أخرى تؤكد ان عملية تسليمه الى الولايات المتحدة لن تتم قبل الانتهاء من محاكمته في أبو ظبي .</p>
			<p>ويدور جدل في شأن تسليم باكستان المتهم الأول في هذه القضية وهو آغا حسن عابدي مؤسس المصرف ومديره التنفيذي السابق .</p>
			<p>وكانت المحكمة اتخذت قرارا في جلستها السابقة في 25 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي لبدء اجراءات طلب تسليم عابدي والمتهم الرابع في القضية علي أكبر المسجون حاليا في لندن في القضية ذاتها .</p>
			<p>وطلبت المحكمة في اعلان نشر في أبو ظبي أخيرا من عابدي وأكبر المثول أمامها في جلسة يوم السبت المقبل .</p>
			<p>وتقول مصادر ديبلوماسية ان بامكان سلطات أبو ظبي احضار عابدي الى الامارات نظرا الى علاقاتها المتميزة مع باكستان , غير أنه لا يمكن التأكد من جدية الامارات في تقديم مثل هذا الطلب في الوقت الراهن الى الحكومة الباكستانية .</p>
			<p>ويواجه المتهمون في القضية وبينهم 11 متهما قيد الحجز في أبو ظبي دعوى جنائية لمسؤوليتهم عن أعمال تسببت في انهيار المصرف .</p>
			<p>كما يواجه المتهمون دعوى مدنية من ممثلي كبار حملة الأسهم , مرفوعة ضدهم أمام المحكمة نفسها .</p>
			<p>ويطالب ممثلو حملة الأسهم ( الدائرة الخاصة للشيخ زايد بن سلطان آل نهيان رئيس دولة الامارات وجهاز أبو ظبي للاستثمار ودائرة مالية أبو ظبي ) بتعويضات تزيد على تسعة بلايين دولار .</p>
			<p>وتوجه معظم التهم الرئيسية , في الاختلاس والتزوير واساءة استخدام أموال المصرف والاعلان عن أرباح وهمية وتوزيع أرباح على المساهمين لتغطية عمليات التزوير , الى المتهمين الأول والثاني ( عابدي ونقوي ) , فيما يواجه معظم المتهمين الآخرين تهما بمساعدة عابدي ونقوي على تنفيذ العمليات التي أضرت بمصالح وسمعة المصرف وحملة أسهمه . ويتوقع أن تبدأ النيابة العامة في جلسة السبت بتقديم جدول الادعاء ضد المتهمين بعدما اتخذت المحكمة خلال جلساتها الثلاث السابقة اجراءات ادارية وقانونية تتيح للدفاع الاطلاع على ملفات القضية .</p>
		</text>
	</DOC>
	</root>