<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401080016" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>في كل حي قديم حمام للرجال وآخر للنساء . حمام يلبغا الناصري معلم أثري مملوكي في حلب</headline>
		<dateline>جورج حاجوج</dateline>
		<text>
			<p>إتصفت الأحياء الاسلامية القديمة بأنها كانت تضم جملة من الفعاليات الاقتصادية والثقافية والدينية والاجتماعية والسياسية , كالمسجد والسوق والتربة والحمام والمقهى والساحة العامة . وهي تشكل وحدة متكاملة ومنسجمة لسكان الحي , ولكل منها دور يتجلى بوضوح في المناسبات .</p>
			<p>إحدى هذه الفعاليات الحمامات العامة المنتشرة بكثرة في أنحاء المدينة القديمة . وأمكن في مدينة حلب على سبيل المثال إحصاء ما يزيد عن خمسين حماما أثريا تعود لفترات تاريخية مختلفة , بعضها اندثر وزال نهائيا وبعضها ما يزال قيد العمل . وكان حمام الحي يشهد حركة دائمة على مدار السنة , وأكثر ما تظهر في الأعراس عندما يقوم أهل العريس أو أهل العروس بحجز الحمام كاملا " ومن بابه " لإقامة الاحتفالات يوم الزفاف .</p>
			<p>ومن أشهر تلك الحمامات , حمام يلبغا الناصري الذي يعتبر أجمل حمامات حلب وأكبرها . ويقع بمواجهة البرج الجنوبي لقلعة حلب , ويعود بناؤه الى بدايات حكم المماليك في النصف الثاني من القرن الرابع عشر الميلادي . وأشرف على عمارته نائب حلب الأمير المملوكي سيف الدين يلبغا الناصري الذي حكم حلب لفترتين متتاليتين , قام في الثانية منهما بإعادة تجديد الحمام , فحمل أسمه .</p>
			<p>وللحمام واجهة جميلة مكسوة بالحجارة الصفراء والسوداء المتناسقة , أما مدخله فيرتفع الى ثمانية أمتار تقريبا وعلى جانبيه عدد من النوافذ زين أعلاها بأشكال هندسية من الحجارة الملونة نفسها .</p>
			<p>يتألف الحمام من ثلاثة أقسام هي البراني والوسطاني والجواني . أما البراني فتعلوه قبة عالية رائعة مزينة بزخارف جدرانية بديعة , إضافة لوجود بركة للماء في وسطه , ومشالح للملابس , وتجاويف في أرض القسم أعدت لوضع الأحذية والقباقيب . يلي ذلك قسم الوسطاني ويحتوي على عدد من الخلوات المعدة لوضع المياه فيها , بعد تعديل درجة حرارتها . والقسم الثالث الجواني هو أشد أقسام الحمام حرارة , فيه " بيت النار " وفي وسطه قبة واسعة مثمنة الأضلاع , تتوزع قمرياتها بأشكال هندسية جميلة . وتلتف حول الجواني ثلاثة أواوين وخلوتان , وفيه بئر ماء لتزويد الحمام بالمياه , وزينت قباب القسمين الثاني والثالث بفتحات زجاجية متناظرة للإنارة .</p>
			<p>وكانت المديرية العامة للآثار والمتاحف قامت في العام 1960 بترميمه وتجهيزه وتوظيفه للغرض الذي أنشئ من أجله , وهو الاستجمام . وتشرف عليه حاليا وزارة السياحة السورية .</p>
			<p>وثمة حمامات أخرى كثيرة في حلب بعضها أقدم من حمام يلبغا الناصري وبعضها أحدث , ولكنها أقل فخامة , منها حمام الست بجوار خان النحاسين الذي يعود بناؤه الى نهاية القرن الثاني عشر الميلادي , ويمتاز بقبته , وببيت النار المشابه للحمامات الرومانية القديمة . وحمام البياضة الذي شيد في الفترة المملوكية ( منتصف القرن الخامس عشر الميلادي ) . وهذا الحمامان ما يزالان قيد الاستخدام حتى الآن . وهناك ايضا حمام القاضي الذي جدد بناؤه العام 1580 ميلادية بأمر من السلطان قانصوه الغوري . وهذا ما تظهره لوحة موجودة على مدخله بطول 1.5 متر وعرض 30 سم تحمل كتابة نسخية تشير الى ذلك .</p>
			<p>ولم تكن حمامات حلب العامة مخصصة للرجال فقط , ففي الأحياء القديمة التي لا يوجد فيها سوى حمام واحد للرجال , جرت العادة ان يخصص يوم أو يومان في الاسبوع للنساء .</p>
			<p>وهناك أحياء أخرى أنشئ فيها حمامان واحد للنساء وآخر للرجال , ومن أشهر حمامات حلب الخاصة بالنساء حمام السلطان الذي يعتبر أقدمها إذ شيد بأمر من السلطان الظاهر غازي بن صلاح الدين الأيوبي العام 680 هجرية / 1211 ميلادية وخصص للنساء فقط على مدار أيام الأسبوع .</p>
		</text>
	</DOC>
	
