<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401080017" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>" الزمن العباسي " لمصطفى علم الدين . الحضارة الاسلامية وتحولاتها في الزمان والمكان</headline>
		<dateline>بسام بركة</dateline>
		<text>
			<p>الكتاب : الزمن العباسي .</p>
			<p>المؤلف : د . مصطفى علم الدين .</p>
			<p>الناشر : دار النهضة العربية - بيروت 1993 .</p>
			<p>عندما بدأت البنيوية اللسانية تدخل في صلب الدراسات الادبية والتاريخية في منتصف هذا القرن , وعندما شرع النقاد والدارسون يفصلون بين النص ومؤلفه والخطاب وزمنه , ظهرت تيارات نقدية عدة في التحليل الادبي وفي السرد التاريخي . وكان من اهمها منهجية تعتمد على الفصل بين بنيتين متمايزتين هما : الزمان والمكان . فظهرت المؤلفات التي تبحث في زمان الشعر والادب وفي امكنة النص والعلاقات التي تربط زمان هذا بمكان ذاك .</p>
			<p>اما في المنظار التاريخي , فظهرت الدراسات " الجيوبوليتيكية " , أي تلك التي تعمل على ربط التاريخ السياسي بالارض وجغرافيتها والبيئة التي تجري فيها . كل ذلك انطلاقا من مبدأ جديد يقوم على فكرة ان ما يهم ليس الكاتب من حيث هو واضع الكتاب , ولا السلطان من حيث هو ممارس الفعل السياسي ومدير الاحداث , بل المهم هو شبكة العلاقات التي تربط العناصر الداخلية لكل مجموعة من هذه المجموعات ( الكتاب , الحدث التاريخي , الخ . ) وتحدد بالتالي نوعية الرابط الذي يصلها بالمجموعات الاخرى , وتكون هذه العلاقات الكبرى زمانية او مكانية , او كما يقول المصطلح الحديث " زمكانية " .</p>
			<p>عندما نطالع عنوان كتاب مصطفى علم الدين " الزمن العباسي " , يخيل الينا انه يبحث اساسا التطور والتحولات التي عرفتها الحضارة الاسلامية منذ سقوط الدولة الاموية وحتى تفتت الخلافة العباسية . وواقع الامر ان المؤلف يتناول ولا شك هذا التطور وهذه التحولات , ولكنه يتعداها ليشمل في تحليله البنى الحضارية المختلفة لهذه الحقبة من التاريخ العربي , زمنية كانت ام غير زمنية .</p>
			<p>اول ما يتوسع به المؤلف " طبيعة الحكم العباسي " , فالعباسيون الاوائل اعتمدوا في اثبات حقهم بالخلافة على مبدأ القرابة من الرسول ( صلى الله عليه وسلم ) وعلى انتمائهم الى آل البيت . وكان الطابع الديني هو الطابع المميز للحكم العباسي في مرحلة الدعوة ايام الخلافة الاموية وفي ترسيخ دعائمه بعد استلام الحكم . الا ان العباسيين بنوا المؤسسات التي جعلت منهم اصحاب سلطة سياسية وادارية منظمة افضل تنظيم . ففي اطار الدولة نظموا الخلافة والوزارة والقضاء والجيش , وفي نطاق الاجهزة الادارية اوجدوا الدواوين وقسموا الادارات وحددوا وظيفة كل منها .</p>
			<p>ولكن على رغم هذا التنظيم الاداري الجيد وعلى رغم ان العصر العباسي كان العصر الذهبي للدولة الاسلامية , فإن الواقع السياسي كان مضطربا لفترات عدة . إذ ان الدولة العباسية كانت تحمل منذ نشأتها بذور الانقسام والتفتت والانهيار : " فالدولة العباسية نشأت اساسا على فكرة عزل كل الفئات المعارضة عزلا سياسيا اولا ثم جسديا " . ولذلك كان تاريخ هذه الدولة يرتبط بتاريخ الفتن والحروب , فهناك الحركات الدينية , والدينية - السياسية المناوئة , وهناك الصراع الداخلي على السلطة في الاسرة الحاكمة , اضف الى ذلك الحروب التي كانت تأتي من الخارج مثل هجمات الروم والحملات الصليبية .</p>
			<p>هذا في ما يتعلق بالوضع السياسي - العسكري للدولة العباسية . اما الناحية الاجتماعية والمستوى المعيشي فإن المؤلف يفرد لهما فصلا خاصا يبين فيه تطور النظام الاقتصادي من حيث سياسة المال والارض والتجارة وجباية الضرائب . كما يبحث في الفرز الاجتماعي فيقول : " كان من شأن النظام السياسي المتبع في الدولة العباسية , والنظام الاقتصادي الذي حددته سياسة الارض وسياسة المال , ان يقيما فرزا اجتماعيا بين رعايا الدولة , بحيث ادى ذلك الى نشأة تجمعات متمايزة من حيث قيمتها ومدخولها المادي وتقاليدها ومفاهيمها " . ويمكن تقسيم هذه التجمعات الى ثلاث طبقات هي : طائفة الميسورين المترفين , وطائفة اهل المهن والحرف , وطائفة العامة من الناس . وهذا الفصل الواضح بين الطوائف ادى الى صراعات سياسية - اجتماعية والى حركات وفتن عرفتها العاصمة بغداد والمدن العباسية الكبرى في فترات متلاحقة من تاريخها . ومن اهم هذه الحركات ثورة الزنج التي كان من نتيجتها ان قتل العديد من الناس وأحرقت المدن والقرى وعمت الفوضى لسنوات عدة .</p>
			<p>من ناحية اخرى , ازدهر البناء وحركة العمران ايام الخلافة العباسية . فمنذ بداية الدعوة كان الاسلام في توجهاته " منتصرا للحالة المدينية , اذ ان تنظيمه للعمل التجاري وتشجيعه للصناعات والعمل جاء دافعا الى نمو المدن " . وعندما انتقلت السلطة الى أيدي العباسيين , كانت الحالة العمرانية بلغت مدى بعيدا من التطور . ورسم الخلفاء سياسة عمرانية كان للاحوال السياسية وطبيعة التحولات الاجتماعية في العصر اسهام في نشأتها كما في تطورها . وخير مثال على ذلك الخليفة المنصور الذي اراد الابتعاد عن مواطن المعارضة في دمشق والعراق والحجاز , فأنشأ مدينة بغداد وجعل منها العاصمة الجديدة . اما مدينة سامراء فإن رغبة المعتصم بإبعاد مضايقات جيش الاتراك الذي اصطنعه لنفسه عن اهل بغداد كانت وراء انشائها . أضف الى ذلك ان الحاجات السكانية المستجدة من اجتماعية ودينية وتجارية ادت الى نشوء حركة جديدة وانواع مختلفة من الفنون العمرانية . فظهرت المساجد والمدارس والمنازل والدور والحمامات والمشافي والمدارس . وكان من نتائج هذا التنوع العمراني ان نشأت قواعد للبناء وسمت تلك الحقبة من التاريخ الاسلامي بسمات الفن الاصيل والتخطيط المديني والعمارة الفذة , فتعددت انواع البناء وتنوعت فنونها بتعدد وتنوع الحاجات التي ادت الى انشائها .</p>
			<p>والواقع ان المؤلف , وهو استاذ الحضارة في الجامعة اللبنانية , لا ينسى ان يخصص فصلا ( الاخير ) لحركة النقل وتطور العلوم . فيبين كيف نمت حركة النقل والترجمة في ذلك الزمن , مؤكدا ان الدور الكبير في هذه الحركة يعود للخلفاء وتشجيعهم كما يعود لحاجات العصر الجديدة . فالنقل الى العربية بدأ في العصر الاموي , ولكنه توسع وانتظم في العصر العباسي . ذلك ان انتقال الحكم في الدولة الاسلامية من الاسرة الاموية الى الاسرة العباسية لم يؤد الى تغيير في نمط النظام وطبيعة السلطة فحسب , بل كان في الاساس تغييرا في نمط الحضارة واسلوب الحياة عند ابناء الفئات الميسورة . فالحاجات الجديدة واكبت العناية بالعلم وحثت الناس على البحث عن المعارف والعلوم ونقلهما الى لغة الضاد . يقول المؤلف : " هذه الثقافة الجديدة التي توفرت لابناء العصر العباسي نتيجة لازدهار حركة النقل والترجمة اوجدت تحولا ثقافيا في اوساط المثقفين والعلماء سار على خطين مزدوجين ومتساويين : خط منهجي من حيث اعتماد المنطق في التصنيف والتعليل والاستنتاج , وخط فكري يعطي العقل البشري المكانة الاولى في التفكير والبحث والغوص في الجزئيات . وظهر هذا التأثير في المؤلفات العباسية , سواء منها الدينية ام العلمية التطبيقية " .</p>
			<p>لا يمكننا القول ان المؤلف استوعب في كتابه هذا كل مظاهر الحضارة العباسية وتفاصيل مكوناتها , ولا يمكننا ان نعتبر المواضيع التي يتطرق اليها جديدة في مضمونها . فكل ما جاء به في الحقيقة موجود في طيات امهات الكتب التاريخية والحضارية . ولكن الجديد الذي اتى به يكمن في المنظار وطبيعة المادة . فمن حيث المادة نجده لا يدخل في التفاصيل الدقيقة الا عندما تدعو الحاجة وسياق التحليل . اما من حيث المنظار والمنهجية , فإن مصطفى علم الدين لم يقصر تحليله على الزمن , كما يوحي بذلك عنوان الكتاب . صحيح انه يتناول السلطة من حيث هي سلطة " زمنية " تسوس الناس في وقت معين ( يحدد بالاشهر والسنوات والقرون ) وفي مكان معين ( تحدده الظواهر الجغرافية للعالم القديم ) , ولكنه ينطلق من هذه القاعدة ليشمل في دراسته الزمان والمكان , بالاضافة الى البعد الثالث الذي لم تلحظه البنيوية المادية في منهجياتها , وهو البعد الديني . اي انه يضيف الى الخطوط الافقية التي تسوس العلاقات بين الانسان من جهة والمساحة " الزمكانية " من جهة أخرى , خطا عموديا يصل الناس واعمالهم وعلاقاتهم , في ما بينهم ومع المحيط الذي يعيشون فيه , بالبعد الالهي الذي هيمن ولا شك على حياة الناس والحكام في ذلك العصر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
