<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401080028" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>العطاس رفض دعوة للعودة الى صنعاء وتحركات غير عادية في عدن . الأزمة اليمنية تزداد سوءا وانقسام مجلس الرئاسة يتكرس</headline>
		<dateline>عبدالرحمن الحيدري - اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>زادت الأزمة السياسية في اليمن سوءا بعدما تكرس الشرخ القائم داخل مجلس الرئاسة الذي يضم ثلاثة أعضاء شماليين هم الرئيس الفريق علي عبدالله صالح والسيد عبدالعزيز عبدالغني ( من المؤتمر الشعبي العام ) والشيخ عبدالمجيد الزنداني ( من الاصلاح ) وعضوين جنوبيين ( من الاشتراكي ) هما نائب الرئيس السيد علي سالم البيض والسيد سالم صالح محمد .</p>
			<p>فللمرة الأولى منذ اندلاع الأزمة , رد البيض وسالم صالح بعنف على بيان صادر عن مجلس الرئاسة الذي انعقد في صنعاء بحضور الاعضاء الشماليين الثلاثة وحمل الحكومة التي يرأسها السيد حيدر ابو بكر العطاس ( اشتراكي ) " المسؤولية الكاملة لما وصلت اليه الأمور من تدهور " في البلد . واتهم الأمين العام للاشتراكي والأمين العام المساعد للحزب الاعضاء الثلاثة الآخرين في مجلس الرئاسة بالسعي الى الانفصال .</p>
			<p>وأفادت مصادر قريبة من السيد العطاس في عدن امس ان رئيس الحكومة سيصدر بيانا ردا على رسالة مجلس الرئاسة " يكشف فيه حقيقة الأزمة في اليمن والجهات التي تقف وراءها " .</p>
			<p>ورفض العطاس امس " العودة الى صنعاء " معلنا " بقاءه في عدن الى جانب قيادة الحزب الاشتراكي بزعامة السيد البيض " .</p>
			<p>وفي تطور جديد يزيد من خطورة الأزمة امتنعت أمس أجهزة الاعلام في الجنوب من اذاعة ونشر رسالة مجلس الرئاسة واكتفت بنشر رد البيض وسالم صالح . ويرى مراقبون سياسيون في عدن ان هذا الاجراء يؤكد سيطرة الاشتراكي على المحافظات الجنوبية والشرقية الأمر الذي يقوي من دعوة الاشتراكي الى قيام دولة الأقاليم التي يتمتع كل منها بحكم محلي قوي وذلك بما يشبه النظام الفيديرالي . ولوحظ انه بعد العودة الى تبادل الاتهامات بين أعضاء مجلس الرئاسة اليمني " بدأت تحركات غير عادية بين المواطنين في عدن كذلك في المعسكرات التابعة للجيش الجنوبي " .</p>
			<p>الرسالة . . .</p>
			<p>وكان مجلس الرئاسة وجه مساء أول من امس رسالة الى رئيس الوزراء وأعضاء مجلس الوزراء تتعلق بتطورات الأوضاع في البلاد وما وصلت اليه خصوصا في الجانب الاقتصادي والاحوال المعيشية للمواطنين .</p>
			<p>وقالت الرسالة : " انطلاقا من استشعار مجلس الرئاسة وادراكه لحقيقة تلك الأوضاع المؤسفة وما يسببه تفاقمها من زيادة معاناة المواطنين , فقد دعا في جلسته المنعقدة بتاريخ 23 كانون الأول ( ديسمبر ) 1993 حكومتكم الى اجتماع مشترك مع مجلس الرئاسة لمناقشة الأزمة السياسية الراهنة والأوضاع الاقتصادية والبحث في الحلول الكفيلة معالجة تلك الأوضاع . . . الا انه وللأسف الشديد , فوجئ مجلس الرئاسة بوصول رسالة رئيس مجلس الوزراء بتاريخ 26 كانون الأول والمتضمنة الاعتذار عن عدم عقد الاجتماع في الموعد الذي حدده مجلس الرئاسة , في الوقت الذي كانت فيه تداعيات الأزمة تزداد تصعيدا وخطورة وتزداد فيه معاناة المواطن الى درجة لم تكن تحتمل التأجيل اذ زاد تدهور العملة بصورة مفاجئة الى مستويات متدنية وخطيرة مع ما تزامن معها من شلل عام لأجهزة الدولة ومرافقها المختلفة وغياب كلي لدور الحكومة . وازاء تلك الأوضاع , فاننا نحملكم المسؤولية كاملة لما وصلت اليه الأمور من تدهور ونحملكم تبعاتها وآثارها الضارة بمصالح المواطنين ومسيرة الاستقرار في الوطن .</p>
			<p>ان الوطن وهو يعيش هذا المنعطف التاريخي الحاسم باتجاه الانتصار لذاته وترسيخ مقومات وجوده على درب المستقبل , يستدعي ان تقفوا بمسؤولية وأمانة امام ضمائركم أولا ومسؤوليتكم لتنحازوا الى قضايا وطنكم وشعبكم ومصالحهما وأن تضعوا المصلحة الوطنية العليا فوق كل المصالح الأنانية والذاتية وفوق كل الانتماءات الضيقة التي لن ينال منها الوطن اذا تغلبت عليكم في أي لحظة سوى الخسران , ولن تنالوا منها انتم سوى عدم الرضى من شعبكم الذي كان ينتظر منكم الكثير . وأنتم اليوم امام مسؤولية تاريخية ووطنية ينبغي عدم التقاعس او التهرب عن ادائها مهما كانت المبررات . وأننا في مجلس الرئاسة سنكون عونا لكم بالقدر الذي تكونون فيه عونا لانفسكم ومخلصين لمسؤولياتكم لما فيه خير اليمن وتقدمه وازدهاره في ظل راية الوحدة والديموقراطية " .</p>
			<p>. . . الرد</p>
			<p>وجاء رد البيض وسالم صالح على النحو الآتي : " اذاعت وسائل الاعلام الرسمية مساء اليوم الخميس 6 كانون الثاني ( يناير ) 1994 رسالة ملفقة باسم مجلس الرئاسة الى الأخ رئيس الوزراء والحكومة , كشفت عن محاولة مفضوحة وبائسة لتشويه طبيعة الأزمة السياسية والاقتصادية التي تمر بها البلاد بحثا عن كبش فداء بريء , وذلك بهدف اخفاء الأسباب الحقيقية لتدهور الأوضاع السياسية والاقتصادية والأمنية وصرف الانظار عن الذين يقفون وراء اهدار الموارد المالية للدولة والعبث بها والمضاربة بالعملة الوطنية والمتاجرة بقوت الناس ودعم وحماية أعمال الارهاب الداخلي والخارجي ويقاولون بأعمال القتل وقطع الطرق والاختطافات ويتسترون على مرتكبي هذه الجرائم الخطيرة .</p>
			<p>ويتسم الاجراء الذي اتخذه بعض اعضاء مجلس الرئاسة باتجاه شطري سافر لتغطية نزعات الحنين الى الماضي والعودة الى التشطير والباسه ثوب الشرعية الطاهر .</p>
			<p>ويزيد من خطورة الاجراء الشطري والمتمثل في الرسالة الصادرة عن بعض اعضاء مجلس الرئاسة , انه يأتي في الوقت الذي تواصل لجنة الحوار الوطني اعمالها بمشاركة كل القوى السياسية والشخصيات الوطنية والتي شارفت على الانتهاء , وما يترتب عن ذلك من اتفاق وطني عام للخروج من الأزمة السياسية والبدء بتطبيق بنود الاتفاق وفق برنامج زمني وتنفيذي من شأنه ان يضع الجميع امام اختبار حقيقي لتحويل الأقوال الى افعال ملموسة وترجمة ما يتفق عليه عبر الاجماع الوطني الى واقع ملموس وصولا الى بناء الدولة اليمنية الحديثة , الدولة الديموقراطية المستندة الى سلطة النظام والقانون , وقطع دابر كل النزعات الرامية الى افراغ دولة الوحدة من مضمونها الديموقراطي الحقيقي وممارسة التسلط الفردي والمناطقي وتعميم الارهاب والفوضى في كل المجالات .</p>
			<p>اننا في الوقت الذي نثق بقدرة رئيس الوزراء وحكومته على قول كلمتهما بشأن الرسالة التي لفقت باسم مجلس الرئاسة وفضح محتوياتها وكشف اهدافها التشطيرية المموهة , فاننا نعلن امام الله والوطن والشعب والمجتمع الدولي عدم مسؤوليتنا عن هذه الممارسات التشطيرية السافرة ونحمل أصحابها كامل المسؤولية عن كل ما يسعون الى بلوغه من خروج عن الاجماع الوطني وتصعيد للأزمة السياسية والاقتصادية وزعزعة للأمن والاستقرار وتوسيع نطاق المخاطر التي تهدد الوحدة والديموقراطية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
