<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401080029" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>مساعد كلينتون يشدد على انه سيبحث مع الأسد في القضايا الجوهرية . كريستوفر : سورية ضرورية للسلام الشامل</headline>
		<dateline>رفيق خليل المعلوف</dateline>
		<text>
			<p>اعتبر وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر ان قمة الرئيس بيل كلينتون والرئيس حافظ الأسد في جنيف في 16 كانون الثاني ( يناير ) المقبل تشكل " جزءا مهما " من عملية السلام في الشرق الأوسط . وأكد كريستوفر في مؤتمر صحافي عقده ظهر أمس عشية بدء كلينتون جولة أوروبية , استمرار التزام الولايات المتحدة مساعدة الأطراف المعنية على تحقيق السلام الشامل . وقال : " الأكيد هو ان سورية ضرورية لتحقيق السلام الشامل في المنطقة " .</p>
			<p>وتحدث الوزير الاميركي عن المشاورات التي اجراها رئيسا وفدي لبنان وسورية في واشنطن يومي الأربعاء والخميس الماضيين مع طاقم السلام الاميركي . وقال انها تأتي في اطار سلسلة الخطوات التي تقوم بها الادارة هذا الشهر بهدف تنشيط عملية السلام .</p>
			<p>وذكر كريستوفر بأن الادارة دعت رؤساء وفود كل المسارات العربية - الاسرائيلية الى واشنطن بعد قمة الأسد - كلينتون لاجراء مفاوضات ذات طبيعة انسيابية وأقل تعقيدا .</p>
			<p>وأضاف كريستوفر ان القمة الأميركية - السورية ستؤدي الى تنشيط عملية السلام واعطائها دفعا كما ستعطي معنى جديدا للمفاوضات التي ستجري بعد يومين من انعقادها في واشنطن بين رؤساء الوفود .</p>
			<p>وكرر ان الادارة تحبذ بقوة التوصل الى سلام شامل في الشرق الأوسط . وقال ان سورية تشكل " عاملا رئيسيا " ( . . . ) وليس لدى أحد في الشرق الأوسط أي شك في الدور " الحاسم " لسورية في التوصل الى السلام الشامل . وأضاف ان القمة والعلاقة بين الرئيسيين السوري والاميركي هما " أمر مهم " .</p>
			<p>وسئل كريستوفر عما ستقدمه الولايات المتحدة بغية ترغيب سورية , فتحدث عن دور واشنطن كراع لعملية السلام . وأشار الى طلب الحكومتين الاسرائيلية والسورية من الولايات المتحدة لعب دور الوسيط الصادق بعد توقف مفاوضاتهما المباشرة . وقال ان الادارة تقدم المساعدة الى الطرفين لكن مهمتها ليست اعطاء بدائل أو تقديم ترغيبات أو المشاركة في المفاوضات , باستثناء محاولة لعب دور الشريك الكامل قدر الامكان وبأمانة .</p>
			<p>وشدد كريستوفر على أهمية لقاء كلينتون - الأسد خصوصا ان الرئيس الاميركي اجتمع بالزعماء الآخرين المعنيين بالمفاوضات .</p>
			<p>ومن جهة أخرى أكد ديفيد غيرغن كبير مستشاري البيت الأبيض ان قمة الرئيسين كلينتون والأسد في جنيف ستركز على المسائل الجوهرية .</p>
			<p>وقال غيرغن في مؤتمر صحافي عقده مساء الخميس ان الرئيس الاميركي ما كان ليعقد قمة " أو ليذهب ( الى جنيف ) لو لم يكن هناك وعد بأن تكون المحادثات جوهرية " .</p>
			<p>ولاحظ المسؤول الاميركي ان اللقاءات الشبيهة بالقمة الاميركية - السورية غالبا ما تكون مهمة . وكشف انه من المقرر ان يستغرق اجتماع الرئيس الأسد بالرئيس كلينتون حوالي ثلاث ساعات وربما اكثر . خصوصا وان الساعات الثلاث هي عادة تحت معدل الوقت الذي تستغرقه اجتماعات الرئيس الأسد . ورفض غيرغن الكشف عن مضمون جدول الأعمال الاميركي للقمة , علما ان كلينتون كان سبق وأعلن ان القمة مع الأسد ستركز على البحث في عملية السلام وفي الخطوات المقبلة المطلوبة لتحقيق التقدم . وأكد " الدور المركزي " الذي تلعبه سورية من أجل السلام الشامل والدائم .</p>
			<p>وعلى صعيد آخر رحبت أمس وزارة الخارجية الأميركية بقرار منظمة التحرير واسرائيل استئناف المفاوضات المتعلقة بتنفيذ اتفاق اعلان المبادئ . وعلق مسؤول في وزارة الخارجية على تصريحات بنيامين ناتانياهو زعيم حزب ليكود المعارض في اسرائيل الذي قال فيها انه اذا عاد الليكود الى الحكم , لن يتوجب عليه احترام اتفاق اعلان المبادئ . وأوضح المسؤول الاميركي ان للحكومة الاسرائيلية سجلا واضحا بالتقيد الثابت بالتزاماتها الدولية , وان الولايات المتحدة تدعم بقوة اتفاق اعلان المبادئ وتدعو الى تنفيذه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
