<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401080030" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>الاكتتاب في إعمار الوسط التجاري لبيروت بلغ 820 مليون دولار وريع اكتتاب الحريري يذهب الى الطلاب</headline>
		<text>
			<p>يقفل باب الاكتتاب في الشركة اللبنانية لإعادة إعمار وتطوير وسط مدينة بيروت ( سوليدير ) الاثنين في العاشر من كانون الثاني ( يناير ) الجاري ضمنا .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان مجموع المبالغ التي تم الاكتتاب بها حتى يوم أمس وصل الى 820 مليون دولار , علما أن رأس المال النقدي المخصص للاكتتاب هو 650 مليون دولار . ( راجع ص 9 )</p>
			<p>وأعلن رئيس الحكومة السيد رفيق الحريري الاكتتاب بمبلغ 125 مليون دولار , على أن يعود ريع هذا المبلغ لمساعدة الطلاب الذين يتلقون منحا دراسية من " مؤسسة الحريري " والجمعيات الخيرية .</p>
			<p>وقال في رسالة الى المدير العام لمؤسسة الحريري السيد مصطفى الزعتري ان ريع الاكتتاب الذي قام به سينفق " على الطلاب اللبنانيين من كل الطوائف والمناطق اللبنانية وكذلك على الجمعيات الخيرية اللبنانية والمساعدات الانسانية والطبية وما شابهها " .</p>
			<p>وتابع " ما كان قرار اقامة مؤسسة الحريري , والله يعلم , منة على احد , ولا تطلعا لمجد شخصي , بل احساسا بالواجب تجاه مجتمعنا الذي قدم لي الكثير ولا يزال , والذي كان يمر بأزمة طاحنة في ظروف الفتنة المشتعلة , والعدوان الصهيوني الغاشم . ذلك الوعي بالواجب وافقته امكانيات بفضل الله عز وجل علي فكانت قدرة وافقت قدرا وبرزت المؤسسة عاملة مجاهدة في المجتمع ومعه طوال تلك السنوات الصعاب لتشكل قبسا هاديا وسط الظلمات , ولتكون وسيلة من وسائل مجتمعنا العريق والصامد لتجاوز المحنة وإخماد الفتنة . وكان جزائي من وراء ذلك كله ذلك الشعور الغامر بالحبور وانا اشهد واشاهد نجاحات فتياننا وفتياتنا في ميادين السلم الاجتماعي , والتقدم العلمي , والدعوات الصالحات من ذويهم بأن يسدد المولى عز وجل الخطى , وأن يقينا العثرات , وأن يحفظ علينا وطننا ومجتمعنا , ويفتح دروب المستقبل بالعمل الجاد والمثمر .</p>
			<p>ان التضامن والاعزاز اللذين لقيتهما مؤسسة الحريري مردهما ولا شك الى جانب جهود العاملين المخلصة , ذلك التراث العريق الذي تملكه امتنا ويملكه مجتمعنا في مجال الوقف والاحتساب والعمل الخيري العام . فلا تزال صروح المدارس ومؤسسات العمل الخيري والتربوي المنتشرة في مدننا العريقة شواهد على ايمان امتنا ومجتمعاتنا بذاتها ومستقبلها ودورها في بيئاتها الخاصة , وفي حضارات العالم وثقافاته . وانه لما يشرفني ان تنضم مؤسسة الحريري لامتنا ووطننا فتتابع وتطور وتجدد وتبني وتستمر وسط متغيرات الوطن والعالم لخدمة شبابنا وشاباتنا " .</p>
			<p>قسط متواضع</p>
			<p>وأضاف : " قمت حتى الآن بتلبية حاجات المؤسسة , لكن الاعمار في يد الله . وقد قررت المساهمة بقسط متواضع في مشروع وطني هو , في قربه الى قلبي وعزته علي وإيماني بمستقبله , مثل مؤسسة الحريري التربوية . إنه مشروع إعمار وسط بيروت , مدينتنا الحبيبة الغالية " .</p>
			<p>الا من ثلاث</p>
			<p>وختم : " وانني اذ ابلغك بذلك اذكر قول رسولنا صلوات الله وسلامه عليه : " اذا مات ابن آدم انقطع عمله الا من ثلاث : صدقة جارية , أو علم ينتفع به , أو ولد صالح يدعو له " . وفقنا الله عز وجل واياكم للاستمرار في خدمة مجتمعنا وأمتنا انه سميع مجيب " .</p>
			<p>لجنة تحديث القوانين</p>
			<p>على صعيد آخر , عقدت لجنة تحديث القوانين اجتماعها الشهري امس في قصر العدل , برئاسة الوزير بهيج طبارة , وبحثت في عدد من مشاريع القوانين , وشارك في جانب منه رئيس الحكومة . وكان بذلك اول رئيس حكومة يزور قصر العدل منذ 12 سنة .</p>
			<p>وقال طبارة , في مؤتمر صحافي بعد الإجتماع , ان " الرئيس الحريري طلب من اللجنة الإهتمام بأمور اساسية في المسيرة القائمة اليوم , ومنها ثلاثة : الإثراء غير المشروع الذي هو جزء من عملية الإصلاح الكبيرة , خصوصا ان عمر القانون في شأنه 40 سنة ولم يطبق حتى الآن , وموضوع الإحتكار والتحكم بالأسعار وضرورة معالجته من دون المساس بالنظام الإقتصادي الحر , والإجراءات المتعلقة بالقضايا الجزائية التي تستغرق وقتا طويلا , ومعالجة الموضوع مع المحافظة على الحقوق المشروعة " .</p>
			<p>واشار الى ان " البحث تشعب الى امور عدة , منها الإصلاح الإداري والشركة العقارية لإعمار وسط بيروت " , معربا عن امله في " ان يكون ثمة تصور واضح , في وقت قريب , لكل المواضيع التي طرحت " .</p>
			<p>وعن مشروع قانون تنظيم الإعلام وملاحظات وسائل الإعلام عليه , قال طبارة " انه وضع في متناول الوزراء , ويعرض تصورا معينا لموضوع تنظيم الإعلام المرئي والمسموع " , مشيرا الى " ملاحظات وردود فعل نتلقاها من مختلف الأفرقاء " , وآملا في ان يأخذ المشروع في الإعتبار وجهات النظر المختلفة . واوضح انه سيكون على جدول اعمال مجلس الوزراء في جلسته الإثنين المقبل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
