<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401080031" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>شدد على المطالبة بحق تقرير المصير في المفاوضات . أول اتفاق بين قرنق ومشار على مشروع لمواجهة الحكومة</headline>
		<dateline>سليمان سالم</dateline>
		<text>
			<p>اتفق زعيما جناحي " الحركة الشعبية لتحرير السودان " العقيد جون قرنق والدكتور رياك مشار المنشق عنه للمرة الاولى على عرض مشروع مشترك في مفاوضات سلام مرتقبة مع الحكومة السودانية .</p>
			<p>ويتضمن المشروع حق تقرير المصير لجنوب السودان واجراء استفتاء في هذا الشأن بعد إعلان وقف النار بين أطراف النزاع السودانيين . وفي الوقت نفسه أكد مصدر سوداني رسمي ل " الحياة " في نيروبي أمس , ان الوفد الحكومي السوداني الى المفاوضات يحمل تفويضا يسمح له بمناقشة أي قضية يمكن ان تعرضها " الحركة الشعبية " باستثناء موضوع تقرير المصير . ويعني ذلك , استبعاد حصول أي تقدم في المفاوضات إذا أجريت فعلا بين الجانبين .</p>
			<p>وكانت اللجنة الوزارية الرباعية المؤلفة من وزراء خارجية كل من كينيا وأوغندا وأثيوبيا وأريتريا عقدت يومي الاربعاء والخميس الماضيين اجتماعات تمهيدية منفصلة مع وفود كل من " الحركة الشعبية لتحرير السودان " بجناحيها والحكومة السودانية في نيروبي . واستمعت اللجنة الى برامج عمل الوفود للتنسيق بينها تمهيدا لعقد جولة جديدة من المفاوضات .</p>
			<p>يذكر أن رؤساء دول منظمة " ايغاد " ( الهيئة الحكومية للتنمية ومكافحة الجفاف ) في شرق افريقيا ووسطها , قرروا تكليف اللجنة الرباعية التوسط لإيجاد مخرج من الحرب الاهلية في السودان وذلك خلال اجتماعهم في أديس أبابا العام الماضي .</p>
			<p>وتضم " ايغاد " أثيوبيا وأريتريا وأوغندا وجيبوتي والسودان والصومال وتانزانيا وكينيا .</p>
			<p>وحصلت " الحياة " أمس على مشروع قرنق - مشار للمفاوضات الذي جاء تحت عنوان " جدول أعمال لمحادثات السلام في السودان " .</p>
			<p>وجاء في المشروع : " التقينا في 5 و 6 كانون الثاني ( يناير ) في اجتماعات منفصلة في نيروبي مع اللجنة الوزارية في شأن محادثات السلام في السودان . واتفقنا على جدول أعمال مشترك بين حركتنا " للتفاوض مع الحكومة السودانية .</p>
			<p>ونص المشروع على ثلاثة بنود هي :</p>
			<p>1 - التفاوض على وقف النار بين جميع أطراف النزاع للتوصل الى وقف جميع الأعمال الحربية بإشراف فريق محايد من المراقبين الدوليين , وذلك لإيجاد أجواء ملائمة تسهل أعمال الاغاثة الانسانية في جنوب السودان .</p>
			<p>2 - حق تقرير المصير لشعب جنوب السودان وجبال النوبة ومناطق أخرى مهمشة . ويجري ذلك من خلال استفتاء في تلك المناطق كي يقرر أهلها مستقبلهم السياسي بأنفسهم .</p>
			<p>3 - وضع ترتيب موقت لتنفيذ هذه الاجراءات خلال الفترة الانتقالية التالية لوقف الأعمال الحربية , وذلك حتى وضع ترتيب دائم .</p>
			<p>ووقع المشروع كل من جون قرنق ورياك مشار , وهو أول مشروع مشترك بين الرجلين يقدم الى مفاوضات السلام مع الحكومة منذ حصول الانشقاق داخل الحركة عام 1991 .</p>
			<p>وقال مصدر كيني رسمي ل " الحياة " ان اللجنة الوزارية عرضت مشروعي الحكومة و " الحركة الشعبية " بجناحيها على الرئيس الكيني دانيال آراب موي ( الرئيس الحالي لإيغاد ) الذي أعرب عن ارتياحه . وقال : " أنه سيعرض بدوره مشاريع السلام على رؤساء دول منظمة " ايغاد " قبل تحديد موعد لجولة مفاوضات جديدة بين السودانيين " .</p>
			<p>وعلى رغم ارتياح موي لأعمال اللجنة الوزارية , إلا أن النتائج التي ظهرت من اجتماعاتها مع أطراف النزاع السودانيين تشير الى أنه لم يحصل أي تقدم في الموقف الحكومي السوداني , في حين طرأ تغيير في موقف " الحركة الشعبية " تمثل في تقديم مشروع موحد بينهما في مواجهة المشروع الحكومي . الأمر الذي يعني اضفاء قوة جديدة على وضع " الحركة الشعبية " من دون أن يعني ذلك بالضرورة أن الموقف الحكومي ضعيف .</p>
		</text>
	</DOC>
	
