<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401080032" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>المنظمة تستجيب ضغوط الاردن وتوقع معه اتفاقا</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>عد ثلاثة أيام من المحادثات المكثفة في العاصمة الاردنية , استجابت منظمة التحرير الفلسطينية للضغوط الاردنية ووقعت اتفاقا اقتصاديا مع الاردن سمي " وثيقة تعاون مشترك " لتنقذ العلاقات الثنائية التي تأزمت جراء امتناع المنظمة عن التنسيق مع الاردن في إطار مفاوضاتها مع اسرائيل .</p>
			<p>وقال الدكتور جواد العناني وزير الاعلام الاردني الذي شارك في المحادثات مع الوفد الفلسطيني إن الاتفاق الذي وقعه نائب رئيس الوزراء السيد سعيد التل , ورئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير السيد فاروق القدومي " وضع اللبنة الاساسية على الطريق الصحيح المؤدي الى التنسيق الفعلي والعملي الذي يمكن ترجمته الى خطوات عملية ستؤثر ايجابا على الشعبين الاردني والفلسطيني ومصلحتهما الوطنية " .</p>
			<p>وجاء توقيع الاتفاق الاردني - الفلسطيني بعد تحذيرات وجهها الملك حسين من ان هذه المحادثات تمثل " الفرصة الأخيرة " للتعاون بين الجانبين .</p>
			<p>وقال العناني للصحافيين بعد أربع جولات من المحادثات المكثفة بين الطرفين ان الاتفاق " تطلب جهدا مميزا وساعات طويلة حتى تم التوصل الى ما يعكس رغبات متحدة وليست متناقضة " .</p>
			<p>وأوضح : " ان التنسيق العملي مع الجانب الفلسطيني بات ضرورة قصوى في هذه الظروف لأننا نتعرض الى الكثير من الضغوط والمحاولات للتأثير والنيل من هذه العلاقة ( الاردنية - الفلسطينية ) " .</p>
			<p>وأكد الوزير الأردني حرصه على أن " ما يوضع على الورق قابل للتطبيق حتى يتلمسه الناس ويشعروا أنه ينسجم مع توجهاتهم " .</p>
			<p>ووصف الاتفاق بأنه " جيد جدا وبداية لمرحلة جدية من التعاون والتنسيق العملي " .</p>
			<p>وعن الجانب الفلسطيني قال زهدي النشاشيبي , عضو اللجنة التنفيذية رئيس الدائرة الاقتصادية في المنظمة ان الاتفاق يفسح في المجال فورا لإعادة فتح فروع البنوك الاردنية في الضفة الغربية التي اغلقت بعد الاحتلال الاسرائيلي عام 1967 , كما يؤكد الاستمرار في التداول بالدينار الاردني في الضفة الغربية وقطاع غزة طوال المرحلة الانتقالية . كما يحدد الاتفاق الاهداف المشتركة للجانبين في مجال التبادل التجاري وتنقل الاشخاص والبضائع , مشيرا الى ان الاتفاق يؤكد ان أسواق الضفة الغربية وقطاع غزة والاردن هي سوق مشتركة .</p>
			<p>وأشار النشاشيبي الى ان المحادثات الاردنية - الفلسطينية ستستأنف الأسبوع المقبل للبحث في عدد من القضايا الاخرى بما فيها مشكلة اللاجئين والأمن والحدود والمياه ووضع مدينة القدس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
