<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0033" id="HYT_ARB_199401080033" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>" نعتمد على أموال عربية ورجال أعمال اتراك وايرانيين " . " حماس " : مبادرتنا تجاه اسرائيل صحيحة</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>أكد الناطق الرسمي باسم " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) السيد ابراهيم غوشة أن المبادرة التي طرحتها " كتائب عزالدين القسام " الجناح العسكري للحركة قبل نهاية العام الماضي باتجاه اسرائيل " صحيحة , وتعبر عن ثقتنا بأنفسنا " , لكنه اشار الى ان " حماس " لا تطرح نفسها كبديل لأحد " وهذه أوهام " .</p>
			<p>وفيما أشار الى ان العام الجاري سيكون " عام حرب وليس سلم " , أبدى غوشة استعداد " حماس " للحوار مع جميع الأطراف لكنه استثنى اليهود لأنهم لا يقدمون " تنازلات " للطرف الآخر .</p>
			<p>وشدد غوشة في حديث ل " الحياة " على ان كلام مرشد الحركة الشيخ أحمد ياسين عن المشاركة في الانتخابات " لا يمكن التدقيق فيه " , مشيرا الى ثبات " حماس " على موقفها من المشاركة في أي انتخابات تشريعية باستثناء انتخابات الحكم الذاتي الاداري " وموقفنا محسوم منها " . وكشف ان الحكومة السورية قدمت بعض التسهيلات ل " حماس " . وناشد الحكومات العربية وايران تقديم الدعم المالي " لأن مواقفها تتأثر لو ضربنا " .</p>
			<p>وقال غوشة في الحديث الذي أجري معه في دمشق إن موقف " حماس " من المشاركة في انتخابات الحكم الذاتي والمؤسسات الناتجة عنه " واضح وهو رفض الدخول فيها نهائيا " . وأشار الى انه لا يمكن التأكد من مدى صحة كلام مرشد الحركة الشيخ ياسين حول هذه المسألة " ومع ذلك فهو تحدث عن مجلس تشريعي للشعب الفلسطيني , وهو ما نطالب به جميعا , لكن بعيدا عن أي مشروع سياسي " . وأضاف : " ان حماس ستشارك في أية انتخابات ليست سياسية , اشتركنا فيها ونشترك وسنبقى لأننا لا نريد ان نخلي مواقع الحركة والتواجد الاسلامي اللذين يجب ان يتوفرا حيثما كان ممكنا " .</p>
			<p>وعن استعداد الحركة للدخول في هدنة أو حوار مع اسرائيل أكد الناطق الرسمي باسم " حماس " ان مبادرة " كتائب عزالدين القسام " كانت " حقيقية وصحيحة وهي تعبر عن الثقة بالنفس والدليل ان الاسرائيليين اعتبروها مذلة لهم " . لكنه أشار الى ان هذه المبادرة " لا تدل على اننا نريد ان نطرح أنفسنا كبديل " لمنظمة التحرير الفلسطينية ورئيسها ياسر عرفات . وقال : " هذه أوهام , ولا نطرح انفسنا بدلا من أحد " . وأكد استعداد الحركة للحوار مع جميع الأطراف و " نعتبر انفسنا في حالة حرب مع العدو وعندما نتحرك فاننا نتحرك من مبادئنا الاسلامية وطرحنا الشروط عليهم ( الاسرائيليين ) هو استمرار للتقاليد الاسلامية في العلاقة مع الاعداء " . وأشار الى ان المسألة المهمة في أي طرح " هي مصلحة الفلسطينيين من دون أي تنازل , وهذه المبادرة تضمنت كل هذه المعاني " .</p>
			<p>وعما اذا كانت " حماس " ستطرح مبادرات أخرى مع اختلاف في الشروط التي وضعتها , قال غوشة : " الهدنة في الحرب معترف بها , لكنها تختلف عن المشروع الاستسلامي الحالي ( اتفاق غزة - أريحا ) . ونحن مع هدنة تكتيكية موقتة يكون فيها كسب لنا " . إلا انه استدرك ان الحوار ممكن مع الجميع " باستثناء اليهود , ونحن ندرك عقليتهم ولا يمكن ليهودي ان يقدم تنازلات " .</p>
			<p>وبالنسبة الى اتفاق الحكم الذاتي ومستقبله , قال غوشة انه " محكوم عليه بالفناء , ومن يقرأه يعرف ذلك " . وأضاف ان عمليات " كتائب عزالدين القسام " اظهرت الى السطح مسألة " في غاية الأهمية هي استحالة التعايش مع المستوطنين " , مشيرا الى " انهيار عصبي " أصاب عرفات . وقال ان الشعب الفلسطيني سيلتف حول المعارضين للاتفاق " وان عام 1994 سيكون عام الحرب والنضال وليس عام السلام " .</p>
			<p>تحالف المعارضة</p>
			<p>ونفى غوشة ان تكون " حماس " تراجعت عن موقفها عندما وافقت على تشكيل الهيئة القيادية " لتحالف القوى الفلسطينية " على أساس ممثلين لكل منظمة . وقال : " موقفنا كان أنه اذا أردنا تشكيل جبهة تطبق برنامجا سياسيا طموحا فلا بد من احترام وزن كل فصيل , وفي الوقت نفسه تمسكنا بأرضية تحالفنا وعندما وافقنا على هذا التشكيل ( في برنامج التحالف الذي أعلن أول من امس ) شكلنا أمرا أقل من السقف الطموح " . وشدد في اطار رده على الدعاوى القائلة بأن " حماس " ليست قوية في الخارج , على أنه " اذا جرت انتخابات حرة في اماكن وجود الفلسطينيين سنفوز نحن , والتيار الاسلامي هو التيار الدارج , ولا نخاف أية انتخابات نزيهة " . وأشار الى نتائج الانتخابات النيابية في الاردن ونتائج انتخابات نقابة المهندسين " التي فزنا ب 38 مقعدا من اصل 42 فيها " .</p>
			<p>واعتبر ان احد اسباب قوة " حماس " في الداخل هو " اعتمادها على جيل الشباب . وهذه مشكلة تواجه ( رئيس الحكومة الاسرائيلية اسحق ) رابين . كل يوم لدينا قيادة جديدة وشابة وسرية " .</p>
			<p>وعن موارد الحركة المالية , رفض غوشة تحديد جهة محددة وقال : " نتبع سياسة تقشفية , ونعتمد على اموال الزكاة والتبرعات من دول عربية ورجال أعمال أتراك وعرب وايرانيين تدفع بموجب وصل استلام " . واضاف : " لا أستطيع التكلم بالتفصيل عن مسألتي المال والسلاح " . وطالب بدعم مالي عربي " لكن بشرط ان لا يرتبط بمواقف سياسية لأننا نتخذ قراراتنا من قيادتنا فقط " , مشيرا الى ان هذا هو السبب الذي أدى الى صعوبة " تحديد مرجعية اتخاذ القرارات في حماس اذ ان عرفات بحث عن هذه المرجعية في السودان , والاردن وايران " . وأضاف انه لا يوجد لديه أي مانع لو دعمت ايران الحركة ماديا وسياسيا , هي والبلدان العربية , " لأننا نعمل في مصلحتهم واذا ضربنا ستتأثر مواقفهم " . وأشار الى ان القيادة السورية " تفتح لنا المجال , وموقف دمشق يهمنا , وهم ( السوريون ) ينظرون الينا كتيار قوي " .</p>
			<p>وتوقع غوشة ان تنشب " حرب في المنطقة اذا فشلت المفاوضات الثنائية " في اطار عملية السلام , وأشار الى " تكامل في العمليات المشرفة " التي يقوم بها " حزب الله " من جنوب لبنان مع العمليات العسكرية التي تقوم بها " كتائب عزالدين القسام " في الاراضي المحتلة لكن " البرنامج السياسي مختلف تماما في ما بيننا , ولا يوجد أي تنسيق بين الجانبين " . وقال ان حركة " الجهاد الاسلامي " ( فتحي الشقاقي ) متأثرة بإيران " وبانتصارات الثورة الايرانية " . واشار الى " مشاريع وحدوية " تجري بين " حماس " و " الجهاد الاسلامي " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
