<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401080034" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>حكمتيار يشيد مطارا قرب مقره لاستخدامه في الغارات على كابول . هدنة 24 ساعة في العاصمة الافغانية ومخاوف من عودة القتال بشكل ضار</headline>
		<text>
			<p>وافقت الأطراف المتنازعة في كابول على هدنة مدتها 24 ساعة اعتبارا من صباح اليوم السبت بهدف إجلاء الجرحى وإخلاء المناطق المجاورة للثكنات والمقرات الحكومية من سكانها وإخراج اعضاء البعثات الديبلوماسية من العاصمة الافغانية .</p>
			<p>وتخوفت مصادر افغانية محايدة من ان يلي الهدنة تجدد القتال بشكل عنيف خصوصا ان طرفي النزاع يستعدان لاستخدام الأسلحة الثقيلة من مدفعية وطائرات في محاولة للحسم عسكريا . وعلمت " الحياة " ان المعارضين دشنوا مطارا عسكريا جديدا قرب مقر رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار لاستخدامه في الغارات على كابول .</p>
			<p>وفي وقت طالبت المعارضة مجددا باستقالة الرئيس برهان الدين رباني , أكد الأخير أمس تصميمه على مواصلة القتال ضد التحالف المناهض له والذي يضم رئيس الوزراء وزعيم الميليشيات الأوزبكية عبدالرشيد دوستم .</p>
			<p>وأعلنت الحكومة ان قواتها اصبحت على مشارف قلعة بالاحصار الاستراتيجية جنوب شرقي العاصمة . وقالت انها أسرت نائب زعيم الميليشيات الجنرال جوره بيك وأربعة آخرين من كبار مساعديه .</p>
			<p>وأعلنت المعارضة في بيان صادر بتوقيع " المجلس الأعلى لتنسيق الجهاد الاسلامي " انها ترفض الهدنة الدائمة مع قوات رباني اذا لم يقدم الأخير استقالته .</p>
			<p>وجاء الاتفاق على الهدنة الموقتة استجابة لنداءات من باكستان والأمم المتحدة حتى يتسنى إجلاء الديبلوماسيين والعاملين في الأمم المتحدة بعد سبعة أيام من معارك دامية في كابول أودت بحياة المئات فضلا عن إصابة حوالي ثلاثة آلاف آخرين بجروح .</p>
			<p>وقال ممثل الأمم المتحدة في افغانستان سوتيريوس موسوريس ان " كل الاطراف وافقت . . . وعلينا الآن ان نجد طريقة لاجلاء الديبلوماسيين " . وأضاف ان بين السفارات التي ترغب في اجلاء العاملين فيها من العاصمة الافغانية التي دمرتها الحرب سفارتي اندونيسيا وتركيا .</p>
			<p>وهدأت المعارك في كابول نظرا الى قساوة الطقس وهطول الثلوج والأمطار . ويتوقع ان تتجدد المعارك صباح الأحد بجولات أكثر دموية خصوصا بعد التحذير الذي وجهه الجنرال همايون فوزي مندوب الميليشيات الى سكان المناطق المجاورة للمقرات الحكومية بوجوب اخلاء منازلهم كي تتمكن طائرات الميليشيات من إصابة أهدافها . وغادر كابول امس الآلاف حاملين بعض أمتعتهم متجهين الى المناطق المجاورة للعاصمة أو الى غربها حيث يسود هدوء في مناطق حزب الوحدة الشيعي الموالي لطهران .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان حكمتيار أنهى امس تشييد مطار صغير في معقله في جهارسياب جنوب كابول من أجل اقلاع وهبوط الطائرات التابعة للميليشيات حيث تواجه الأخيرة مشكلة بعد المسافة في قدومها أو عودتها الى مزار الشريف شمال البلاد . وأكدت مصادر افغانية موثوق بها ل " الحياة " أمس ان طائرات الميليشيات أغارت على مطار بغرام شمال كابول الذي تسيطر عليه قوات الجنرال أحمد شاه مسعود وزير الدفاع السابق الموالي للرئيس رباني . ونفذت هذه الطائرات طلعات وصفها المراقبون العسكريون بأنها شبه انتحارية في الأحوال الجوية السيئة . وادعت مصادر الحزب الاسلامي بزعامة حكمتيار ان الغارات أشعلت النيران في مستودعات الذخيرة ومستودعات المحروقات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
