<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401080036" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>نجاح قمة جنيف يحمل سورية ولبنان على دخول المفاوضات المتعددة</headline>
		<dateline>وليد شقير</dateline>
		<text>
			<p>قالت مصادر مطلعة على تفاصيل التطورات الاقليمية ان حركة ديبلوماسية جديدة ستنشأ بعد قمة الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الاسد في 16 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في جنيف , على المسارين اللبناني والسوري من المفاوضات الثنائية مع اسرائيل في اطار مؤتمر السلام .</p>
			<p>واوضحت المصادر نفسها ان " اجواء جديدة ستنشأ عن هذه القمة في المدى القصير المنظور , ولم تكن القمة لتنعقد لو لم يكن لدى الرئيسين فكرة واضحة عن الخريطة السياسية في المنطقة وعن جدول الاعمال الذي عليهما البحث فيه وعما يمكن ان يتفقا عليه " .</p>
			<p>واضافت " المؤكد ان المنطقة على ابواب اجواء جديدة . ولا شك في ان انتظار لبنان لما سينجم عن القمة مفيد لكن التوصل الى سلام كامل في المنطقة سيأخذ وقتا طويلا اذا اراد المرء النظر الى الامور بواقعية " .</p>
			<p>وذكرت المصادر المطلعة ان ثمة موضوعين مهمين على جدول اعمال قمة جنيف , هما محادثات السلام في المنطقة والعلاقات الثنائية . واضافت " بالنسبة الى الموضوع الاول لا يبدو ان هناك افكارا سرية واتفاقات تم التوصل اليها بين سورية واسرائيل . وليس صحيحا ان التوصل الى هذه الافكار تم في الاجتماعات التي عقدت وحضرها اكاديميون سوريون واسرائيليون , اي ان ليس من اوسلو جديدة بين الجانبين بالتأكيد . بل ان القمة ستبلور بعض الامور خصوصا ان رؤساء الوفود الموجودين في واشنطن يحضرون لاستئناف المفاوضات وللجولة الثانية عشرة " .</p>
			<p>اما في ما يتعلق بالعلاقات الثنائية , فتقول المصادر المطلعة انها ستأخذ حيزا مهما من البحث لانها علاقات " ليست جيدة على رغم انها ليست سيئة كثيرا . فهناك مشاكل كثيرة خصوصا ان الكونغرس الاميركي الذي له دور مهم ومؤثر في السياسة الخارجية الاميركية لديه موقف سلبي من سورية , ويعتقد انها مسؤولة عن كل المشاكل وعن الارهاب في المنطقة وغيرها . وهناك عداء لسورية في بعض اجهزة الاعلام الاميركية وحتى في الادارة , وحتى في وزارة الخارجية ثمة رأي لا ينظر في ارتياح الى الحكم في سورية " .</p>
			<p>وتابعت المصادر " ولكن في الوقت نفسه , يعتبر الاميركيون انهم في حاجة الى سورية في عملية السلام , وان عليهم ان يبذلوا جهدهم لتغيير العلاقة بينها وبين اسرائيل , بعد عداء خمسين سنة بينهما , ويجب التعاون مع دمشق لهذا الغرض على رغم اعتراضاتهم على نظامها السياسي ورغبتهم في تغييرات حصل بعضها منذ بضعة اشهر في نظامها الاقتصادي " . ورأت هذه المصادر " ان هذه الاعتبارات , على رغم ذلك , ثانوية الان بالنسبة الى الاميركيين بالمقارنة مع جهود السلام . ولقاء كلينتون - الاسد اساسي لفتح صفحة جديدة . وهما ما كانا ليقررا الاجتماع لو لم تكن هناك نتائج مرتقبة منه " .</p>
			<p>وواشنطن تأمل كثيرا من القمة , بحسب المصادر , وترغب في ايجاد تفاهم على حلحلة الكثير من القضايا حتى تلك المتعلقة بالمفاوضات المتعددة الاطراف فيعود لبنان وسورية الى حضورها بعد مدة قصيرة وربما اسابيع من انعقاد القمة .</p>
			<p>وتعلق المصادر المطلعة نفسها على الموقف السوري من القمة بالقول : " السوريون متحمسون للقمة لأنهم يثقون بوزير الخارجية وارن كريستوفر فشخصيته تتناسب مع الرئيس الاسد . فهو من الذين يستمعون في شكل جيد ولا تظهر عليهم ردود الفعل اثناء الحديث , ناهيك بأنه يتمتع بذاكرة طيبة وسبق له ان التقى الاسد مرارا وسيكون موجودا في جنيف , خصوصا ان الرئيسين لا يعرفان بعضهما بعضا ويتمتعان بشخصيتين مختلفتين . لكن كلينتون يبدي اهتماما شخصيا بعملية السلام في المنطقة ويتابع ادق تفاصيلها " .</p>
			<p>وترجح المصادر ان يعقد كلينتون والاسد جلسات عدة اثناء القمة , بدلا من الجلسات المطولة التي اعتادها الرئيس السوري مع مفاوضيه .</p>
			<p>كيف ستنعكس القمة على الوضع اللبناني ?</p>
			<p>المصادر المطلعة على التمهيدات لتجدد المفاوضات وانعقاد الجولة الثانية عشرة تقول ان " ثمة مسألة لا تزال هي الاهم في تقدم الامور على المسار اللبناني , هي ان اسرائيل تريد وقف عمليات " حزب الله " من وراء الحدود اسوة بالوضع الهادئ على حدودها مع الدول العربية الاخرى حيث لا عمليات ضدها . وبالتالي فان انسحابها يبقى مشروطا بضمان الامن اولا وهي تعتبر ان اعلان كبار المسؤولين اللبنانيين انهم يضمنون الامن بعد انسحابها غير كاف , وواشنطن تؤيدها في ذلك لانهما تعتبران ان " حزب الله " لا يريد سلاما مع اسرائيل . وهما تعتبران ان لسورية وللبنان دورا مشتركا في ضمان هذا الامن قبل البحث في الانسحاب الاسرائيلي " .</p>
			<p>وتقول المصادر ان اسرائيل وواشنطن " لا تأخذان بنظرية الاستعداد اللبناني لضمان الامن على الحدود بعد الانسحاب الاسرائيلي , لانهما تعتقدان بوجوب اختبار الضمانات قبل ذلك , وان ما من شيء يحول دون قيام تيار متطرف في الحزب بنشاطات مناقضة لهذه الضمانات , ولان مراقبتهما للوضع تعني ان هناك تيارات عدة داخله " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
