<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401080039" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>" لسنا في حاجة الى مزيد من المساجد في الجنوب بل الى الوعي " . شمس الدين : نرحب بزيارة البابا من كل موقع في لبنان</headline>
		<text>
			<p>عاد الى بيروت قبل ظهر امس نائب رئيس المجلس الاسلامي الشيعي الاعلى الشيخ محمد مهدي شمس الدين , بعدما ادى مناسك العمرة في مكة المكرمة , والتقى اعضاء رابطة العالم الاسلامي . واستقبله في مطار بيروت الوزير عبدالله الامين ممثلا رئيسي الجمهورية والحكومة والنائب محمد قباني ممثلا رئيس المجلس النيابي .</p>
			<p>وألقى شمس الدين خطبة الجمعة امس , وقال " نؤمن بأنبياء الله جميعا ونطيع تعاليمهم , من آدم الى عيسى بن مريم " . واضاف " ان كل مسجد يسبب الفرقة والاختلاف والاخلال بالسكينة مرفوض . فالمسلمون في الجنوب , وقانا وغيرها , ليسوا في حاجة الى المزيد من المساجد , بل الى المزيد من الوعي والحكمة . وليتوحد الاهالي , مسيحيين ومسلمين , على مشروع الدولة وتحصين الوطن من الفتن ومشروع التوطين الاسرائيلي " .</p>
			<p>ورأى " ان الذكرى التي تربط بمغارة قانا , ذكرى نبينا وسيدنا عيسى بن مريم , لا نريد ولا نرضى ان تعتبر ميراثا مسيحيا خاصا , او مقدسا مسيحيا خاصا , فهذا ميراث للمسلمين ايضا , وهذا مكان مقدس اذا ثبت تاريخيا ان نبي الله عيسى وامه مريم مرا ولبثا في هذا المكان , فهذا ميراث للمسلمين ايضا , وكما يقدسه ويتبرك به المسيحيون فنحن كذلك " .</p>
			<p>ورحب بزيارة البابا يوحنا بولس الثاني للبنان , معربا عن اسفه لاعتراف الفاتيكان باسرائيل , لكنه اوصى " الجميع في لبنان الا يخلطوا بين هذا الاعتراف والزيارة " . واضاف " سيجد البابا الترحيب المناسب من كل موقع في لبنان , من شماله الى جنوبه , وشرقه وغربه " .</p>
			<p>وحذر الجميع من " ان المشروع الاسرائيلي بعدما اجتاز مرحلته الحاضرة في السيطرة على فلسطين ولا تخدعنا غزة واريحا , يخطط لتفجير العالم العربي والاسلامي من داخل , ونشرت نصوص تسمي الدول والشعوب العربية وطوائفها ومذاهبها وعروقها وتوصياتها , وتقول صراحة بتشكيل دولة في كل دولة , من لبنان الى باكستان . بدأ عهد التفتيت الجديد بعد معاهدة سايكس بيكو التي اوجدت المناخ لوجود اسرائيل والاستعمار القديم . وكل دعوة الى الفرقة جريمة , ولو لبست لباس الدين , وتكون خدمة للمخطط الاسرائيلي , والقضية الاولى هي الوحدة , وحدة المسلمين في ما بينهم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
