<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401080040" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>حشود اسرائيلية وقصف وغارات وهمية . لوبراني : لا انسحاب قبل اتفاق واضح</headline>
		<text>
			<p>دفعت القوات الإسرائيلية امس بمزيد من الحشود الآلية والبشرية الى داخل الشريط الحدودي المحتل بينها سبعة مدافع ثقيلة من عيار 155 ملم نصبت في سهل الخيام ومرجعيون وتلة الشريقة , اضافة الى عدد من الدبابات .</p>
			<p>وقصفت المدفعية الإسرائيلية , من مواقعها في علمان , مجرى نهر الليطاني واطراف زوطر الشرقية وزوطر الغربية . ومشطت وحدات من " جيش لبنان الجنوبي " الموالي لإسرائيل قبل ظهر امس , تلال جبل الظهر وقاطع ميمس في البقاع الغربي .</p>
			<p>وحلق الطيران الحربي الإسرائيلي صباح امس على علو مخفوض في اجواء صيدا واقليم التفاح , حيث جبه بنيران المضادات الأرضية ووصل في طلعاته الى اجواء بيروت .</p>
			<p>وحلقت مروحيات اسرائيلية فوق ساحل الناقورة , وجابت بارجة حربية اسرائيلية البحر قبالة شاطىء البياضة في صور . واطلقت قرابة الحادية عشرة ثلاث قذائف على منطقة المعلية قرب رأس العين .</p>
			<p>وافادت اذاعة " صوت الجنوب " التابعة ل " الجنوبي " ان اجتماعا عقد ليل اول امس , في طبريا , بين رئيس الوفد المفاوض منسق الأنشطة الإسرائيلية في لبنان اوري لوبراني وقائد " الجنوبي " اللواء انطوان لحد , في حضور قائد المنطقة الشمالية الإسرائيلية الجنرال اسحق موردخاي وقائد وحدة الإرتباط غابي اشكينازي .</p>
			<p>ونقلت الإذاعة عن لوبراني قوله خلال الإجتماع " اذا لم تتوصل اسرائيل الى اتفاق جدي وواضح مع لبنان , فلن نتحرك قيد انملة من المنطقة الحدودية الى الأبد " . واشار الى ان " على الحكومة اللبنانية ان تفهم هذه الحقيقة " . واضاف " ان الطريق الى السلام ليست سهلة , واسرائيل تعمل لضمان سلامة حلفائها في جنوب لبنان في أي اتفاق سيتم التوصل اليه " .</p>
			<p>وقال الجنرال موردخاي ان " الجيش الإسرائيلي سيواصل الى جانب الجنوبي الحفاظ على امن المنطقة " .</p>
			<p>اما اللواء لحد فاعتبر ان " السلام آت لكنه لن يكون هدية مجانية " . واوضح " ان كل الأطراف العرب المعنيين بعملية السلام يتفاوضون مع اسرائيل " .</p>
			<p>ورأى " ان لبنان لا يعرف ماذا يريد لأنه ليس سيد قراره " . واتهم " ترويكا الحكم بأنها تلهو بالأمور الصغيرة وتتبارى على تقاسم السلطة تاركة الجنوب ساحة حرب مفتوحة وورقة ضغط ومساومة في يد الطامعين بلبنان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
