<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401080044" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>اسرائيل اطلقت معتقلين فلسطينيين</headline>
		<text>
			<p>أعلن ناطق باسم الجيش الاسرائيلي انه تم الافراج أمس عن 110 من المعتقلين الفلسطينيين من السجون الاسرائيلية وذلك " كبادرة حسن نية " قبيل استئناف المفاوضات مع منظمة التحرير في طابا في شأن تطبيق اتفاق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وذكر الناطق أن المعتقلين الذين تم الافراج عنهم هم من الضفة الغربية وقطاع غزة وينتمون جميعا الى منظمات مؤيدة لعملية السلام ( حركة فتح الفصيل الرئيسي في منظمة التحرير الفلسطينية وحزب الشعب - الحزب الشيوعي سابقا - ) وغير متهمين بجرائم قتل . وأضاف أن جميع الذين افرج عنهم كان يفترض أن تنتهي محكومياتهم في غضون اسابيع قليلة . الا أن مصادر فلسطينية اكدت أن عددا من بين الذين افرج كان يفترض أن تنتهي فترة محكومياتهم بعد أشهر عدة .</p>
			<p>وفي حديث لوكالة " فرانس برس " قال منير حسن عبدالغني ( 25 عاما ) أحد المعتقلين الذين افرج عنهم انه تم الافراج عنه قبل 12 شهرا من الموعد المحدد . وكان اعتقل عام 1989 بتهمة القيام بنشاطات لصالح حركة فتح وحكم عليه في حينه بالسجن لمدة 6 سنوات .</p>
			<p>وقال عبدالغني ان مجموعة من زملائه الذين تم الافراج عنهم من معتقل " انصار - 3 " ( كتسيعوت ) في صحراء النقب كان بقي لهم سنة او بضعة أشهر لانهاء محكومياتهم .</p>
			<p>وذكرت مصادر فلسطينية في قطاع غزة أن 4 من المعتقلين افرج عنهم قبل انهاء المدة المقررة ب 6 الى 19 شهرا و 18 معتقلا كانت المدة المتبقية لهم تتراوح بين شهر الى ستة اشهر وفقط 25 من هؤلاء كان بقي لهم أيام قليلة .</p>
			<p>وقال وزير الشرطة الاسرائيلية موشي شاحال للاذاعة الاسرائيلية " يجب أن لا تعطى عملية الافراج هذه أهمية كبرى لأنها جاءت فقط قبل أيام قليلة من انهائهم لمحكومياتهم " . وأضاف " أن هذه الاجراءات تهدف الى تحسين الاجواء والى بناء الثقة مع منظمة التحرير الفلسطينية قبيل استئناف المفاوضات في طابا " .</p>
			<p>وأكد شاحال في تصريحاته انه لم يتم اتخاذ قرارات بخصوص الافراج عن 11 ألف سجين ما زالوا في السجون الاسرائيلية وقال أن هذه الخطوة متعلقة بسير المفاوضات .</p>
			<p>وفي حديث مع اذاعة الجيش الاسرائيلية انتقد غازي أبو جياب أحد مسؤولي " الجبهة الشعبية " ( بقيادة جورج حبش ومن الفصائل المعارضة لعملية السلام ) في قطاع غزة الافراج فقط عن معتقلين تابعين لحركة " فتح " وقال " اسرائيل تصنع ضجة كبيرة من لا شيء " .</p>
			<p>واسرائيل أفرجت في نهاية شهر اكتوبر ( تشرين الأول ) الماضي عن 617 سجينا فلسطينيا معظمهم من النساء والاطفال والمرضى .</p>
			<p>ووصف رفائيل ايتان زعيم حزب " تسوميت " اليميني المتطرف عملية الافراج أمس بأنها " تنازل جديد " من قبل الحكومة الاسرائيلية " من دون الحصول على مقابل وهو غير مقبول " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
