<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401080045" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>اللجنة التنفيذية فوضت عبدالشافي تشكيل لجنة حوار وطني . اربعة أعضاء في القيادة الفلسطينية طالبوا عرفات بتغيير أساليب العمل</headline>
		<dateline>رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>أكد عضو اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية السيد سمير غوشة ل " الحياة " ان اللجنة فوضت الدكتور حيدر عبدالشافي تشكيل لجنة للحوار الوطني الفلسطيني ولم تحدد اسماء لعضويتها . وكان الدكتور عبدالشافي اجتمع على رأس وفد يضم سبع شخصيات فلسطينية مع الرئيس ياسر عرفات وأعضاء اللجنة التنفيذية في تونس على مدى أربعة أيام في الأسبوع الجاري .</p>
			<p>وأوضح غوشة ان اللجنة التنفيذية فوضت الدكتور عبدالشافي , الذي قدم للرئيس الفلسطيني مذكرة تطالب بادخال اصلاحات على مؤسسات منظمة التحرير , اختيار اعضاء لجنة الحوار الوطني من دون تدخل من قيادة المنظمة .</p>
			<p>وأضاف ان اللجنة التنفيذية وافقت مبدئيا على انشاء دائرة خاصة لتنمية القوى البشرية في المنظمة وإدخال كفاءات جديدة الى مجلس التخطيط الذي يشرف على مركز التخطيط الفلسطيني التابع للمنظمة .</p>
			<p>ونفى غوشة مسؤولية اعضاء اللجنة التنفيذية عن احتكار الرئيس عرفات السلطة وانفراده باتخاذ القرار .</p>
			<p>وكان الدكتور عبدالشافي انتقد في مؤتمر صحافي عقده في تونس أول من أمس اعضاء اللجنة التنفيذية وقال انهم يشجعونه ( عرفات ) بسكوتهم على استمرار انفراده بالقرار . الا ان غوشة أكد ل " الحياة " انه رفع مع ثلاثة أعضاء من اللجنة هم السيد محمود عباس ( أبو مازن ) وياسر عبدربه وسليمان النجاب مذكرة داخلية الى الرئيس عرفات تضمنت أربع نقاط رئيسية لتغيير أسلوب عمل القيادة في اتجاه ديموقراطي . وأوضح ان أعضاء اللجنة التنفيذية الأربعة عادوا أخيرا لحضور اجتماعات اللجنة بعد اعتكاف في ضوء موافقة الرئيس على مطالبهم وهي :</p>
			<p>1 - عقد اجتماعات للجنة التنفيذية في ظل التزام النصاب , أي نصف الأعضاء زائد عضو واحد ( 10 أعضاء ) واعتبارها مصدر القرارات , مع امكان عقد اجتماعات مصغرة للتشاور لكن لا تتخذ فيها قرارات .</p>
			<p>2 - تنشيط لجنة متابعة المفاوضات واعتبارها الجهة المشرفة على تسيير العملية التفاوضية , وتجاوبت اللجنة التنفيذية مع هذا الطلب وقررت رسميا احياء اللجنة التي تضم أبو مازن ( رئيسا ) وعبدربه ( نائبه ) والنجاب وغوشة .</p>
			<p>3 - تقديم تقرير مفصل عن الأزمة المالية في المنظمة واعتبار اللجنة التنفيذية الجهة المخولة الاشراف على التسيير المالي للمنظمة . وتعهد رئيس الصندوق القومي الفلسطيني السيد جويد الغصين تقديم كشف شامل عن الأوضاع المالية للمنظمة خلال اجتماع مقبل للجنة التنفيذية .</p>
			<p>4 - صياغة القانون الأساسي للسلطة الوطنية على أساس ديموقراطي ووضع الأسس الكفيلة بتفعيل مؤسسات المنظمة .</p>
			<p>وكانت اللجنة التنفيذية خصصت أكثر من ثلاثة اجتماعات أواخر الشهر الماضي لمناقشة مشروع القانون الأساسي ( الدستور ) ثم عرضته على الهيئات والمؤسسات الفلسطينية في الداخل والشتات لمناقشة وابداء الملاحظات عليه .</p>
			<p>على صعيد آخر أكد غوشة ان اللجنة التنفيذية ستجتمع بعد عودة الوفد الذي قاده رئيس الدائرة السياسية السيد فاروق قدومي من عمان الى تونس لمناقشة العلاقات الفلسطينية - الأردنية في المرحلة المقبلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
