<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401080056" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>رائد صلاح الزعيم الرئيسي للحركة الاسلامية في اسرائيل ل " الحياة " : اتفاق غزة - أريحا أهملنا تماما ولا ننفي تعاوننا مع " حماس "</headline>
		<dateline>جمال خاشقجي</dateline>
		<text>
			<p>قليلا ما يسمع عن أحوال 400 ألف فلسطيني لا يزالون متشبثين بأرضهم وحقهم داخل اسرائيل " الرسمية " منذ نكبة 1948 او ما يفضلون هم تسميته سكان ما وراء الخط الأخضر , وهو خط الهدنة التي أعقبت الحرب العربية - الاسرائيلية الأولى .</p>
			<p>وهناك خلف الخط الأخضر يوجد فلسطينيون لهم احزابهم السياسية المختلفة وصحفهم وبلدياتهم وبعضهم يعيش داخل مناطق عربية خالصة والبعض الآخر في مناطق مختلطة ( يهود وعرب ) وهناك بينهم ايضا حركة اسلامية قوية أصبحت أقوى الحركات السياسية العربية في اسرائيل . وتدرجت الحركة في العمل من الأعمال الخيرية الى المدارس الى الدخول في الانتخابات المحلية منذ أكثر من عشرة أعوام حتى أصبح لها نفوذا قويا فيها . والآن لا تتردد في اعلان انها تفكر في دخول الانتخابات التشريعية الاسرائيلية .</p>
			<p>وفي الحوار التالي مع رئيس بلدية أم الفحم الزعيم الرئيسي للحركة الاسلامية داخل الخط الأخضر رائد صلاح يتحدث عن علاقة حركته ب " حماس " وموقفها من اتفاق غزة وأريحا , وعن انتهاكات لم يلتفت اليها أحد لا تزال تجري كل يوم ضد المقدسات الاسلامية في اسرائيل .</p>
			<p>وهذا نص الحوار :</p>
			<p>زيارتك للسعودية كيف تمت وما هي أهدافها ?</p>
			<p>- الزيارة جاءت لأداء العمرة ضمن وفد من مسلمي البلاد الواقعة داخل الخط الأخضر ( اسرائيل ) ويتم هذا الأمر بترتيب مع وزارة الأوقاف الأردنية اذ يخصص لكل معتمر جواز سفر أردني موقت يحدد تاريخه والمكان الذي يستخدم فيه , وهو ما بين المدينة المنورة ومكة المكرمة .</p>
			<p>في هذا العام , وبفضل رب العالمين , كان عدد المعتمرين 1500 معتمر وهناك فوج آخر يبلغ حوالي 600 معتمر . والحمد لله رب العالمين قضينا أياما ايمانية مباركة في زيارة المسجد النبوي الشريف واجتهدنا ان نعتمر اكثر من مرة عن بعض امواتنا من المسلمين أو بعض المرضى الذين يتعذر عليهم الوصول الى مكة المكرمة .</p>
			<p>ننتقل الى السياسة . . لقد شاركتم مرة أخرى في الانتخابات المحلية الاسرائيلية فكيف كانت النتائج بالنسبة الى التيار الاسلامي ?</p>
			<p>- انتخابات السلطات المحلية الأخيرة كانت في 28 / 11 / 1993 وشاركت الحركة الاسلامية في مدن وقرى عدة في الوسط العربي وبفضل الله رب العالمين استطاعت الحركة الاسلامية ان تحصل على الرئاسة في أم الفحم وكفر قاسم وكفر برا وجلجوليه وكفر قرع كما حصلت على نتائج طيبة ومرضية موقتا في كفر كنا والافراديس وفي راهط وبعض المواقع الأخرى وفي مدينة عكا . أود الإشارة الى ملاحظة ان الحركة الاسلامية عندما دخلت هذه الانتخابات كانت هناك منافسة شديدة بينها وبين الاطراف العلمانية الفلسطينية والاطراف المحسوبة على بعض الاحزاب اليهودي مثل حزب المعراخ ( العمل ) ( هو الحزب الحاكم الذي يقف على رأسه اسحق رابين رئيس الحكومة الحالي ) . جميع هذه الفئات التقت في خندق واحد في مواجهة الحركة الاسلامية ومع ذلك أحرزنا نتائج طيبة ونبقى على أمل ان تكون هذه النتائج مقدمة لمستقبل أوسع وأقوى إن شاء الله تعالى .</p>
			<p>بالمقارنة بالانتخابات الأخيرة وما قبلها التي تمت قبل أربع سنوات - هل امتد نفوذكم الى مواقع جديدة ?</p>
			<p>- لا شك امتد نفوذنا الى مناطق جديدة كمثال بسيط هناك قرية تسمى كفر قرع للمرة الأولى تتسلم فيها الحركة الاسلامية رئاسة السلطة المحلية , وكذلك " كفر كنا " للمرة الأولى تتسلم الحركة نصف فترة الرئاسة للسلطة المحلية , وهناك مدينة عكا , وهي مختلطة فيها يهود ومسلمون فلسطينيون وللمرة الأولى تحصل الحركة الاسلامية على مقعدي عضوية بلدية عكا . وهناك أيضا أسماء قرى أخرى استطاعت الحركة الاسلامية ان تحصل فيها على أعداد لا بأس بها من العضوية في السلطات المحلية المختلفة .</p>
			<p>هل طرحت القضايا السياسية في الانتخابات أم كان التركيز على قضايا الخدمات وأعمال البلدية ?</p>
			<p>- لا شك فالحياة اليومية هي مزيج من المواقف السياسية ومن الخدمات اليومية ولا يستطيع الانسان ان يفصل بين الأمرين لذلك حاول البعض ان يستثمر بعض الأمور السياسية التي طرأت على الساحة حديثا لصالحه ظنا منه انها ستدعم في مواقف الانتخابات ولكن مع كل هذه المحاولات حصلت الحركة الاسلامية على النتائج المرضية .</p>
			<p>بالنسبة الى قضية السلام والاتفاق الأخير هل كانا ضمن برنامجكم , وهل اضطررتم للتحدث عنهما أمام مرشحيكم ?</p>
			<p>- في الواقع نحن كمسلمين موقنا واضح دائما من قضية السلام , فمفهوم السلام الحقيقي والعادل هو جزء من تصور المسلم في الحياة ولذلك نحن كمسلمين دائما وابدا نحفظ هذه القيمة ولا نتخذها مجرد شعار أجوف وانما نعتبرها قيمة ايمانية على أساس ان تكون هذه القيمة الايمانية ذات محتوى صادق وواقعي وشامل وعادل .</p>
			<p>هل تحدثتم بوضوح أكثر عن اتفاق غزة - أريحا خلال الانتخابات ?</p>
			<p>- لا شك كان هناك تحديد موقف من هذا المشروع وتحديد الموقف تجسد من خلال إبدائنا الكثير من التساؤلات ولا يوجد الآن أي جواب واضح وأي جواب مسؤول من أي طرف رسمي , وكمثال بسيط مشروع غزة - أريحا لا يجيب على أسئلة مثل : ماذا عن مصير القدس الشريف , لا جواب . لا يوجد موقف رسمي واضح من هذه القضية . وماذا عن مصير اللاجئين الفلسطينيين الذين نكبوا في عام 1948 وشردوا بعد ان هدمت مدنهم أو قراهم التي تبلغ أكثر من 400 مدينة وقرية فلسطينية ماذا عن مصير هؤلاء الناس الذين يبلغون الآن أربعة ملايين فلسطيني ? لا جواب عن هذا الموضوع . كذلك يمكن ان نطرح سؤالا آخر , ماذ عن مصير المناطق الأخرى التي تعتبر جزءا لا يتجزأ من الضفة الغربية كمدينة الخليل أو نابلس أو جنين . . . ماذا عن مصير هذه المدن . . يطرح سؤال رابع عن المفاهيم التي يتحدث عنها الجميع ان هناك خطوة تتلوها خطوة أخرى وخطوة ثالثة يبقى سؤال ما هي الضمانات التي من الممكن ان تعطي صدقية لتنفيذ هذه الخطوات كما يتحدث عنها الجميع في هذا المشروع . وهناك سؤال خامس : أميركا التي تلعب الدور الرئيسي في هذا المشروع , هل تمثل العنوان الصادق والعنوان السليم لمشروع غزة - أريحا اذ اننا لن ننسى مجازر بيروت الغربية , تل الزعتر , صبرا وشاتيلا التي جرت بمباركة من النظام الأميركي . في تصوري هذه الأسئلة وأسئلة كثيرة جدا حتى الآن لا يوجد عليها جواب واضح أو الجواب المسؤول . ما نسمعه مجرد وجهات نظر تتردد ما بين الطرف الفلسطيني وما بين الطرف الاسرائيلي ولا يوجد اتفاق على هذه الوجهات المختلفة ما بين الطرفين .</p>
			<p>أنا أعطى مثالا بسيطا قضية المداخل والجسور , اذ سمعنا وجهة نظر ان الطرف الفلسطيني يعتبر نفسه المسؤول عن المداخل والجسور ولكن في المقابل كان اسحق رابين واضحا وصريحا بقوله ان الجيش الاسرائيلي سيبقى المسؤول عن هذه المداخل والجسور .</p>
			<p>لكن اسمح لي ان أسألك هل أنت فلسطينيا أم اسرائيليا ?</p>
			<p>- أنا أقولها بوضوح وبصراحة لا أتردد فيها أنا انسان مسلم عربي فلسطيني أعيش على ارضي بدون صدقة من أحد .</p>
			<p>هل اتهمتم بأنكم متعاطفون مع " حماس " ?</p>
			<p>- نعم هناك تهمة من بعض الجهات , ولكن نحن نؤكد موقفنا الواضح والصريح : اننا مع الحق الفلسطيني أينما وجد سواء في الضفة الغربية أو في قطاع غزة , أو في خارج هذه الحدود لأننا نعتبر أنفسنا جزءا لا يتجزأ من هذا الشعب يربطنا معه رباط الدم ورباط التاريخ ورباط العقيدة . ولا شك ان هذا الرباط هو رباط ثابت ودائم لا يستطيع أحد ان يقطعه مع كل المحاولات التي كانت أو قد تكون في المستقبل لذلك نحن لا ننكر تعاطفنا وتلاحمنا , لا أقول فقط تعاطفنا وانما تلاحمنا مع الشرعية الفلسطينية , شرعية الشعب الفلسطيني الذي له حقه الكامل والطبيعي في إقامة دولته وتمسكه بعاصمته وهي القدس الشريف , ولا نتردد في التعبير عن تلاحمنا في مواقف كثيرة .</p>
			<p>هل تعرض أحد من المحسوبين على التيار الاسلامي في 1948 الى ملاحقة بتهمة التعاون أو تمويل حركة " حماس " ?</p>
			<p>- في الواقع هناك محاولة متكررة ما بين الفترة والأخرى من بعض الشخصيات الرسمية الحكومية ومن بعض وسائل الاعلام اليومية لمحاولة التشديد على هذه القضية والتشديد على ان هناك رباطا وثيقا وتعاونا ما بين الحركة الاسلامية في داخل الخط الأخضر وحركة " حماس " . هناك محاولات على مستوى تحقيقات واعتقالات تحدث بين الفترة والأخرى لبعض الشخصيات لإلصاق هذه القضية بهم ولكن موقفنا صريح , كما ذكرت , فنحن مع الحق الفلسطيني لكل الشعب الفلسطيني .</p>
			<p>لو نجح هذا المشروع ( غزة - أريحا ) وأقيمت الدولة الفلسطينية بعد عشر سنوات ماذا سيكون موقعكم أنتم فلسطينيي 1948 ?</p>
			<p>- كما يقرأ الانسان من الأوضاع السياسية الداخلية الحالية نحن غير مشمولين في الاتفاق الحالي وكذلك أهلنا وأجدادنا الذين شردوا من أرضهم , جميعنا خارجون من هذه القضية الحالية .</p>
			<p>هل يقوم بعض الفلسطينيين في ما وراء الخط الأخضر بعمليات فدائية ضد الاسرائيليين وكيف تتعاملون معها ?</p>
			<p>- وقعت بعض العمليات داخل الخط الأخضر واهتمت بها وسائل الاعلام خصوصا العملية المعروفة بعملية " جلعاد " التي قامت بها مجموعة من المواطنين في منطقة أم الفحم ضد معسكر للتدريب تابع للجيش الاسرائيلي وقتلت ثلاثة جنود وتحدثت وسائل الاعلام أيضا عن اعتقال مجموعة منظمة ومسلحة مشتركة ما بين فلسطينيين من الضفة الغربية وما بين فلسطينيين من داخل الخط الأخضر في منطقة " وادي عربة " .</p>
			<p>ماذا عن موقفكم ?</p>
			<p>- في الواقع نحن نعتبر ان مثل هذه العمليات وغيرها تجسد صرخة ألم على ضياع الحق الفلسطيني ولذلك نعتبر ان هذه الصرخة من الألم يجب ان تلقى الأذن الصاغية عند العقلاء الذين يملكون القرار السياسي وتنفيذ القرار السياسي ويجب عليهم ان يعلموا ان هذه الصرخة المؤلمة تقول لهم ان الوقت قد حان لإعطاء الحق الفلسطيني الكامل .</p>
			<p>بالنسبة الى الاسلاميين المقيمين في أرض 1948 هل يجدون صعوبة في التنقل الى اميركا والى اوروبا ?</p>
			<p>- بشكل رسمي هناك إمكانية للتنقل من خلال جواز سفر اسرائيلي الى الولايات المتحدة والى اوروبا . ولكن ما أسمعه من كثير من المسافرين بالذات عبر المطار انهم يواجهون مضايقة شديدة .</p>
			<p>نشاطكم في بلدياتكم واسع جدا , ولعلكم بحاجة الى مساعدات , كيف يستطيع شخص في البحرين أو في السعودية ان يساعدكم وكيف يرسل تبرعاته لكم ?</p>
			<p>- أقمنا جميعات قانونية لها أرقام حساب دولية ويمكن ان نتلقى عليه المساعدات المالية لمشاريع نحن في أمس الحاجة الى تنفيذها لكن الظروف المالية الضيقة تحول دون ذلك . كمثال بسيط مثلا نأمل بتأسيس هيئة لرعاية اليتيم في داخل الخط الأخضر ولكننا للأسف لم ننجح بسبب الظروف المالية الضيقة . كذلك نريد بناء مقر لكلية الدعوة والعلوم الاسلامية في مدينة أم الفحم ولكننا أيضا بسبب الظروف المالية لم نباشر في هذا الموضوع . وهناك مواضيع أخرى انسانية وتعليمية أو أمور تتعلق بالحفاظ على المقدسات الاسلامية لم نباشر بتنفيذها لهذا السبب المالي .</p>
			<p>هل جرت من قبل عمليات مصادرة للمساعدات ?</p>
			<p>- حتى الآن لم تجر أية مصادرات وفي تصوري من الممكن ان تصل المساعدات بشكل أمين وإيجابي للجمعيات التي تستثمرها في المشاريع المختلفة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
