<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401080058" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>مصدر ديبلوماسي يشدد على أهمية زيارة رئيس الحكومة الفرنسية للرياض . إرتياح سعودي للتركيز على الجانب السياسي ولا صفقات متوقعة خلال زيارة بالادور</headline>
		<dateline>سليمان نمر</dateline>
		<text>
			<p>يبدأ رئيس الحكومة الفرنسية ادوار بالادور اليوم زيارة رسمية للسعودية تستغرق حوالي 24 ساعة أعطتها مصادر ديبلوماسية سعودية وفرنسية أهمية سياسية .</p>
			<p>وقال مصدر ديبلوماسي سعودي " ان زيارة رئيس الحكومة الفرنسية للرياض التي تأتي تلبية لدعوة من خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز نقلها اليه الأمير سعود الفيصل وزير الخارجية السعودي في شهر تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي , إنما تشير الى حرص البلدين على إستمرار التشاور والتفاهم السياسي بينهما " , مشيرا الى ان المحادثات " ستركز على القضايا السياسية المهمة في المنطقة والعالم " .</p>
			<p>وشدد مصدر ديبلوماسي فرنسي رفيع المستوى في الرياض على الأهمية السياسية لزيارة بالادور للسعودية وذكر " ان المحادثات ستركز على الحوار السياسي المستمر بين البلدين وتبادل وجهات انظر في شأن القضايا التي تهم البلدين مثل مسيرة السلام في الشرق الاوسط وأمن منطقة الخليج ومستقبل الوضع في العراق وتطورات الوضع في البوسنة والهرسك , وتنامي نشاط الحركات الاسلامية المتطرفة وبخاصة في شمال افريقيا " .</p>
			<p>واستبعد المصدر أن يتم خلال الزيارة توقيع أي عقود دفاعية أو تجارية جديدة بين البلدين على رغم أن وزيري الدفاع فرنسوا ليوتار , والصناعة والتجارة الخارجية جيرار لونجيه , يرافقان بالادور في زيارته اضافة الى وزير الخارجية ألان جوبيه .</p>
			<p>وأكد المصدر الفرنسي " ان رئيس الحكومة بالادور لن يعمل على مطالبة السعوديين بتوقيع أي عقود جديدة " . وأشار الى أن الحكومة الفرنسية تتفهم حاليا الظروف التي تمر بها السعودية وانخفاض وارداتها المالية نتيجة تدهور أسعار النفط الأمر الذي جعل الحكومة السعودية تعمل على تخفيض حجم موازنتها 20 في المئة .</p>
			<p>ويتوقع أن تمتنع السلطات السعودية عن إبرام أي عقود جديدة للتسلح خلال العام الحالي على الأقل , خصوصا وانها وقعت عقودا كثيرة تكفي البلاد على مدى سنوات . لكن مصادر ديبلوماسية غربية توقعت ان تقوم السعودية بابرام صفقات لشراء طائرات مدنية كبيرة الحجم لشركة الخطوط الجوية السعودية التي تحتاج الى تجديد أسطولها وذلك اذا ما توافرت شروط ميسرة للحصول على قروض طويلة المدى من بنوك دولية وربما محلية لتمويل هذه الصفقات , وتأمل فرنسا في بيع 44 طائرة من طراز " إر - باص " الاوروبية من هذه الصفقة .</p>
			<p>وأبدت أوساط سعودية سياسية ل " الحياة " ارتياحها الشديد للاهتمام الفرنسي الملحوظ بتوثيق العلاقات السياسية مع المملكة رغم حديث وسائل الاعلام عن المصالح التجارية وراء ذلك الاهتمام . وأشارت هذه الاوساط الى الزيارة القصيرة التي قام بها الرئيس الفرنسي فرنسوا ميتران للسعودية واجتماعه مع الملك فهد بن عبدالعزيز في منتصف شهر تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي والى زيارة وزير الخارجية جوبيه للسعودية وكذلك زيارة وزير الخارجية السعودي الأمير سعود الفيصل لباريس في شهر تشرين الثاني الماضي وأخيرا زيارة بالادور للرياض وهي أول زيارة يقوم بها رئيس الحكومة الفرنسية للمنطقة العربية .</p>
			<p>وقالت إن هذه الزيارات تؤكد عمق العلاقات السياسية بين البلدين التي لا شك أنها ستنعكس مستقبلا على العلاقات الاقتصادية , وإذا كانت الظروف الاقتصادية السعودية الحالية تمنع توقيع صفقات عسكرية ودفاعية الا انها لن تمنع دون تطوير النشاط التجاري المتبادل .</p>
			<p>ويبدو ان العاصمة الفرنسية بدأت تدرك ذلك وهذا ما تأكد من رعاية الحكومة الفرنسية للمعرض التجاري والاقتصادي الذي أقيم في جدة في شهر تشرين الثاني الماضي .</p>
			<p>ويتضمن برنامج زيارة رئيس الحكومة الفرنسية للرياض - الذي سيصل عصر اليوم وسيستقبله في المطار الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء ووزير الدفاع والطيران - عشاء يقيمه العاهل السعودي على شرفه تتبعه جلسة من المحادثات الرئيسية بين الجانبين .</p>
			<p>وسيعقد السيد بالادور صباح غد الأحد مؤتمرا صحافيا يقوم بعده بزيارة لمدينة الدرعية التاريخية بالقرب من العاصمة الرياض قبل مغادرته ظهرا عائدا الى باريس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
