<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401080060" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>مصر : اعتقال 4 اعضاء في " الجهاد " اعترفوا بالتخطيط لاغتيالات شخصيات عامة</headline>
		<text>
			<p>اعتقلت اجهزة الامن المصرية في مدينة دمياط في شمال دلتا النيل مساء أول من أمس أربعة متطرفين ينتمون الى تنظيم " الجهاد " وأحبطت خطة كان هؤلاء أعدوها لاغتيال شخصيات عامة في القاهرة وحددوا الاسبوع الحالي للبدء في تنفيذها .</p>
			<p>وقال مصدر امني مسؤول ل " الحياة " انه تم اعتقال كل من رضا كامل ومحمود الحسيني واحمد عوض وشقيقه محمد في وكر في مدينة دمياط , مشيرا الى ان الاربعة من قادة تنظيم " الجهاد " في المدينة وعثرت اجهزة الامن في حوزتهم على كمية من الاسلحة ومنشورات تطالب بقلب نظام الحكم . واضاف المصدر ان المتهمين الاربعة احيلوا على نيابة دمياط واعترفوا بالتخطيط لقتل عدد من الشخصيات العامة في العاصمة والاستعداد للبدء في تنفيذ خطتهم خلال الاسبوع الحالي .</p>
			<p>وأشار الى ان المتهمين اعترفوا في تحقيقات النيابة بانهم تلقوا تعليمات في هذا الصدد من احمد نصر الاسكندراني قائد الجناح العسكري ل " الجهاد " في دمياط المعتقل حاليا في سجن بورسعيد مع اربعة من اعضاء التنظيم هم : ابراهيم طه ومحمد صادق المهدي وعادل محمد الشرقاوي وشكري سليمان المصري بتهمة محاولة اغتيال المقدم مطاوع ابو النجا ضابط مباحث امن الدولة في دمياط العام الماضي .</p>
			<p>وأضاف ان المتهمين ذكروا كذلك ان صدور قرار المستشار عبدالسميع شرف الدين المحامي العام لنيابة امن الدولة العليا في القاهرة باحالة المتهمين الخمسة المعتقلين على محكمة الجنايات بتهم " اغتيال المقدم ابو النجا والانضمام الى تنظيم سري يهدف الى قلب نظام الحكم والتخطيط لاغتيال بعض الشخصيات العامة " دفع قائد الجناح العسكري ل " الجهاد " في دمياط احمد نصر الاسكندراني الى توجيه اوامره للاربعة الذين اعتقلوا اخيرا باغتيال شخصيات عامة في العاصمة .</p>
			<p>الى ذلك شنت قوات الامن مساء أول من أمس حملة على أوكار المتطرفين في محافظة الوادي الجديد في الصحراء الغربية واعتقلت 20 متطرفا .</p>
			<p>وقال مصدر امني ل " الحياة " ان قوات الأمن شنت هذه الحملة بسبب وقوع هذه المحافظة على حدود محافظات الصعيد التي تشهد اعمال عنف وهي اسيوط وقنا والمنيا بعد ان تبين ان المتطرفين يفرون من هذه المحافظات الى الوادي الجديد . واضاف المصدر ان قوات الامن بدأت التحقيق مع المعتقلين بعد ان تبين ان معظمهم يحملون بطاقات مزورة , مشيرا الى انه ستتم اعادتهم الى المحافظات التي فروا منها للتحقيق معهم في الجرائم التي ارتكبوها .</p>
			<p>من جهة اخرى اعتقلت أجهزة الأمن في أسيوط أمس الجمعة احد المتطرفين الذين يشتبه في تورطه باغتيال ثلاثة من رجال الأمن الشهر الماضي . ورفض مصدر أمني مسؤول الكشف عن اسم المتهم واكتفى بالاشارة انه اعترف بالاشتراك في اغتيال الخفراء الثلاثة وسيتم الكشف عن هويته بعد اعتقال شركائه .</p>
			<p>واضاف المصدر ان المتهمين الاربعة الذين اعتقلوا في مدينة ساحل سليم التابعة لمحافظة اسيوط الاسبوع الماضي وهم : محمد حسن عبدالمجيد ومحمود حسين عبدالمحسن وهلال صابر محمد ومحمد حسنين موسى اعترفوا في التحقيقات التي تجريها معهم النيابة بانهم " خططوا لضرب احد الباصات السياحية في أسيوط , بناء على تعليمات من قيادة الجماعة الاسلامية لاجبار سلطات الامن على اطلاق المعتقلين " .</p>
			<p>وفي القاهرة , شنت قوات الامن حملة على المنطقتين الجنوبية والشرقية في اطار بحثها عن المتهمين بالهجوم على باص سياحي في منطقة مصر القديمة والسطو المسلح على محل مجوهرات في منطقة عين شمس الشهر الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
