<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401080063" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>غالي يحاول إقناع العراق ببيع كمية محدودة من نفطه " لإيجاد قوة دفع جديدة لرفع العقوبات مستقبلا "</headline>
		<text>
			<p>الأمم المتحدة ( نيويورك ) - رويتر - يسعى الأمين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس بطرس غالي الى إقناع العراق ببيع كمية محدودة من نفطه . وقال ان تحركا في هذا الاتجاه من شأنه ان يساعد على رفع الحظر النفطي عن العراق في المستقبل .</p>
			<p>وقال مسؤول رفيع المستوى في الأمم المتحدة أول من أمس الخميس ان الدكتور غالي اقترح على العراقيين , بمن فيهم نائب رئيس الوزراء السيد طارق عزيز , بيع ما قيمته 6,1 بليون دولار من النفط لمواجهة نفقات احتياجات العراق الانسانية ونفقات أخرى للأمم المتحدة .</p>
			<p>وقال المسؤول الذي كان يشرح وجهة نظر الأمين العام في شأن العقوبات المفروضة على العراق ان غالي يشعر بأن بيع كمية محدودة من النفط العراقي من شأنه " خلق قوة دفع جديدة لرفع العقوبات " .</p>
			<p>مناخ جديد</p>
			<p>وأضاف " من شأن ذلك أن يخلق مناخا سياسيا جديدا بين الأمم المتحدة والعراق , وفي الوقت نفسه حل مشاكل معينة في شأن كيفية عمل خط الأنابيب ( الى تركيا ) " .</p>
			<p>وقال المسؤول ان العراق صرف النظر خلال الصيف الماضي عن مفاوضات كادت تتم في شأن بيع ما قيمته 6,1 بليون دولار من النفط بحجة انها تتطلب مراقبة دقيقة من جانب الأمم المتحدة , وبدأ في المقابل التزام مطالب الأمم المتحدة عن التسلح أملا بالتوصل الى رفع شامل للحظر النفطي .</p>
			<p>وقال " يبدو ان لدى العراقيين انطباعا ان بإمكانهم الحصول على رفع للعقوبات ( . . . ) والثابت هو ان مجلس الأمن لم يتخذ خطوة في هذا الصدد " .</p>
			<p>وأشار المسؤول الى ان الأمين العام لا يشعر بأن بيع كمية محدودة من النفط يشكل " عقبة للرفع الشامل للعقوبات " .</p>
			<p>ويخضع العراق لعقوبات تجارية صارمة منذ احتلاله للكويت في آب ( اغسطس ) عام 1990 . وكان مجلس الأمن ربط في قرار وقف النار في حرب الخليج بين تدمير اسلحة الدمار الشامل العراقية ورفع الحظر النفطي .</p>
			<p>ولكن الولايات المتحدة التي تؤيد بيع العراق لكمية محدودة من نفطه لديها مزيد من المطالب من ضمنها الاعتراف بالكويت والكف عن انتهاك حقوق الانسان . وقالت واشنطن في وقت سابق أنها لا تثق في التزام العراق أي صفقة بعد رفع الحظر النفطي الشامل .</p>
			<p>وفي الوقت الذي تملك الولايات المتحدة حق النقض ( الفيتو ) ضد أي قرار لرفع الحظر النفطي يبدو عدم الارتياح على حلفاء واشنطن الرئيسيين في مجلس الأمن ازاء الموقف الاميركي فيما تعارض كل من فرنسا والصين هذا الموقف صراحة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
