<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401080064" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>واشنطن ستبقي حوالي الفي جندي في الصومال . عيديد يجري محادثات سرية مع بعض قادة الفصائل ال 12</headline>
		<dateline>علي موسى</dateline>
		<text>
			<p>اكدت مصادر مطلعة في " التحالف الوطني الصومالي " الذي يرأسه الجنرال محمد فارح عيديد ل " الحياة " امس ان زعيم " التحالف " يجري اتصالات سرية في نيروبي مع عدد من قادة الفصائل الصومالية ال 12 المناوئة له . " لحضها على التراجع عن التركيبة التي تشكلت حتى الآن في المجلس الوطني الانتقالي ( حكومة انتقالية ) " .</p>
			<p>وفيما وصلت الى مقديشو أمس الدفعة الأولى من الجنود الزيمبابويين وتضم الف جندي في عملية تبديل مع زملائهم , اعلن مسؤول عسكري أميركي ان الولايات المتحدة ستحتفظ بقوة صغيرة قبالة الشواطئ الصومالية وفي مقديشو بعد انسحاب القوات الأميركية المقرر في 31 آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وقال قائد القوات الأميركية في الصومال الجنرال توماس مونتغمري في حديث الى الصحافيين في مقديشو امس , ان بلاده ستبقي نحو مئة عسكري اميركي من ضباط الاتصال والمهندسين والمراقبين على البر الصومالي , فيما يظل نحو الفين آخرين على متن احدى السفن الاميركية قبالة الساحل الصومالي . وذلك مع استكمال انسحاب القوات الاميركية في نهاية آذار .</p>
			<p>ورفض مونتغمري تحديد ما اذا كانت مهمات القوات التي ستبقى بعد آذار تتضمن تنفيذ اعمال قتالية والتدخل لمساندة قوات الأمم المتحدة الأخرى في الصومال . وقال ان بقاء بعض القوات الأميركية قرار سياسي , وان اي قرار يتعلق بمهماتها المستقبلية سيكون سياسيا ايضا .</p>
			<p>وكان احد قرارات الأمم المتحدة التي صدرت خلال العام الماضي في شأن الصومال والقوات الأميركية فيه , نص على ان قائد القوات الدولية في هذا البلد , يحق له طلب استدعاء مزيد من القوات الاميركية اذا احتاج الى مساعدتها .</p>
			<p>الى ذلك , أكد ناطق باسم الأمم المتحدة في مقديشو ان الجنرال الماليزي داتوك ابو سماح أبو بكر سيصل الى العاصمة الصومالية في 13 أو 14 من الشهر الجاري تمهيدا لتسلم مهمته قائدا ل " العملية الثانية للأمم المتحدة في الصومال " ( يونوصوم - 2 ) في 20 من الشهر الجاري بعد انتهاء مهمة الجنرال التركي شفيق بير .</p>
			<p>ومع تسلم الجنرال أبو بكر مهمته , يقود ضابط ماليزي للمرة الأولى قوة لحفظ السلام تابعة للأمم المتحدة .</p>
			<p>وكان مسؤولون في الأمم المتحدة قالوا اول من امس الخميس ان الأمين العام للمنظمة الدولية الدكتور بطرس غالي سيوصي قريبا بالابقاء على قوة قوامها 15 الف جندي على الاقل في الصومال بعدما تسحب الولايات المتحدة قواتها .</p>
			<p>ولكن تقريرا من المنتظر ان يقدمه غالي الى مجلس الامن خلال اسبوع سيوضح ان اشتراك الدول الافريقية غير مؤكد بسبب نقص الاموال .</p>
			<p>وعلى صعيد العملية السياسية في البلاد , جدد " الرئيس " الصومالي الموقت علي مهدي محمد الذي يتزعم الفصائل ال 12 , دعوته الجنرال عيديد الى المشاركة في استكمال تعيين اعضاء المجلس الوطني الانتقالي .</p>
			<p>وفي الوقت نفسه , اكدت مصادر قريبة من زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال عيديد الموجود حاليا في نيروبي , ان مسؤولين كينيين يجرون اتصالات مع عيديد وقادة فصائل صومالية اخرى مناوئة له , وذلك باشراف الرئيس الكيني دانيال آراب موي .</p>
			<p>وأوضحت المصادر نفسها , ان جميع الاطراف المعنية قررت الابقاء على مضمون الاتصالات سرا " كي تثمر نتائج ايجابية " . وأكدت ان الجنرال عيديد التقى حتى الآن ثلاثة من قادة الفصائل ال 12 .</p>
			<p>وكان علي مهدي خصم عيديد نفى حصول اي لقاء بين اي من قادة الفصائل ال 12 وعيديد في نيروبي . وقال " ان موقفنا واضح ازاء حل المشكلة الصومالية , ويستند الى ضرورة تنفيذ بنود اتفاق أديس ابابا الذي وقعته جميع الاطراف الصومالية في آذار ( مارس ) 1993 " .</p>
			<p>وفي القاهرة ( " الحياة " ) حذر السيد عبدالله الطاهر مسؤول العلاقات الخارجية في " الحزب الصومالي , المتحد " في تصريحات صحافية أمس من " جهود تبذل للإلتفاف حول مقررات أديس أبابا للمصالحة في ما يتعلق بتشكيل المجلس الوطني الإنتقالي الذي يستند على أساس ثلاثة ممثلين عن كل من المحافظات ال 18 التي تمثل جمهورية الصومال " . وشدد على أنه " ليست هناك نية لعقد أي مؤتمر للفصائل الصومالية خارج الصومال قبل تشكل هذا المجلس وتثبيت الأمن وعودة الاستقرار للبلاد " .</p>
			<p>وأشار الى " ان اللقاء الذي جرى أخيرا في نيروبي لم يكن اجتماعا للفصائل الصومالية وإنما مجرد لقاءات غير رسمية " .</p>
			<p>وقال ان الفصائل الصومالية المختلفة أرسلت برقية الى الأمين العام للأمم المتحدة الدكتور غالي " للتعبير عن عدم ارتياحها للتفرقة التي تتبعها قوات الأمم المتحدة في الصومال بين الشمال والجنوب متبعة في ذلك التقسيم السابق لمرحلة ما قبل الاستقلال ومتجاهلة قرارات المؤتمر الدولي الرابع الذي عقد في شأن المساعدات الإنسانية للصومال في أديس أبابا نهاية العام الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
