<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401080065" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>وفد برلماني حكومي يتفقد المناطق الشمالية . لا تقدم في الوساطة الفرنسية بين حكومة جيبوتي والمعارضة المسلحة</headline>
		<text>
			<p>أكدت مصادر جيبوتية مطلعة ل " الحياة " امس انه لم يحصل اي تقدم في الوساطة الفرنسية بين الحكومة الجيبوتية و " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " ( معارضة مسلحة ) .</p>
			<p>وتحاول الحكومة الفرنسية التوسط بين الجانبين لانهاء الحرب بينهما . وفي حين توافق المعارضة على هذه الوساطة تصر الحكومة على اجراء الحوار مع المعارضة من دون اي وسيط وفي داخل جيبوتي .</p>
			<p>وتبرر " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " موقفها بالقول انه " في غياب الوسيط , لا يمكن ضمان ان الحكومة ستلتزم نتائج المحادثات " , كما تشكك في امكان الحكومة ضمان سلامة وفدها في جيبوتي في حال قررت الذهاب الى هناك .</p>
			<p>وكانت الحرب الاهلية الجيبوتية بدأت قبل ثلاثة اعوام واستطاعت القوات الحكومية خلال العام طرد قوات المعارضة من مواقعها الرئيسية في شمال البلاد . لكن زعيم المعارضة السيد احمد ديني احمد اعتبر في تصريح ل " الحياة " اخيرا ان قواته نفذت انسحابا تكتيكيا ولم تهزم في الشمال . وأكد ان عناصر المعارضة لا تزال تشن حرب عصابات ضد القوات الحكومية في المنطقة الشمالية مشيرا الى ان الجيش الحكومي ينفذ مجازر في حق المدنيين في تلك المنطقة .</p>
			<p>لكن الحكومة نفت حصول اي مجازر ضد مدنيين في الشمال , واعترفت باصابة أربعة جنود من قواتها بجروح في مكمن نصبته قوات " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " قرب مدينة تاجوراء الساحلية .</p>
			<p>ووصف ديني الحادث نفسه بأنه كان هجوما على حامية تابعة للجيش وأدى الى مقتل أربعة جنود حكوميين وليس اصابتهم بجروح كما ذكرت الحكومة .</p>
			<p>وينتمي غالبية الموالين ل " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " الى قبائل العفر الموجودة في المناطق الشمالية وتقاتل قوات " الجبهة " القوات الحكومية منذ تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1991 بهدف اسقاط نظام الرئيس حسن غوليد الذي ينتمي الى قبيلة العيسى . وتدعي " الجبهة " العفرية ان غوليد استبعد العفريين من المشاركة في السلطة .</p>
			<p>وفد برلماني</p>
			<p>من جهة اخرى , اكد وزير الاعلام الجيبوتي السيد اسماعيل حسين ثاني ان وفدا برلمانيا زار خلال الاسبوع الجاري مناطق شمال البلاد للاطلاع على الوضع العسكري والاجتماعي هناك , وان الوفد قدم تقريرا الى الرئيس غوليد في هذا الشأن .</p>
			<p>وأضاف ان لجانا وزارية متخصصة ضمت مهندسين وأطباء وخبراء تربويين واجتماعيين كانت تفقدت المناطق الشمالية , حيث كانت تدور المعارك مع المعارضة المسلمة وذلك بهدف وضع تقارير عن حاجات هذه المنطقة التي تضررت من جراء الحرب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
