<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401080066" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>القصف مستمر على العاصمة البوسنية وسيلايجيتش يدعو الى تدخل عسكري . متطوعون روس يشاركون في القتال الى جانب الصرب في ضواحي ساراييفو</headline>
		<dateline>جميل روفائيل</dateline>
		<text>
			<p>أكدت اذاعة ساراييفو أمس الجمعة مشاركة متطوعين روس في القتال الى جانب الصرب " وان قوات الجيش الحكومي التقطت مكالماتهم عبر أجهزة الاتصال اللاسلكية " .</p>
			<p>وبينما يستمر القصف الصربي الشديد على العاصمة البوسنية واصلت اذاعة ساراييفو طوال يوم أمس تنبيه السكان الى حالة الخطر العام في المدينة ودعتهم الى إلتزام الملاجئ , وقالت ان " القوات المختصة بالحفاظ على الأمن الداخلي تولت مهمة تنفيذ قرار منع التجول بكل حزم " .</p>
			<p>في غضون ذلك جدد رئيس الوزراء حارث سيلايجيتش دعوته المجتمع الدولي الى التدخل واستخدام القوة من اجل ردع العدو الصربي الذي يتمادي في تدمير ساراييفو وقتل المدنيين فيها " .</p>
			<p>الى ذلك , قالت المندوبة الأميركية في الأمم المتحدة مادلين أولبرايت ان واشنطن لن تؤيد تخفيف العقوبات الدولية ضد الصرب ولن تعترف بأي عفو عن مجرمي الحرب في يوغسلافيا السابقة . واعتبرت ان اعاقة وصول المساعدات الانسانية الى البوسنة أمر يجب التحقيق فيه باعتباره جريمة من جرائم الحرب .</p>
			<p>وأفاد بيان للجيش البوسني ان " هجمات العدوين الصربي والكرواتي , استمرت على المدن المسلمة مع استخدام المدفعية الثقيلة والدبابات والهاونات والصواريخ في القصف العشوائي الذي استهدف السكان المدنيين الموجودين فيها " .</p>
			<p>وأشار البيان الى تعرض مدن عدة في شرق وشمال البوسنة للقصف , ومنها غوراجدا وزفورنيك وأولوفو ودوبوي وبرتشكو , واشتركت الطائرات العمودية الصربية في المعارضة التي دارت في هذه الجبهات " .</p>
			<p>وأضاف البيان ان " إحدى هذه الطائرات الصربية ضايقت طائرات النقل الدولية اثناء قيامها بإيصال المساعدات الانسانية الى المدن المسلمة المحاصرة " .</p>
			<p>وحول القتال بين الجيش البوسني والقوات الكرواتية أفاد البيان ان " معارك طاحنة تدور في وسط البوسنة في جبهات فيتاز وترافنيك وغورنيي فاكوف وان الكروات استخدموا المدفعية الثقيلة في قصف الاحياء السكنية فيها " .</p>
			<p>من جهة اخرى , أعلنت مصادر الأمم المتحدة أمس " ان أربعة جنود كنديين تعرضوا للحجز والإهانة على أيدي الكرواتيين " .</p>
			<p>وكان 11 جنديا كنديا آخرين تعرضوا قبل فترة للإهانة على أيدي الصربين , وندد قائد القوات الدولية في يوغوسلافيا السابقة الجنرال الفرنسي جان كوت والقائد الدولي السابق في البوسنة الجنرال البلجيكي فرنسيس بريكمون بالحادث .</p>
			<p>وصرح الوسيط الدولي ثورفالد شتولتنبرغ الى اذاعة ساراييفو أمس ان " القوات الدولية في البوسنة قد تعمد الى الانسحاب اذا فشلت محاولات إحلال السلام المبذولة حاليا , وهذا يؤدي الى آثار خطيرة جدا " .</p>
			<p>وأفادت معلومات الأمم المتحدة في البوسنة انه تقرر وقف مهمات جميع قوافل الاغاثة التي تمر عبر الاراضي التي يسيطر عليها الصرب الى أجل غير مسمى بسبب العراقيل الصربية .</p>
			<p>وأضافت هذه المصادر ان مطار ساراييفو ظل مغلقا يوم أمس الجمعة امام الطائرات التي تنقل المساعدات الإنسانية بسبب القذائف التي استهدفته أول من أمس الخميس وأدت الى اضرار في منشآت المطار وجرح خمسة جنود فرنسيين من الوحدات الدولية العاملة فيه .</p>
			<p>وفي زغرب , أعلنت مادلين اولبرايت , المندوبة الأميركية الدائمة في الأمم المتحدة , ان بلادها تربط رفع العقوبات التي فرض على يوغوسلافيا ( صربيا ومونتينيغرو ) بمدى تعاونها مع المحكمة الدولية التي تنظر في جرائم الحرب .</p>
			<p>وقالت المندوبة الأميركية قبل مغادرتها زغرب الى وارسو في ختام زيارة لكراوتيا لمدة 48 ساعة , " ان الولايات المتحدة لن تؤيد تخفيف أو رفع العقوبات من قبل مجلس الأمن اذا أعاقت عناصر صربية , مثلا , أعمال المحكمة " .</p>
			<p>وأضافت ان الولايات المتحدة " لن تعترف ايضا بأي عفو عن مجرمي الحرب " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
