<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401080069" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>حلف شمال الاطلسي يرسم سياسة مستقبلية للتعاون مع حلفائه عسكريا . الغرب يسعى الى تطمين روسيا بتأخير ضم اوروبا الشرقية الى " ناتو "</headline>
		<dateline>سمير السعداوي</dateline>
		<text>
			<p>سارع الغرب امس الجمعة الى تطمين روسيا التي تتخوف من توسيع عضوية حلف شمال الاطلسي لتشمل دول الكتلة الشرقية سابقا .</p>
			<p>وقال الامين العام لحلف شمال الاطلسي ( ناتو ) مانفريد وارنر ان عملية انضمام دول اوروبا الشرقية الى الحلف يجب ان تكون تدريجية ومدروسة . لكنه استثنى ليتوانيا التي قال ان مسألة انضمامها الى الحلف ستدرس جديا , على رغم اعتراضات موسكو .</p>
			<p>وجاء كلامه في وقت اعتبر وزير الدفاع البريطاني مالكولم ريفكند ان هذه الدول ليست جاهزة حاليا للانضمام الى الحلف . وقال نائب الرئيس الاميركي آل غور ان الولايات المتحدة ملتزمة بضمان سيادة هذه الدول . لكنه المح , في الوقت نفسه , الى ان بلاده تعارض انضمامها الى " ناتو " فورا .</p>
			<p>وتطور النقاش عشية القمة المرتقبة لدول حلف " ناتو " , الاسبوع المقبل , التي ينوي الرئيس بيل كلينتون ان يعرض خلالها على دول شرق اوروبا صيغة " مشاركة من اجل السلام " مع الحلف بدل الانضمام اليه فورا .</p>
			<p>وعقد وزراء دفاع كل من هنغاريا وتشيخيا وسلوفاكيا وبولندا اجتماعا في اوسلو امس للتنسيق عشية القمة . وسيتحادث الوزراء مع المندوبة الاميركية لدى الامم المتحدة مادلين اولبرايت ويتوقع ان تشمل المحادثات اعلان الأمين العام لحلف " ناتو " ان على رغم الاعتراضات الروسية يعتزم الغرب دراسة انضمام ليتوانيا الى الحلف بشكل جدي .</p>
			<p>تغييرات جذرية</p>
			<p>الى ذلك , يتوقع ان تصدر عن قمة " ناتو " قرارات بشأن احداث تغييرات جذرية في تركيبة الحلف لتسهيل التنسيق مستقبلا بينه وبين الأمم المتحدة والاتحاد الاوروبي لمعالجة نزاعات دولية على غرار الحرب في يوغوسلافيا السابقة .</p>
			<p>وتقضي الخطة التي سيتدارسها المشاركون في القمة بوضع هيكليات عسكرية لانشاء " وحدات خاصة مشتركة " تعطي الحلفاء الاوروبيين مزيدا من الثقل والاهمية في الحلف الذي تقوده الولايات المتحدة .</p>
			<p>وفي هذا الاطار يصبح في امكان الحلف الاطلسي وضع منشآته وقدراته في تصرف قوات مشتركة حليفة , مثل الجيش الاوروبي او الامم المتحدة . ويسمح ذلك للولايات المتحدة بمساندة عمليات دولية لحلفائها من دون التدخل مباشرة فيها .</p>
			<p>غير ان الموضوع الذي سيطغى على صلب محادثات القمة يومي الاثنين والثلثاء المقبلين , سيكون علاقة الحلف بدول شرق أوروبا وروسيا خصوصا توسيع عضوية " ناتو " ليضم هذه الدول . وترغب الديموقراطيات الناشئة في الانضمام مباشرة الى الحلف بعد انهيار حلف " وارسو " الذي كان يوفر لها بعض الاحساس بالامن .</p>
			<p>وسيكون نجاح الحلف في اقناع هذه الدول بالانضمام بشكل تدريجي في اطار مبادرة " المشاركة من اجل السلام " نجاحا للرئيس الاميركي الذي كان لادارته الفضل في طرح المبادرة . وسينعكس نجاح الرئيس الاميركي على وضعه داخل الولايات المتحدة ويبعد الشكوك التي أثيرت حول قدرته على صوغ سياسة اميركية قوية في الخارج .</p>
		</text>
	</DOC>
	
