<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401080070" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>سويسرا تتهم فرنسا باضعاف عمليات مكافحة الارهاب الدولي</headline>
		<text>
			<p>استمرت تفاعلات قرار فرنسا ترحيل الايرانيين اللذين طالبت سويسرا باستردادهما للمحاكمة بتهمة اغتيال معارض ايراني على اراضيها . واتهم وزير العدل السويسري ارنولد كولر أمس الجمعة السلطات الفرنسية بأنها أضعفت مكافحة الارهاب الدولي .</p>
			<p>وحرص الرئيس فرنسوا ميتران , امس الجمعة , على التأكيد انه لم يطلع مسبقا على قرار الحكومة في هذا الشأن في حين رأى مسؤول برلماني اشتراكي معارض ان قرار باريس الحق اهانة بفرنسا . ونفى وزير الخارجية ألان جوبيه ان تكون باريس تعرضت لضغوط ايرانية في هذا الشأن . وكانت الحكومة الفرنسية تجاهلت قرار السلطات القضائية التي وافقت على تسليم الايرانيين , أحمد طاهري ومحسن اصفهاني , الى سويسرا لمحاكمتهما بتهمة اغتيال كاظم رجوي , شقيق زعيم " مجاهدين خلق " مسعود رجوي قرب مدينة بيرن السويسرية , ورحلتهما الاربعاء الماضي الى ايران .</p>
			<p>وعبر كولر في حديث الى إحدى الصحف السويسرية عن " خيبة أمل واستياء " ازار القرار الفرنسي , ونفى ان تكون السلطات السويسرية اطلعت عليه قبل تنفيذه , حسبما صرح وزير الشؤون الاوروبية الفرنسي آلان لاماسور .</p>
			<p>وقال ان " مثل هذه التصريحات غير مفهوم على الاطلاق " خصوصا ان السلطات السويسرية فوجئت بالقرار الفرنسي ولم تعرف به قبل موعد تنفيذه في 29 كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي . وأضاف ان مثل هذا الموقف " مؤسف جدا , فالادوات الأوروبية المتوفرة جيدة ولكن ينبغي العمل على تطبيقها , والمسألة تتعلق بتضامن الدول في مكافحة الارهاب , حتى ولو أدى ذلك الى بعض التهديدات الموجهة الى السكان والى كبار الموظفين الرسميين " .</p>
			<p>وأشار الى ان ما يهمه " هو الا يتحول هذا الأسلوب الى نهج , تعتمده الدول الأخرى على غرار فرنسا " , مشددا على ضرورة ان يكون القرار الفرنسي " استثناء والا فان كافة الجهود التي تبذل لمكافحة الارهاب ستنهار " . وأضاف كولر ان ما قامت به فرنسا يشكل " خسارة لمصداقية الدولة , ولكن من الخطأ الحكم على مجمل سياسة مكافحة الارهاب على أساس هذا الاستثناء " .</p>
			<p>وذلك ان سويسرا " على رغم التهديدات الايرانية " التي تلقتها , سلمت الى فرنسا اثنين من الايرانيين المحتجزين لديها بتهمة اغتيال رئيس الوزراء الايراني السابق شهبور بختيار , في صيف 1991 في ضاحية باريس , وان السياسة السويسرية المعتمدة في مجال مكافحة الارهاب نموذجية .</p>
			<p>وانتقد كولر فرنسا , لتسترها وراء " المصلحة الوطنية " , وهو التعبير الذي استخدمته رئاسة الحكومة لتبرير قرارها .</p>
			<p>وفي وقت حرص رئيس الجمهورية فرنسوا ميتران على التأكيد أنه لم يطلع مسبقا على القرار الحكومي , ورفض انتقاد قرار اتخذته الحكومة , نفى وزير الخارجية آلان جوبيه ان تكون بلاده أذعنت لأي ضغوط . لكن جوبيه , مثله مثل غيره من المسؤولين الفرنسيين , رفض الكشف عما حمل الحكومة على رفض تسليم طاهري وأصفهاني الى سويسرا بدلا من ترحيلهما الى ايران .</p>
			<p>وقال في حديث اذاعي " لم نذعن لضغوط من أحد وتصميم الحكومة على الا تصبح فرنسا قاعدة للارهاب الدولي لا يرقى اليه الشك " .</p>
			<p>وأضاف وزير الخارجية الفرنسي : " أظهرنا ذلك مرارا مع حزب العمال الكردستاني والجبهة الاسلامية للانقاذ . وهذا الامر يتطلب الكثير من الشجاعة والتصميم , فمحاربة الارهاب لا تعني الاحتفاظ بأولئك الذين ينظمون الارهاب على اراضينا " .</p>
			<p>لكن رئيس لجنة الشؤون الخارجية في الحزب الاشتراكي الفرنسي جيرار فوكس رأى ان حكومة رئيس الوزراء ادوار بالادور اليمينية " الحقت الاهانة بفرنسا " بسبب عدم تسليمها الايرانيين الى سويسرا .</p>
			<p>وقال ان على " فرنسا ان تتعلم من سويسرا كيف ينبغي العمل على مكافحة الارهاب "</p>
		</text>
	</DOC>
	
