<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401080072" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>زعيم أحد جناحي جبهة تحرير مورو في حديث الى " الحياة " ينتقد اتفاق طرابلس . الاسلاميون يهاجمون اتفاق ميسواري ومانيلا</headline>
		<dateline>عبدالله الحاج</dateline>
		<text>
			<p>انتقد السيد سلامات هاشم , زعيم الجناح الاسلامي في جبهة تحرير مورو في الفيليبين , إتفاق نورالدين ميسواري , زعيم الجناح الآخر في الجبهة , مع الحكومة الفيليبينية الذي وقع في طرابلس ( ليبيا ) ووصفه بأنه " فارغ وميت قبل ولادته " , ودعا القوات الفيليبينية الى الانسحاب من تقليم مورو . وعن الخلاف بينه وبين ميسواري قال هاشم : " إنه خلاف بين المسلمين والعلمانيين " .</p>
			<p>وشدد هاشم في اتصال هاتفي أجرته " الحياة " معه على أن " إتفاقية طرابلس " لن تحل مشكلة المسلمين , وأن الحكومة الفيليبينية استهدفت من الموافقة عليها " إخفاء جرائم جنودها البشعة " .</p>
			<p>وأضاف : " إن الاتفاق الذي توصل اليه ميسواري والحكومة الفيليبينية ينص فقط على التفاوض من أجل وقف إطلاق النار , وكانت الاتصالات السرية بين الجانبين بدأت في العام 1992 , وعقدت مفاوضات بينهما في طرابلس , كان الرئيس معمر القذافي وسيطا فيها , ثم انتقل المتفاوضون الى أندونيسيا ليعلنوا الاتفاق " .</p>
			<p>وقال هاشم : " منذ تولت اكينو رئاسة الفيليبين ( 1986 ) والحرب القائمة ليست بين الجانبين اللذين وقعا الاتفاق , بل هي بين مسلمي مورو بقيادة جبهة تحرير مورو الاسلامية وبين الحكومة الفيليبينية " .</p>
			<p>واتهم هاشم الحكومة الفيليبينية بالمراوغة اذ " أصرت على صوغ الاتفاق بعبارات مطاطة تحتمل اكثر من معنى , من ذلك مثلا أنها فسرت احدى العبارات بأنها تنص على استفتاء عام وهي ليست كذلك . أما دخولها في مفاوضات مع ميسواري فلتضليل الرأي العام " .</p>
			<p>وعن الهجمات المتبادلة بين المسلمين والمسيحيين على المساجد والكنائس في مانيلا قال هاشم : " في الواقع لم تكن هناك هجمات متبادلة بين المسلمين والمسيحيين على المساجد والكنائس , فقد اثبتت التحقيقات ان الذين قاموا بالهجوم على الكنيسة هم أنفسهم الذين هاجموا المساجد . ألقى مجهولون ثلاث قنابل يدوية على كاتدرائية ساندبيدرو في مدينة داباو في الساعة السادسة وعشرين دقيقة من مساء الاحد ( 26 / 12 / 1993 ) وقتل ستة أشخاص وأصيب 150 تقريبا .</p>
			<p>وفي الساعة الثامنة صباحا في اليوم الثاني أطلق مجهولون كانوا يستقلون سيارة أيضا قذيفتين على مسجد كبير في منطقة ايكولاند في داباو أيضا , ولم يصب أحد في المسجد الذي أقامه أحد المحسنين من المملكة العربية السعودية .</p>
			<p>وفي الساعة الواحدة من صباح الثلثاء أطلق مجهولون قذائف على مسجد آخر وأصيب ستة أشخاص من المسلمين وفي اليوم نفسه هاجم مجهولون مسجدا آخر في ضاحية المدينة . وبادرت السلطات المحلية الى توجيه التهم المختلفة الى المسلمين من دون برهان أو دليل وأعلنت منظمة تسمى " جيش التحرير المسيحي " مسؤولية الهجوم على الكاتدرائية والمساجد الثلاثة لأنها تعارض منح المسلمين الحكم الذاتي في منطقة داباو , علما بأنها أكبر وأهم المدن بعد مانيلا , ولا يريد المسيحيون أن تشملها اتفاقية طرابلس بحجة أنهم يشكلون غالبية سكانها " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
