<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401080101" newspaper="HYT_ARB_19940108">
		<headline>النفط مرهون لقاء ديون بالبلايين . المشاكل الاقتصادية تعصف بنيجيريا وانعدام الانضباط مصدر الشر والخراب</headline>
		<dateline>بول آدامز</dateline>
		<text>
			<p>ربما كان خطاب رئيس الدولة النيجيرية الجديد اللواء ساني أباشا الذي سيلقيه مع أول مشروع موازنة يطرحه أمام شعبه فرصته الوحيدة لاقناع المراقبين في نيجيريا وفي خارجها بأنه جاد في الاصلاح الاقتصادي .</p>
			<p>وكان المنتظر أن يلقي أباشا خطابه في أول يوم من أيام العام الجاري , لكنه أجل موعد الالقاء الى غد الأحد .</p>
			<p>وكانت مشاريع الموازنة النيجيرية في الماضي تتسم بالنوايا الحسنة أكثر مما تتصف بالتوقعات والتكهنات الدقيقة . ففي خطاب موازنة ألقاه مخلصا صادقا أرنست شونكان منذ عام واحد , قال آخر رئيس وزراء نيجيري في عهد اللواء ابراهيم بابنغيدا " ان مصدر الخراب والشر في اقتصادنا هو عدم وجود انضباط ضريبي لدينا " .</p>
			<p>وقال شونكان وقتها انه يتطلع الى فترة من شد الحزام وخفض النفقات تمتد ثمانية أشهر من اعداد البلاد لتسليمها الى الحكم المدني المنتخب في آب ( اغسطس ) .</p>
			<p>ولو بقيت حكومة شونكان الموقتة في الحكم حتى الآن , لكان ألقى خطاب الموازنة نفسه مشيرا الى أرقام تردت بالنسبة الى ما كانت عليه منذ عام . ففيما كان اللواء بابنغيدا يزيد الانفاق غير المنصوص عليه في مشروع الموازنة في محاولة منه لشراء مزيد من الوقت في الحكم , تخلى عن الانضباط الضريبي الموعود وعن فكرة تسليم الحكم الى القوى الشعبية التي تتسلم الحكم بالطريقة الديموقراطية .</p>
			<p>وعكس بايوس اوكيغبو , المستشار السابق للحكومة في الشؤون الاقتصادية , ما يدور في خلد عدد كبير من أهل نيجيريا عندما شكا الشهر الماضي من أن دخل الفرد في نيجيريا تدنى في بعض التقديرات عما كان عليه عام 1965 , أي قبل أن تنعم نيجيريا بأي عائدات من البترول .</p>
			<p>ووصلت معدلات التضخم الى حوالي 100 في المئة , وقدر العجز في الموازنة في آخر عام 1993 بحوالي 3.75 بليون نيرة ( 5.2 بليون جنيه استرليني ) أي اكثر بكثير من ضعفي العجز الذي كانت تتوقعه الاوساط المطلعة , وثلثي العائدات التي كانت الموازنة تعتمد عليها , و 51 في المئة من الناتج المحلي النيجيري الاجمالي . ومضى على وجود حكومة اللواء أباشا في الحكم ما يربو على الشهر , لكن الحكومة تفتقر الى سياسة اقتصادية واضحة علما بأنها الرابعة في فترة تزيد قليلا على العام .</p>
			<p>وتسبب تمديد فترة الحكم العسكري في شجب أوساط عدة كما جعل الدول الغربية المانحة المساعدات تحظر تقديمها . وما لم تحقق نيجيريا تقدما ملحوظا في تقليص الدور الذي يلعبه النيجيريون في المتاجرة غير المشروعة بالمخدرات ربما عمدت الولايات المتحدة الى معارضة قيام صندوق النقد والبنك الدوليين بتقديم المعونة المالية الى نيجيريا بعد نيسان ( ابريل ) المقبل .</p>
			<p>وتسبب تسلم العسكريين الحكم في تأخير البدء في المحادثات مع صندوق النقد الدولي الى ما بعد طرح مشروع الموازنة . وبات من المحتمل أن تبدأ هذه المحادثات في منتصف الشهر الجاري . وكان من المحتمل أن تكون هذه المحادثات مفتاح تقديم الدعم الذي سيستخدم في التخفيف من عبء الديون الخارجية البالغة 33 بليون دولار فبعد عجز عن التسديد استمر عامين , باتت المتأخرات التي يجب تسديدها لنادي باريس ( دائن نيجيريا الرئيسي ) حوالي ستة بلايين دولار . وتهدد أزمة الدفع هذه الآن صادرات نيجيريا من البترول التي ترد عليها أكبر نسبة من العائدات .</p>
			<p>وصارت عائدات نيجيريا المتراجعة من البترول رهينة الديون المعدومة لدى شركة البترول الوطنية النيجيرية التي تملكها الدولة . وتجاوزت المتأخرات حد ال 500 مليون دولار , وهذا التجاوز يعطي شركاء المؤسسة النيجيرية الدوليين الحق في استعادة أموالهم في شكل بترول خام .</p>
			<p>والمعروف أن شركة البترول الوطنية النيجيرية مدينة ببلايين الدولارات لشركات مقاولة اجنبية نشطت في مشاريع تجاوز الانفاق عليها كثيرا الموازنات التي كانت خصصت لها , علما بأن عددا كبيرا من هذه المشاريع قد لا يعود بأي أرباح أو قد لا يرد ما تم انفاقه عليه على الأقل .</p>
			<p>وازدادت مستوردات نيجيريا من الوقود بسبب عجز شركة البترول الوطنية عن صيانة معامل التكرير التابعة لها في البلاد , واستخدمت الشركة حوالي بليوني دولار من عائدات البترول لتعويض خسائرها من بيع الوقود محليا بأسعار مدعومة من الدولة .</p>
			<p>ولا تستطيع حكومة نيجيريا اخراج شركة البترول الوطنية من محنتها ففي كل يوم يبقى فيه سعر البرميل الواحد من البترول أربعة عشر دولارا تكسب نيجيريا 3.6 بليون دولار أقل مما كانت خططت في موازنتها , ومن المنتظر أن يتراجع عائد نيجيريا الاجمالي من البترول عام 3199 الى حوالي 800 مليون دولار أقل من ال 3.6 بليون دولار الذي كان منتظرا .</p>
			<p>ولكن على رغم تراجع سوق البترول الدولية , تملك نيجيريا من الموارد الاخرى ما يمكنها من تحسين وضعها الاقتصادي .</p>
			<p>وينادي كالو كالو , وزير المال النيجري الجديد , بمجموعة من الاصلاحات تكون أساسا لبرنامج متوسط الأجل يتم الاتفاق عليه مع صندوق النقد الدولي ويؤدي الى التخفيف من عبء الديون والى تقديم أموال جديدة لنيجيريا .</p>
			<p>ويتناول هذا البرنامج تحديد " سعر معقول " للنيرة النيجيرية عن طريق خفض سعرها الرسمي , كما يتناول البرنامج خفض معدلات التضخم وموازنة الموازنة عن طريق خفض الانفاق العام وزيادة أسعار الوقود واصلاح النظام الضريبي .</p>
			<p>ويهدف خفض عدد موظفي الدولة ووضع حد للفساد , لا سيما في الاجراءات الجمركية وفي الاجراءات الخاصة بصرف العملات الاجنبية , الى زيادة النمو الاقتصادي واجتذاب الاستثمارات الاجنبية , كما يتناول البرنامج خفض انفاق شركة البترول الوطنية على المشاريع المشتركة , ربما عن طريق خفض حصة الحكومة في الشركة وفي المشاريع وتخصيص الشركات الكبيرة شبه الحكومية والانسحاب من المشاريع الصناعية كافة التي يمكن الغاؤها او وضعها في عهدة القطاع الخاص .</p>
			<p>ويوجد في المجلس الوزاري النيجيري من يعارض الاصلاح الاقتصادي على رغم أن التحريفات في أسعار صرف العملات الاجنبية وفي سوق الوقود المحلية تحرم الحكومة من حوالي 60 مليون دولار اسبوعيا في مزادات التبادل , ومن كثير من ال 300 ألف برميل من المنتجات المكررة يوميا عن طريق التهريب .</p>
			<p>ويقول معارضو الاصلاح أن اصلاح سوق صرف العملات الاجنبية سيتسبب في ارتفاع معدلات التضخم , وأن اصلاح نظام تسعير الوقود سيلحق ضررا بالنيجيريين العاديين .</p>
			<p>ويحذر المستشارون الناشطون في القطاع الخاص من احتمال العودة الى نظام اصدار رخص الاستيراد وتحديد المخصصات من العملات الاجنبية وتقنينها ما يجعل نظام اللواء بابنغيدا يبدو وكأنه كان عصر اصلاح السوق الذهبية اذا لم ينجح كالو في حمل زملائه على الموافقة على برنامجه الاصلاحي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
