<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401060025" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>أرمينيا الصغرى وعلاقاتها بدول الجوار</headline>
		<dateline>أوراس مخلوف</dateline>
		<text>
			<p>إذا كان تاريخ الحملات الصليبية في الشرق العربي معروفا بصورة مفصلة اليوم بفضل دراسات المؤرخين العرب والأجانب , فان جوانب أخرى من هذه الحملات تظل مجهولة بالنسبة إلينا , ومنها ما يتعلق بعلاقات الصليبيين مع الأرمن ومملكتهم الصغيرة التي نشأت في منطقة كيليكية خلال المرحلة الممتدة من 1198 حتى عام 1375 . وما يدفعنا الى الحديث اليوم عن هذه المملكة هو الكتاب الصادر أخيرا حول هذا الموضوع عن دار (CNRS EDITIONS) في باريس تحت عنوان " المملكة الارمنية في كيليكية " وهو من تأليف كلود متفيان بالتعاون مع مجموعة من البحاثة .</p>
			<p>ومن المعروف أن كيليكية هي منطقة تقع اليوم في جنوب غربي تركيا الآسيوية على ساحل المتوسط وكانت تاريخيا جزءا من الامبراطوريات التي تعاقبت على شرق المتوسط مثل الاشوريين والرومان والبيزنطيين والعرب . . . وتمكن الارمن من تأسيس مملكة لهم في كيليكية , على رغم أنها ليست أرضهم التاريخية , بسبب عوامل عدة أهمها : أولا انقسام المسلمين ما بين الدولة الفاطمية في مصر والامارات السلجوقية في سورية .</p>
			<p>ثانيا : ضعف الدولة البيزنطية بعد هزيمتها على يد الأتراك ( 1710 ) وخسارتها لأراض شاسعة في بلاد الأناضول .</p>
			<p>ثالثا : مجيء الصليبيين وتأسيسهم الامارات في بلاد الشام مما زاد من انقسام المسلمين والبيزنطيين . وأفاد الأرمن من هذه الظروف الاستثائية وعملوا على تأسيس مملكة لهم معتمدين على تحالفهم مع القوى الصليبية .</p>
			<p>ويعود استقرار الأرمن في كيليكية الى مرحلة قديمة , ففي القرن الأول قبل الميلاد , تمكن الملك الأرمني ثغران الكبير من ضم سهول كيليكية لفترة قصيرة , وبعد هزيمته على يد الرومان , ظلت بعض العائلات الأرمنية مقيمة في كيليكية . وتضاعف عدد الأرمن في كيليكية بعد اعتناقهم الديانة المسيحية كعقيدة رسمية لدولتهم في مطلع القرن الرابع , ثم رفضهم الاعتراف بمقررات المجمع الخلقدوني ( 451 ) مما أدى الى تأسيسهم كنيسة وطنية خاصة بهم واستقلالهم عن الكنيسة البيزنطية .</p>
			<p>أما الفتوحات العربية فجعلت من أرض أرمينيا التاريخية جزءا من مناطق نفوذ الخلافة العباسية في بغداد , فوجد شعبها نفسه معزولا ما بين القوى الاسلامية من ناحية , والقوى البيزنطية من ناحية ثانية , وكانت هذه الأخيرة تنظر الى الكنيسة الأرمنية ككنيسة هرطوقية . ووجد الأرمن في كيليكية منفذا لهم على البحر المتوسط , وكان لهم حضور قوي فيها في القرن العاشر عندما استرجعت بيزنطية كيليكية وانطاكيا . كما ان انتصار الاتراك في آسيا الصغرى وتأسيسهم الامارات السلجوقية , ساهم في هجرة الكثير من النبلاء والأمراء الأرمن الى كيليكية والمناطق المحيطة بالفرات .</p>
			<p>وتمكن أرمن كيليكية من تأسيس مملكة لهم مستفيدين من انقسام القوى الاسلامية والبيزنطية , ومن تحالفهم مع الصليبيين كما أشرنا . ومن العوامل التي قوت هذا التحالف زواج عدد من زعماء الصليبيين من أميرات أرمنيات .</p>
			<p>1198 , هو تاريخ الولادة الرسمية لمملكة أرمينيا في كيليكية , وهي تعرف تاريخيا باسم أرمينيا الصغرى , بفضل جهود الملك ليون الأول الذي اعتمد سياسة ديبلوماسية تقضي بعدم مقاطعة بيزنطيا والتنازل , ولو إسميا , لكنيسة روما حتى تعترف الباباوية به , على رغم كونه ملكا غير كاثوليكي . وتبنى ليون الأول سياسة لاتينية , على رغم صراعه الدائم مع الامارة الصليبية في إنطاكيا . وساهم في استقرار اللاتين في كيليكية وعهد الى بعضهم بمراكز مهمة , وهذا ما يفسر حضور اللغة الفرنسية في بلاطه .</p>
			<p>لكن الأمور ما لبثت أن ساءت ما بين ليون والكنيسة اللاتينية , ما دفع بالملك الى طرد الأساقفة اللاتين من كيليكية والى حصار انطاكية ( 1230 ) مما يعكس هشاشة التحالف بين الأرمن والصليبيين . وتمكن الملك ( 1216 ) من الاستيلاء على انطاكيا وفرض حفيده أميرا عليها مستفيدا من إقامة حاكمها الصليبي في إمارة طرابلس .</p>
			<p>بعد وفاة ليون الأول جاء دور الملك هيثوم الأول ( 1226 - 1269 ) . وكان من ألمع ملوك الارمن , حتى ان المؤرخ الشهير رينيه غروسيه , اعتبره واحدا من أهم ملوك القرون الوسطى . تميز عصر هذا الملك بتغييرات كبرى في منطقة الشرق الاوسط تجسدت في صعود القوى المغولية واجتياحها مناطق كثيرة في آسيا . واختار الملك هيثوم سياسة التحالف مع المغول , فأرسل سنة 1247 شقيقه الى قراقوروم , عاصمة منغوليا , ثم قام بنفسه سنة 1254 برحلة طويلة تمكن خلالها من لقاء هولاكو مما ساهم في توطيد التحالف الأرمني - المغولي .</p>
			<p>وتجسد هذا التحالف المغولي - الأرمني عند مرافقة الملك هيثوم للغزاة المغول الذين اجتاحوا سورية بعد سقوط بغداد ( 1258 ) . ولن يغفر العالم الاسلامي للأرمن تحالفهم مع المغول , ومع صعود القوى المملوكية التي تصدت للمغول والصليبيين على السواء , بدأ المماليك بهجوماتهم المتكررة على المملكة الأرمنية مما أدى الى سقوطها نهائيا ( 1375 ) . ففي 1275 قاد السلطات بيبرس شخصيا الهجوم على كيليكية . وواصل السلطان قلاوون سياسة بيبرس المعادية للمغول وانتصر عليهم سنة 1280 في حمص .</p>
			<p>ومنذ نهاية القرن الثالث عشر , دخلت مملكة أرمينيا مرحلة الانحطاط والتراجع , خصوصا بعد فقدانها حلفاءها . فالمماليك تمكنوا من القضاء نهائيا على الصليبيين في بلاد الشام , أما المغول الذين بقوا في إيران والعراق فقد اعتنقوا الاسلام وجعلوه دين دولتهم لكي يكونوا على دين رعاياهم . وصار أرمن كيليكية محاصرين من الأتراك من ناحية الغرب , ومن المماليك من ناحية الشرق . ومما زاد من سوى الأمور تعاقب ملوك ضعفاء على عرش مملكتهم , ودخولهم في صراعات داخلية بين حلفاء الكنيسة اللاتينية من جهة والمعادين لها من جهة اخرى . وخسرت دولتهم شيئا فشيئا اجزاء مهمة من أراضيها لتختفي نهائيا من الوجود ( 1375 ) أما ليون الخامس , آخر ملوك مملكة أرمينيا في كيليكية فاقتيد أسيرا الى القاهرة , ومكث فيها حتى 1382 . وبعد تحريره انتقل الى أوروبا وأمضى بقية أيام حياته في باريس حيث توفي سنة 1393 .</p>
			<p>القراءة الموضوعية لتاريخ مملكة أرمينيا في كيليكية , بعيدا عن المشاعر القومية والأفكار المسبقة , كشف لنا عن أمور , من أهمها , ان الكنائس المسيحية كانت باستمرار على خلاف مع بعضها بعضا . فالكنسية الأرمنية الوطنية كانت مستقلة عن الكنيسة البيزنطية , ورفضت الاعتراف بمقررات المجمع الخلقدوني , ما أدى الى نشوء عداوة تاريخية بينها وبين بيزنطيا . ولم تنفع المحاولات التاريخية التي جرت مرات عدة لتوحيد الكنيستين وكانت أهمها في القرن الثاني عشر .</p>
			<p>أما العلاقة بين الكنيسة الأرمنية واللاتينية فكانت شكلية تتحكم فيها المصالح السياسية . فاللاتين اشتهروا بعنفهم وتسلطهم وعدم احترامهم للمسيحيين الشرقيين الذين عانوا خلال الحملات الصليبية من عنصريتهم واعتبارهم هراطقة لأنهم لا يتبعون كنيسة روما . وغالبا ما كان ملوك أرمينيا في كيليكية يضطرون الى تقديم التنازلات لهم ليحافظوا على أمنهم واستقلال مملكتهم . لكن أبناء الشعب الأرمني , والبعيدين عن الملوك والاقلية المتحالفة مع اللاتين , كانوا يرفضون دائما سياسة التغريب والتخلي عن خصوصيتهم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
