<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401060026" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>ابرز مؤلفاته " مفتاح الحساب " . غياث جمشيد الكاشي اول من اكد ان مدارات القمر وعطارد " بيضاوية "</headline>
		<dateline>ايهاب الحضري</dateline>
		<text>
			<p>مخطوطة " مفتاح الحساب " لغياث الدين جمشيد الكاشي حققت اكثر من مرة ومازال باحثون جدد يتصدون لتحقيقها واضافة ما يرونه ضروريا اليها , وهي من المخطوطات المهمة في الدراسات الحسابية والهندسية .</p>
			<p>ولد مؤلف المخطوطة في اواخر القرن الرابع عشر في مدينة قاشان وتلقي علمه من ايران ثم انتقل الى سمرقند ليقضي بقية حياته عضوا في هيئة العلماء المحيطة بالسلطان اولوغ بك الذي كان يحكم باسم " معين الدين سلطان شاه " حتى وفاته ( الكاشي ) سنة 1436 كما ذكر بعض المراجع .</p>
			<p>وبلغت شهرة الكاشي مداها في علم الفلك فرصد الكسوفات التي حدثت في 890 و 810 و 811 هجرية وله في ذلك مؤلفات باللغة الفارسية منها كتاب " زيج الخاقاني في تكميل الالخاني " وكان القصد من وضعه تصحيح " زيج الالخاني " للطوسي فدقق الكاشي جداول النجوم التي وضعها الراصدون في مراغة تحت اشراف نصير الدين الطوسي , ولم يقف عند حد التدقيق بل زاد على ذاك من البراهين الرياضية والادلة الفلكية ما لم يسبقه فيها احد من قبله , وبالاضافة الى هذا المؤلف له عدد من الرسائل بالفارسية بعضها بالعربية ومنها :</p>
			<p>- كتاب نزهة الحدائق وهو مهتم بعلم الفلك وتقاويم الكواكب وتصنيف عروضها وابعادها عن سطح الارض وعمل الكسوف والخسوف بأسهل طريق وهو اول من نادى في إلحاقات هذا الكتاب بأن مدارات القمر وعطارد اهليجية ( بيضاوية ) وبذلك سبق يوهان كبلر في هذا الصدد .</p>
			<p>- رسالة سلم السماء وتبحث في بعض ما اختلف عليه مما يتعلق بابعاد الاجرام .</p>
			<p>- الرسالة المحيطية وتبحث في كيفية تعيين نسبة محيط الدائرة الى قطرها وقد اوجد تلك النسبة الى درجة تقريبية لم يسبقه اليها احد حسب ما قال سميث فقد حسبها الكاشي ووجدها 1415926535898732,3 .</p>
			<p>- كتاب مفتاح الحساب .</p>
			<p>- رسالة الجيب والوتر والتي ذكرها في كتابه " مفتاح الحساب " .</p>
			<p>- زيج التسهيلات .</p>
			<p>- رسالة في استخراج جيب درجة واحدة .</p>
			<p>اما بالنسبة الى كتاب " مفتاح الحساب " فقد الفه الكاشي وضمنه علوم الحساب والجبر والهندسة , وعلم المواريث مقسما اياه الى مقدمة وخمس مقالات . عرض في المقدمة تعريف الحساب والعدد واقسامه وبعض المعلومات في المجال نفسه لينتقل بعد ذلك الى المقالة الاولى " في حساب الصحاح " وقسمها الى ستة ابواب , الباب الاول في صور الاعداد ومراتبها , الباب الثاني في التضعيف والتنصيف والجمع والتفريق , الباب الثالث في الضرب , الباب الرابع في القسمة , الباب الخامس في استخراج الضلع الاول من المضلعات كالجذر والكعب وغيرهما , والباب السادس في الموازين .</p>
			<p>اما المقالة الثانية وعنوانها " في حساب الكسور " فتشتمل على 12 بابا : الباب الاول في تعريف الكسور واقسامها , والباب الثاني في كيفية وضع ارقامها , والباب الثالث في معرفة التداخل والتشارك والتباين , والباب الرابع في التجنيس والرفع , والباب الخامس في اتحاد المخارج , والباب السادس في افراد الكسر المركب , والباب السابع في التضعيف والتنصيف والجمع والتفريق , والباب الثامن في الضرب , والباب التاسع في القسمة , والباب العاشر في استخراج الضلع الاول من المضلعات , والباب الحادي عشر في تحويل كسر من مخرج الى مخرج , والباب الثاني عشر في ضرب الدوانيق والشعيرات بعضها في بعض وقسمتها .</p>
			<p>وتشتمل المقالة الثالثة " في طريقة حساب المنجمين " على ستة ابواب : الباب الاول في معرفة الارقام وكيفية وضعها , والباب الثاني في التضعيف والتنصيف والجمع والتفريق , والباب الثالث في الضرب , والباب الرابع في القسمة , والباب الخامس في استخراج الضلع الاول من المضلعات , والباب السادس في تحويل الارقام الستينية الى الهندية وبالعكس صحاحا وكسورا .</p>
			<p>اما المقالة الرابعة ( في المساحة ) فتحتوي على مقدمة وتسعة ابواب , المقدمة في تعريف المساحة , الباب الاول في مساحة المثلث وما يتعلق بها وهو مشتمل على ثلاثة فصول , والباب الثاني في مساحة ذوات الاربعة اضلاع وما يتعلق بها وهو مشتمل على خمسة فصول , والباب الثالث في مساحة ذوات الاضلاع الكثيرة وهو مشتمل على خمسة فصول , والباب الرابع في مساحة الدائرة وابعاضها ( القطاع والقطعة والحلقة ) وهو مشتمل على خمسة فصول , والباب الخامس في مساحة سائر السطوح المستوية , والباب السادس في مساحة السطوح المستديرة كالاسطوانات والمخروطات وهو مشتمل على ستة فصول , والباب السابع في مساحة الاجسام ويشتمل على ثمانية فصول , والباب الثاني في مساحة بعض الاجسام عن وزنه وبالعكس , والباب التاسع في مساحة الابنية والعمارات وهو مشتمل على ثلاثة فصول .</p>
			<p>وتركز المقالة الخامسة والاخيرة على استخراج المجهولات بالجبر والمقابلة وغيرها من القواعد الحسابية , وتحتوي على اربعة ابواب : الباب الاول في الجبر والمقابلة ويشتمل على عشرة فصول , الباب الثاني في استخراج المجهول بطريق الخطأين , الباب الثالث في ايراد بعض القواعد الحسابية يكون الاحتياج اليها في استخراج المجهولات كثيرا وهي خمسون قاعدة , والباب الرابع في الامثلة وعددها اربعون مثالا .</p>
			<p>وكان الاهتمام بالاحتفاظ بهذه المخطوطات شديدا وحظيت بقدر وافر من العناية بتحقيقها , فقام بول لولي بتحقيق نسخة معهد برلين لتاريخ العلوم والطب , ونسخة باريس سنة 1949 , اما نسختا لينينغراد وليدن فحققهما الاكاديميان زوزينفلد ويوسكيفتش واصدرا ترجمة وافية لها باللغة الروسية تعد اول ترجمة علمية وافية تظهر في أي لغة اوروبية , اضافة الى التحقيق الجزئي لبعض المخطوطات , فحققت نسختا باريس ولندن في مقالة فوبكة وكذلك حققت نسخة برلين في كتاب .</p>
			<p>وفي العالم العربي قام المصريان احمد سعيد الدمرداش والدكتور محمد حمدي الحفني الشيخ بتحقيق الكتاب اعتمادا على مخطوطة ليدن ( منشورة مع الترجمة الروسية والشرح بهذه اللغة ) , وايضا على النص الموجود في الخزانة التيمورية وكان ذلك في عام 1967 وهو التحقيق الذي اورد معلومات عن الكاشي وكتبه في مقدمته واعتمدنا عليها في هذا المقال .</p>
			<p>وعلى رغم ان تحقيق الكتاب باللغة العربية الا ان هذا لم يوقف الباحثين عن محاولة اضافة المزيد , فقام الدكتور محمد احمد الشهاوي , الرئيس السابق لقسم الفلك في كلية العلوم , جامعة القاهرة , والدكتور زين العابدين متولي , الرئيس الحالي للقسم بتحقيق جديد للمخطوطة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
