<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401060027" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>المدرسة الشرفية بعد زوال جزء من بنائها , رممت وحولت الى مكتبة</headline>
		<dateline>جورج حاجوج</dateline>
		<text>
			<p>تعتبر المدرسة الشرفية واحدة من أقدم المدارس الدينية في حلب , وهي كباقي المدارس الاثرية المنتشرة في ارجاء المدينة القديمة , يلتقي فيها الطلاب ويؤمونها من حلب ومن خارجها لتلقي العلوم الاجتماعية والدينية والفقهية .</p>
			<p>تقع المدرسة جنوب سويقة حاتم , الى الشرق من الجامع الاموي الكبير , بالقرب من " سوق النسوان " وأسسها الشيخ الامام شرف الدين ابو طالب عبدالرحمن بن أبي صالح عبدالرحيم , الملقب بابن العجمي , وتذكر المصادر التاريخية انها كانت تستقبل الطلبة من اتباع المذهب الشافعي , وتؤكد تلك المصادر ان ما صرف في بنائها وبناء الاوقاف التابعة لها يزيد عن 400 ألف درهم , وكان يتبع لها عدد من الاسواق , بالاضافة الى مطبخ العجمي بالقرب من المدرسة , الى الشمال منها , ويعود بناؤه الى القرن الثاني عشر الميلادي , ويمتاز بواجهته الفخمة المليئة بالزخارف والنقوش . وهذا المطبخ , ربما كان مكان اقامة صاحب المدرسة الشيخ الامام شرف الدين ابن العجمي , نظرا الى تسمية المطبخ باسمه اولا , وثانيا لفخامته , اذ كان قصرا ضخما زالت بعض اجزائه في القرن الخامس عشر الميلادي عند ترميمه , وفي 1950 ميلادية عندما تم فتح شارع خان الوزير بالقرب منه .</p>
			<p>في هذه المدرسة درس كبار رجال الدين والفقه والعلم في حلب آنذاك , وكان في مقدمهم ابن الامام شرف الدين , والشيخ محي الدين الذي قتل على يد المغول اثناء حملتهم على بلاد الشام سنة 958 هجرية - 1260 ميلادية . . . اما المدرسة فشيدت بين 595 - 631 هجرية ( 1199 - 1234 ميلادية ) , والسبب في عدم تحديد سنة لبناء المدرسة , عدم وجود كتابة تشير الى ذلك التاريخ , لذا , اعتبرت الفترة التي عاش فيها الامام شرف الدين هي الفترة التي شيدت فيها المدرسة , لأن الثابت انه هو الذي انشأها . . . والكتابة القديمة الوحيدة الموجودة في ارجاء المدرسة تشاهد على المدخل الرئيسي للقبة العلوية المزينة بالنقوش والمقرنصات , ضمن دائرة حجرية قطرها 35 سم تحتوي على كتابة نسخية ايوبية مؤلفة من ثلاثة اسطر تذكر اسم المعمار الذي شيدها وهي مرتبة من الأعلى الى الأسفل على النحو التالي :</p>
			<p>السطر الأول : الله</p>
			<p>السطر الثاني : أبو الثناء ياقوت</p>
			<p>السطر الثالث : رحمه</p>
			<p>وعدم ذكر اسم الامام شرف الدين ابن العجمي على جدران او نقوش المدرسة , كما جرت العادة عند بناء المدارس والجوامع القديمة , دعا الى الاعتقاد بأن المدرسة لم يكتمل بناؤها اثناء حياة الامام شرف الدين الذي توفي سنة 631 هجرية , وانما تم استكمال البناء بعد وفاته بدليل عدم وجود كتابة تذكر اسمه , كذلك فان هؤلاء ينسبون اليه بناء المدرسة الزجاجية المندثرة التي كانت تعتبر أول مدرسة اسست في حلب سنة 510 هجرية 1117 ميلادية ويعتقد أنها كانت تضم رفات الأمير قراسنقر والد عماد الدين زنكي .</p>
			<p>وللمدرسة الشرقية مخطط مستطيل الشكل طوله 37 م وعرضه 25 م , من الجهة الخارجية وتمتاز بعلو جدرانها الخارجية والداخلية التي تتجاوز بارتفاعها كل ما يحيط بها من أبنية وأسواق وخانات اثرية قديمة . اما باحتها الداخلية فمستطيلة الشكل ايضا , طولها 18 مترا وعرضها 13 مترا يشرف عليها عدد من نوافذ وأبواب الغرف المخصصة لاقامة الطلاب . وفي وسط الضلع الخارجي الشرقي للمدرسة يقع مدخلها الرئيسي الذي يغطي قسما كبيرا منه , اضافة الى جدرانها الخارجية , الباعة المتجولون وبعض الدكاكين الصغيرة , وهو ايوبي الطراز مزين بزخارف ونقوش ومقرنصات من الجهة الداخلية . وفي انحاء متفرقة من المدرسة ينتشر عدد من الاعمدة ذات التيجان الايوبية الطراز أيضا , والمشابهة لتيجان اعمدة جامع الفردوس الاثري مما يدل على انها بنيت في الفترة نفسها ( اواخر القرن الثاني عشر وأوائل القرن الثالث عشر الميلاديين ) .</p>
			<p>وحديثا قامت مديرية اوقاف حلب بتحويل المدرسة الشرفية الى مكتبة عامة تتبع للأوقاف , وتضم عددا ضخما من الكتب التي تتناول مختلف انواع العلوم , وعلى رأسها العلوم الدينية والفقهية والتاريخية , وقبل تحويلها الى مكتبة عمدت مديرية الاوقاف الى ترميمها بشكل ابعدها عن صفتها الاثرية , وأضفى عليها في بعض جوانبها , الطابع العمراني الحديث , وعلى رغم ذلك حافظت المدرسة , في جوانب اخرى منها , على معالمها المعمارية الاثرية ويظهر ذلك في بقاء بابها المزخرف مع مقرنصاته وعقوده , اضافة الى الحفاظ على قبلية المدرسة ومحرابها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
