<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401060028" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>من الحياة - أزمة الكتاب العربي</headline>
		<dateline>عرفان نظام الدين</dateline>
		<text>
			<p>لا يجتمع كاتبان إلا ويكون ثالثهما الحديث عن الكتاب وأزمته في العالم العربي وتعم الشكوى على مختلف الجبهات , من القارئ الى السلطة الى الناشرين الذين يأكلون حقوق المؤلفين ويتاجرون بفكرهم وعرق جبينهم ومورد رزقهم الوحيد .</p>
			<p>وتتعمق الأزمة هذه الأيام وسط الاحاديث عن عمليات التزوير والغلاء الفاحش ودخول عناصر أخرى للمنافسة مثل التلفزيون الذي أخذ الكثير من طريق الكتب والصحف والمجلات لأنه أضحى المكانة الأولى والأساسية في حياة الناس اليومية .</p>
			<p>والقضية مطروحة الآن للحوار والنقاش , ولا يجدر تركها تمر من دون معالجة عميقة , يشارك فيها جميع أطراف الكتاب للخروج من المأزق وإعادة الاعتبار لما كان خير صديق ورفيق وأنيس ومثقف في زمان غابر .</p>
			<p>فبالنسبة الى القارئ طغت الأمور الحياتية ومتاعب البحث عن حياة كريمة له ولعائلته , على كل ما عداها , كما ان النظرة المادية والسطحية طغت على أسلوب الحياة وعقلية الغالبية , ولكن هذا لا ينفي وجود عوامل أخرى , منها غلاء أسعار الكتب والرقابة التي تقيد الحريات , وبينها حرية الاطلاع على جميع الآراء والتيارات والمعلومات , وفقدان مصداقية عدد كبير من الكتاب , وطغيان العقلية التجارية على دور النشر .</p>
			<p>اما بالنسبة الى السلطة فإنها , بكل أسف , ما زالت تعامل الكتاب بعقلية المنع ومقصات الرقيب وكأنه من الممنوعات الخطيرة التي تعتبر في بعض الأحيان . . . والبلاء أخطر من المخدرات والمسكرات وغيرها مما حد من الانتشار وأدى الى تكبيد الناشرين خسائر فادحة والحد من قدرة الكتاب والمؤلفين على الابداع والعطاء .</p>
			<p>وعقلية المنع تواكبها عقلية أسوأ تتمثل في التعامل مع الكتاب كسلعة تجارية تفرض عليه الرسوم والضرائب , والحصول على تراخيص مسبقة والتعرض للاجراءات التجارية , مع أن معظم الدول المتقدمة أعفت الكتاب من الرسوم والضرائب وقدمت له كل وسائل الدعم والتسهيلات اللازمة لوصوله الى جميع القراء على مختلف مستوياتهم المادية والاجتماعية بيسر وسهولة وبأسعار معقولة تتناسب مع مستوى المعيشة . اما مشكلة المؤلفين مع الناشرين فحدث عنها ولا حرج , لأنها معضلة حقيقية تتشعب الى سلسلة مشاكل تبدأ عند تحديد شروط النشر ورفض أي كتاب غير تجاري ولا يجاري السوق أو يتضمن إثارة معينة مماثلة لإثارة الافلام التي تعتمد على مزاعم مثل " الجمهور عاوز كده " و " شباك التذاكر هو صاحب القرار " .</p>
			<p>وتمتد المعضلة عند بحث العائد المساوي , اذ لا يحصل المؤلف إلا على الفتات فيما يتقاسم الأرباح الطائلة الناشر والموزع , هذا إذا لم تؤكل الحقوق كاملة كما حدث لعشرات الكتاب والمؤلفين والشعراء .</p>
			<p>وقائمة العوامل التي تشكل أسباب أزمة الكتاب العربي كثيرة وتحتاج الى دراسة عميقة , إلا أن المشكلة الأكبر والأهم هي انعدام ثقافة القراءة , او تربية الانسان العربي منذ الصغر على استغلال أي وقت فراغ لقراءة الكتب , وتنويع مصادر هذه القراءة . والقضية مطروحة للحوار والبحث !</p>
			<p>خلجة</p>
			<p>كان لي قلب أعيش به</p>
			<p>فاصطلى بالحب , فاحترق !</p>
		</text>
	</DOC>
	
