<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401060042" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>مصادر في عدن تتحدث عن اغتيال ضابط جنوبي . . . وتوتر في المدن اليمنية بعد ارتفاع جنوني للدولار . علي صالح يحذر من نقل الصراع الى الجيش</headline>
		<dateline>عبدالرحمن الحيدري - فيصل مكرم - إقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>انعكست الأزمة السياسية اليمنية أمس بلبلة في الشارع أدت الى قيام تظاهرات في عدن وتعز وفي مدن أخرى في محافظات الحديدة وذمار وإب بعدما ارتفع سعر الدولار في السوق السوداء في شكل جنوني ووصل الى 75 ريالا قبل ان يستقر عند حدود 70 ريالا . وحمل تدهور سعر الريال السلطات اليمنية الى اتخاذ اجراءات شديدة شملت اعتقال عدد من كبار الصيارفة في صنعاء .</p>
			<p>واستطاعت قوات الأمن السيطرة على الوضع في صنعاء وتعز إلا أن التوتر ساد شوارع المدينتين خصوصا ان المحلات أغلقت أبوابها خوفا من اضطرابات ومن إقدام المتظاهرين على أعمال شغب .</p>
			<p>وكان الارتفاع الكبير لسعر الدولار الذي قفز في الأيام الأخيرة من 60 الى 75 ريالا أدى الى تزايد موجة الغلاء وخلف حالا من التذمر في الشارع اليمني بما في ذلك في عدن التي تعيش بدورها جوا من الترقب بسبب الارتفاع الفاحش لأسعار المواد الاساسية . لكن لم تجر أي تظاهرات في العاصمة الاقتصادية للبلاد .</p>
			<p>تحذير على صالح</p>
			<p>وحذر الرئيس اليمني الفريق علي عبدالله صالح أمس من أي خلافات داخل القوات المسلحة , وقال لقادة القوات المسلحة انه يبارك اللقاءات التي تمت بينهم في كل من صنعاء وعدن لدرس أوضاع القوات المسلحة في ظل الأزمة الراهنة والحؤول دون زج القوات المسلحة في الصراعات السياسية التي تهدد سيادة الوطن .</p>
			<p>وقال : " كنا نتمنى ان نلتقي معكم في ظروف أفضل من الظروف الحالية الصعبة التي يمر فيها الوطن , ولكن شاءت الأقدار ان يأتي هذا اللقاء في ظل تداعيات الأزمة المؤسفة التي الحقت ضررا فادحا بالاقتصاد الوطني ومعيشة المواطنين من جراء ارتفاع الأسعار وغلاء المعيشة . وكنا نتمنى ان تقف الأزمة عند هذا الحد , لكن تداعياتها شملت وحداتنا العسكرية ووصلت الى صفوف المقاتلين " .</p>
			<p>وأضاف : " ان الخلافات بين القوى السياسية واردة لكنها خلافات تحل بالحوار الوطني المسؤول , اما الخلافات في صفوف القوات المسلحة فانها غير مبررة لأنها تجلب الكوارث والمآسي للشعب والوطن والاجيال القادمة " .</p>
			<p>وأكد ان " الوطن ليس ملكا لعلي عبدالله صالح وعلي سالم البيض أو غيرهما , لكنه ملك جميع ابنائه , وعلى كل مواطن غيور على وطنه ان يرفع صوته في وجه الباطل دون خوف , وأن يقول كلمة الحق وأن يتصدى لاعداء الوطن ووحدته . وأنا لست حريصا على السلطة فقد امضيت 14 عاما فيها وكنت أول المطالبين بتحديد فترة الرئاسة بدورتين , ومؤمن بمبدأ التداول السلمي للسلطة اذ ان صناع التاريخ لا يتوارون في الظروف الصعبة ولا يعودون الى الخلف " .</p>
			<p>وتطرق الفريق صالح الى الأوضاع الاقتصادية , وأكد أهمية ان تضطلع الحكومة بدورها ومسؤوليتها من أجل رفع المعاناة عن كاهل المواطنين ومعالجة الأزمة الاقتصادية والحد من الارتفاع المتزايد للأسعار والمضاربة بالعملة الوطنية " .</p>
			<p>وأعلن تكتل المعارضة اليمنية أمس انه عاد عن قراره الانسحاب من الحوار الوطني . لكنه حمل أحزاب الائتلاف أي المؤتمر الشعبي العام والاشتراكي والاصلاح مسؤولية " ايصال الوطن والمواطن الى وضع خطير ينذر بعواقب وخيمة بفعل الأزمة السياسية التي تسببت هذه الاحزاب فيها " .</p>
			<p>على صعيد آخر وفي تطور خطير على الصعيد العسكري قالت مصادر قريبة من الحزب الاشتراكي ان سيارات عدة تابعة للواء الثاني المدرع المتمركز في معسكر الكبسي في محافظة لحج التي تبعد 100 كيلومتر شمال عدن أطلقت منها النار على سيارة كان يستقلها المقدم سيف ناجي حسين ركن الاستطلاع في " لواء لبوزة " وهو من ألوية الجيش الجنوبي .</p>
			<p>وذكرت مصادر عسكرية في عدن ان " اطلاق النار من قبل أفراد اللواء الثاني المدرع الشمالي جاء بعد مرور سيارة المقدم سيف عند نقطة تربط منطقتي الضالع وردفان . وقد اسفر ذلك عن مقتل جنديين آخرين كانا ضمن حراسة المقدم سيف ناجي الذي قتل هو الآخر . والجنديان هما الخضر علي وشائف راجح " .</p>
			<p>وأضافت المصادر نفسها ان " الموقف العسكري في منطقة الحادث ما زال متوترا اذ بدأت قوات من لواء لبوزة الجنوبي تتمركز قبالة معسكر الكبسي الذي تتمركز فيه قوات اللواء المدرع الثاني الشمالي " .</p>
			<p>وكانت اوساط قريبة من المؤتمر الشعبي العام تحدثت عن احباطات وعراقيل تواجهها لجنة الحوار الوطني الموسع المعنية بايقاف تداعيات الازمة اليمنية الراهنة والتي تواصل أعمالها في عدن الأحد الماضي . وقالت هذه الاوساط " ان جانب المعارضة في اللجنة كاد ان يعلن انسحابه منها بعد محاولة وفد الاشتراكي في الحوار الالتفاف مجددا على قرارات كانت اللجنة وافقت على اصدارها بالاجماع يوم أول من أمس والمتعلقة بالجانب الأمني والعسكري إذ أقرت صباح اليوم نفسه . وفي الجلسة المسائية كان يفترض البدء في مناقشة الجانب المتعلق ببناء الدولة " .</p>
			<p>وقالت مصادر في لجنة الحوار " ان الجميع فوجئ بموقف الحزب الاشتراكي عندما تراجع عن القرارات الخاصة بالجانب الامني والعسكري وطلب إعادة مناقشتها تحت مبرر تحفظه عن عدد من النقاط وفقا لمستجدات طرأت ويفترض في هذه القرارات ان تتضمنها " .</p>
			<p>وتقول هذه المصادر التي تعكس وجهة نظر المؤتمر انه " لما فشلت كل محاولات المعارضة لاقناع الاشتراكي باحترام مسؤولياته في هذه اللجنة , بادر السيد محمد الفسيل وهو من مناضلي الثورة اليمنية الى سؤال وفد الاشتراكي : نريد ان نعرف ما الذي يدور في رؤوسكم وما الذي يريده الحزب بعد كل هذه التنازلات التي تقدم بها المؤتمر الشعبي . نريد منكم الحقيقة بدل كل هذا الدوران في حلقة مفرغة " .</p>
			<p>وفي ما يأتي نص القرارات المتعلقة بالجانب الامني والعسكري التي كانت موضع خلاف بين الاشتراكي والأطراف الأخرى مما أدى الى عدم إعلانها :</p>
			<p>" 1 - حفاظا على مكانة القوات المسلحة في نفوس ابناء الشعب , وصونا لرصيدها النضالي العظيم المخلد في وجدان الشعب وذاكرة التاريخ , تنقل الوحدات المتواجهة والتي على تماس في بعض مناطق محافظات تعز ولحج وإب , وأبين وشبوه والبيضاء ومأرب . ويعاد تمركزها في مناطق يتفق عليها في محافظات حضرموت وشبوه ومأرب والجوف وصعده بما يؤمن متطلبات الاستراتيجية الدفاعية للدولة وحماية الاهداف الحيوية , وسد منافذ التهريب في تلك المناطق وغيرها . وتتخذ قيادة وزارة الدفاع الاجراءات المنفذة لذلك ويصدر بذلك قرار خلال اسبوع ويبدأ التنفيذ فورا .</p>
			<p>2 - عدم تسيير أي دوريات عسكرية في المدن , أو على الطرق , وتتولى ذلك الشرطة طبقا لمقتضيات الأمن .</p>
			<p>3 - البحث عن وسائل لإنهاء الوجود المسلح غير الرسمي , ومنع توزيع الاسلحة على المواطنين تحت أي مسمى , واعتبار ذلك جريمة مخلة بالأمن .</p>
			<p>4 - إنشاء جهاز للاستخبارات طبقا لقانون يحدد مهماته وصلاحياته في حماية السيادة الوطنية , وتشكل لجنة من مؤتمر الحوار والحكومة لاعداد القانون وتقديمه الى مجلس الوزراء خلال فترة أقصاها شهر من تاريخه .</p>
			<p>5 - إعادة تنظيم وزارة الداخلية , بحيث تلحق جميع وحدات الأمن المختلفة بها وتكون لها السيطرة عليها , وتحصر أي نفقات أمنية من خلال وزارة الداخلية , ويشكل مجلس الوزراء لجنة لتقديم اقتراح بهذا الشأن في مدة اقصاها اسبوعان .</p>
			<p>6 - إخلاء المدن من القوات العسكرية واعادة توزيعها ضمن خطة عملية مدروسة لاعادة توزيع القوات المسلحة . وتقدم قيادة وزارة الدفاع خطة لاعادة التوزيع خلال مدة اقصاها شهر ويبدأ التنفيذ فورا .</p>
			<p>7 - التزام عدم تحريك أي وحدات عسكرية او تعزيزات بشرية او مادية , وتجميد تنفيذ المشروعات التدريبية حتى تستقر الاوضاع ويصدر باستئنافها قرار من مجلس الوزراء ومصادقة مجلس الرئاسة . وتبلغ وزارة الدفاع بهذا القرار , وتتولى اللجنة العسكرية متابعة التنفيذ .</p>
			<p>8 - يقتصر دور الشرطة العسكرية على أمن الوحدات العسكرية وانضباطها وتمنع من القيام بأي نشاط أو دوريات تتداخل مع اختصاصات الأمن العام .</p>
			<p>9 - يحظر ممارسة أي مظهر او اجراء او تصرف من شأنه ان يوحي بالتمايز او التفاضل في التعامل بين افراد القوات المسلحة .</p>
			<p>10 - يمنع ضباط وجنود القوات المسلحة من التدخل في شؤون السلطات المحلية او في المحافظات او مزاولة اي نشاط في مواقع عملهم يتداخل مع وظائف السلطات القضائية والتنفيذية .</p>
			<p>11 - يوقف التجنيد والتسليح والتعبئة للوحدات والميليشيات وحرس الحدود والحرس الشعبي وغيرها مع الغاء ما تم استحداثه .</p>
			<p>12 - على وزارتي الدفاع والداخلية القيام بالامداد والتموين للقوات المسلحة والأمن من خلال اجهزتهما المختصة .</p>
			<p>13 - تلغى جميع الترقيات غير القانونية التي تمت منذ بداية عام 1993 " .</p>
			<p>وكانت أحزاب تكتل المعارضة المشاركة في حوار القوى السياسية بشأن ايجاد الحلول والمعالجات الفعلية للأزمة السياسية الراهنة التي تشهدها اليمن اصدرت في عدن بيانا سبق قبولها العودة الى الحوار مع احزاب الائتلاف الحاكم .</p>
			<p>وأشار تكتل المعارضة في بيانه الى ان " الائتلاف الحاكم أوصل الوطن والمواطن الى وضع خطير ينذر بعواقب وخيمة بفعل الأزمة السياسية التي تسببت احزاب الائتلاف فيها " مؤكدا ان " المعارضة قررت العمل كطرف واحد لانقاذ الوطن وحماية الوحدة وترسيخ الديموقراطية من خلال موقفها الموحد في لجنة الحوار للقوى السياسية عند توافر الشروط الموضوعية لاستئنافه " .</p>
			<p>وأضافت المعارضة التي التقت امس بعد استئناف الحوار السيد علي سالم البيض نائب رئيس مجلس الرئاسة الامين العام للحزب الاشتراكي أنها " ستتصدى لأية محاولة تريد اعادة الشعب اليمني والوطن الموحد الى واقع ما قبل 22 أيار ( مايو ) 90 ( اشارة الى اعلان الوحدة ) وجر البلاد الى ساحة الاقتتال والتشرذم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
