<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401060043" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>طهران تتهم الغرب بالسعي الى " اسرائيل جديدة " في العراق</headline>
		<dateline>كامران قره داغي</dateline>
		<text>
			<p>اتهمت امس الاربعاء صحيفة " طهران تايمز " الايرانية التي تصدر بالانكليزية وتعكس افتتاحياتها عادة السياسة الخارجية للرئيس علي اكبر هاشمي رفسنجاني , الغرب بتدبير " مؤامرة هدفها انشاء اسرائيل جديدة " في شمال العراق . واعتبرت ان الاتحاد الوطني الكردستاني بزعامة السيد جلال طالباني " كلف " تنفيذ هذه المؤامرة بمساعدته في ضرب الحركة الاسلامية في كردستان العراق .</p>
			<p>واعتبرت " المجازر الاخيرة " التي ارتكبت في كردستان دليلا على الاستعداد " لارتكاب اي جريمة من اجل تنفيذ مؤامرتهم " . وكانت هذه اشارة الى القتال الذي جرى نهاية الشهر الماضي بين قوات الاتحاد الوطني والحركة الاسلامية التي اكد احد زعمائها ل " الحياة " امس ان جهودا تبذل لتحقيق مصالحة هدفها انضمام الحركة الى حكومة اقليم كردستان ومسلحيها الى الجيش الموحد التابع لها .</p>
			<p>ورأت الصحيفة انه يتوجب " على ايران وتركيا التعاون لمواجهة مؤامرة الغرب " الهادفة الى انشاء دولة كردية مستقلة في شمال العراق . واضافت ان " انشاء اسرائيل جديدة في منطقة كركوك التي تملك الموارد النفطية يمكن ان يشكل تهديدا خطيرا لسلامة اراضي كل بلدان المنطقة " .</p>
			<p>واوضحت ان " تقسيم منطقة كردستان العراقية تهديد لأمن الشرق الاوسط ككل " . ودعت الى عقد " اجتماع طارىء " لوزراء خارجية ايران وتركيا وسورية لمواجهة " القومية الاتنية " بين الاكراد . وقالت : " وفي موازاة التعاون بين ايران وتركيا عليهما استشارة العراق وسورية " . واضافت ان " اي دعم معنوي او سياسي او مادي للحركات الكردية من قبل تركيا او سورية لن يكون مبررا " .</p>
			<p>مصالحة كردية</p>
			<p>ويأتي هجوم الصحيفة الايرانية بعد يوم على عودة وفد اسلامي عراقي الى طهران كان زار كردستان العراق في مهمة وصفت بأنها " للوساطة " وضم الوفد ممثلين عن " المجلس الاعلى للثورة الاسلامية " وحزب " الدعوة " وجناح منشق عن " منظمة العمل الاسلامي " . وجاء في بيان صدر اثر اجتماع الوفد مع حكومة اقليم كردستان ووقعه رئيسها كوسرت رسول علي ونائبه روز نوري شاويس ان الطرفين اتفقا على وجوب التزام جميع الاطراف القانون ونبذ استخدام السلاح لحل الخلافات .</p>
			<p>وفي هذا الصدد اكد الشيخ عبدالرحمن ابن زعيم الحركة الاسلامية الشيخ عثمان عبدالعزيز في مكالمة هاتفية اجرتها معه " الحياة " من لندن ان اتفاقا مبدئيا عقد ليل الثلثاء - الاربعاء بين ممثلي الحركة والاتحاد والحزب الديموقراطي الكردستاني يقضي بايجاد صيغة مقبولة لانضمام الحركة الى حكومة اقليم كردستان ومسلحيها الى الجيش الموحد التابع للحكومة . واعرب عن امله بأن يؤدي تنفيذ الاتفاق " الى تشجيع الحركة على دعم البرلمان والحصول ايضا على دعم العالم الاسلامي له " .</p>
			<p>واشاد " بدور الحزب الديموقراطي الكردستاني , خصوصا زعيمه السيد مسعود بارزاني واطراف معارضة عراقية في تقريب وجهات النظر " . وقال ان " والدي الشيخ عثمان يسعى بكل قوة الى تهدئة الاوضاع واعادة السلام " . وشدد على ان الشيخ عثمان " يحظى باحترام كامل " وانه وبقية قادة الحركة الاسلامية " احرار ولا احد يمنعنا من التحرك والادلاء بالتصريحات واصدار البيانات عبر وسائل الاعلام في كردستان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
