<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401060044" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>" البيان الرقم 2 " يدعو الى استقالة رباني ومصادره تؤكد سيطرته على الوضع . حكمتيار يلقي بثقله في المعركة وغارات جوية على كابول</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>دفعت قوات الحزب الاسلامي الذي يتزعمه رئيس الوزراء الافغاني قلب الدين حكميتار بأعداد جديدة من مقاتليها أمس في المعارك مع القوات الموالية للرئيس برهان الدين رباني . وصعدت الميليشيات الأوزبكية المتحالفة معه هجومها على كابول . وشنت طائراتها من طراز " ميغ - 21 " غارات عنيفة أصابت مناطق سكنية عدة بأضرار جسيمة .</p>
			<p>وترافق ذلك مع تصعيد المعارضة لهجتها السياسية ضد الرئيس الافغاني . ووزع الحزب الاسلامي منشورات موقعة باسم " المجلس الأعلى لتنسيق الجهاد الاسلامي " دعا فيها رباني الى الاستقالة في غضون 48 ساعة . وناشدت المنشورات التي حملت عنوانا لها " البيان الرقم 2 " القادة الافغان الاجتماع سريعا في مكان مناسب لتشكيل حكومة موقتة خلفا لحكومة الرئيس الافغاني .</p>
			<p>واستمرت المعارك العنيفة في سائر انحاء العاصمة الافغانية حيث صمدت قوات الجمعية الاسلامية التي يتزعمها رباني في مواقع عدة . وادعى طرفا النزاع انهما سيطرا على مطار كابول , وهو الشريان الحيوي للامدادات .</p>
			<p>ولاحظ مراقبون ان حكمتيار دفع بعدد جديد من مقاتليه الذين دخلوا مباشرة في المعارك بين الميليشيات والقوات الموالية لرباني التي يقودها وزير الدفاع السابق أحمد شاه مسعود . واعتبروا ان ذلك مرده الى المقاومة التي أبداها أنصار رباني في الساعات ال 48 الأخيرة .</p>
			<p>وأقلعت الطائرات التابعة للميليشيات الأوزبكية من مطار مزار الشريف شمال افغانستان وأغارت على قاعدة بغرام الجوية التي يسيطر عليها الموالون لرباني شمال كابول . كذلك اغارت طائرات الميليشيات على القصر الرئاسي . وتسببت الغارات العنيفة في اصابة مقر السفارة السعودية باضرار . وأصيب منزل مجاور للسفارة اصابة مباشرة .</p>
			<p>وأفاد ديبلوماسي سعودي ان القصف الذي أصاب السفارة غير متعمد . واعتبر ان ذلك " لن يؤثر على علاقاتنا بمجمل الاطراف الافغانية " . ومعلوم ان السعودية دأبت على الوساطة بين الاطراف الافغانية المتنازعة من أجل حقن الدماء بينها .</p>
			<p>وسبقت غارات الميليشيات طلعات قامت بها الطائرات الحكومية على مواقع المعارضين في بالاحصار وتبة مهراجان جنوب كابول . وواصلت مصادر الرئاسة الافغانية تأكيد سيطرتها على الوضع . وقالت ان الهدوء بدأ يعود تدريجا الى العاصمة في ظل سيطرة القوات الحكومية على كل الجبهات .</p>
			<p>وأفادت حصيلة جديدة لضحايا الاشتباكات ان اكثر من مئة قتيل و 2500 جريح سقطوا خلال الأيام الخمسة الماضية . ولم يعرف على الفور عدد ضحايا القصف المدفعي الذي شنه الحزب الاسلامي على العاصمة أمس . وكان هذا القصف عنيفا .</p>
			<p>وتوسعت رقعة المعارك خارج كابول الى جنوب غربي افغانستان وشمالها . وتحدثت مصادر الاغاثة الدولية عن حال من الفوضى في مزار الشريف معقل الميليشيات الأوزبكية حيث تخوض القوات الموالية للرئيس حربا ضارية ضد أنصار الجنرال عبدالرشيد دوستم ( زعيم الميليشيات ) .</p>
			<p>وأفيد ان أنصار حكمتيار هاجموا قاعدة شندند الجوية في منطقة هيرات في محاولة للاستيلاء عليها . وأكدت مصادر افغانية ل " الحياة " ان الهجوم على القاعدة يشارك فيه مسلحو قبيلتي باركزي ونورزي البشتونيتين .</p>
			<p>وأكدت مصادر السفارات الافغانية في باكستان ودول أخرى مجاورة ان حكومة الرئيس رباني تسيطر سيطرة تامة على الوضعين العسكري والسياسي وتحظى بتأييد فصائل المجاهدين كافة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
