<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401060045" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>رابين مستعد لتوقيع معاهدة سلام مع الاردن خلال اسبوعين . القدومي : ننسق مع عمان لاننا مقبلون على مرحلة خطرة</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>خفف مسؤولون أردنيون وفلسطينيون أمس في تصريحات لهم من حدة التوتر في العلاقات الثنائية بعد محادثات كان الملك حسين وصفها بأنها " الفرصة الأخيرة " للتعاون الثنائي في اطار عملية السلام أو المخاطرة بالقطيعة والتحرك المنفصل لكل طرف .</p>
			<p>وفي القدس المحتلة ( رويتر ) قال رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين انه مستعد لتوقيع معاهدة سلام مع الأردن في غضون أسبوعين . وأوضح في مقابلة مع التلفزيون الفرنسي ( القناة الثانية ) : " لا أتوقع أي عقبة كبيرة في الطريق الى السلام بيننا وبين الأردن " .</p>
			<p>وأضاف رابين : " التوقيت لا يتوقف علي . انني مستعد لتوقيع معاهدة سلام مع الأردن في غضون أسبوعين . إسألوا الملك حسين الى أي مدى هو مستعد لتوقيع معاهدة سلام بين بلدينا " .</p>
			<p>وفي عمان , قال السيد فاروق القدومي , رئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية , ان هناك " رغبة ملحة " للقيام بعمل مشترك بين الجانبين الاردني والفلسطيني " لأننا مقبلون على مرحلة خطرة " . وأضاف , بعد الجولة الأولى من المحادثات مع نائب رئيس الوزراء سعيد التل وكبار المسؤولين من الجانبين , ان تصريحات الملك حسين " تؤكد ضرورة نسج العلاقات بين الجانبين على أسس سليمة " وأن هذا " يمثل رأينا وتوجهنا نحو توثيق هذه العلاقات " .</p>
			<p>وقال القدومي : " ليست هناك أزمة " مع الأردن , و " ليست هناك أزمة بين أفراد العائلة الواحدة " . وأكد اهمية الاجتماعات واللقاءات المتكررة بين الجانبين بهدف " وضع برنامج العمل المستقبلي " .</p>
			<p>وشدد المسؤول الفلسطيني , الذي وصل الى عمان صباح أمس آتيا من القاهرة , على ان " الاردنيين والفلسطينيين شعب واحد " وأن التنسيق والتعاون بينهما " أمر مفروض , ولا بد ان ننظر الى المستقبل وكيف يمكن ان تكون عليه الأوضاع في منطقة الشرق الأوسط " , مؤكدا أهمية المصلحة المشتركة بين الجانبين , وقال ان الهدف من هذه اللقاءات " هو وضع القوانين والانظمة المتعلقة بهذه المصلحة مستقبلا , اضافة الى تعزيز الترابط الأخوي " .</p>
			<p>ومن جهته أكد نائب رئيس الوزراء الأردني السيد التل " العلاقة المصيرية والخاصة بين الشعبين " مشيرا الى ان هذه العلاقة " ثابتة ومستمرة وقوية , وهي ليست مستندة فقط الى الروابط القومية التي تجمعنا كعرب , ولكن بيننا روابط أخرى فرضتها الظروف والحدود الجغرافية والقواعد الديموغرافية والمصير المشترك " .</p>
			<p>وأضاف التل ان هناك " اتفاقا كاملا في المبادئ والاهداف بين الوفدين " الاردني والفلسطيني , موضحا ان مباحثات امس " كانت بشأن السياسات التي تترجم من خلالها هذه المبادئ الى واقع عملي " .</p>
			<p>كما أكد ان المباحثات " كانت على أعلى مستوى من المسؤولية والمودة والأخوة , وإن شاء الله سنصل الى نتائج نرضى عنها جميعا " .</p>
			<p>وكان القدومي صرح بأن المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية " لا بد ان تصل الى اتفاق مهما طالت وتعثرت " , مشيرا الى ان مشاركة الاردن وسورية وفلسطين ولبنان في عملية السلام " جاءت من أجل التوصل الى تسوية شاملة وعادلة تضمن الحقوق القومية العربية " .</p>
			<p>وأفادت مصادر أردنية رسمية ل " الحياة " ان الجانب الفلسطيني طرح اقتراحا بتحديد وسائل للتعاون مع الأردن في فتح فروع البنوك الأردنية في الأراضي المحتلة خلال المرحلة الانتقالية من دون الحاجة الى توقيع الاتفاق الاقتصادي الذي تم التوصل اليه في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي . وقالت المصادر انها اعتبرت ان الاقتراح الفلسطيني " لا يفي بمتطلبات الأردن بالنسبة الى ضرورة توضيح طبيعة التعاون الاقتصادي بين الجانبين " . غير انها أضافت أن المحادثات " مستمرة لصوغ علاقة تعاونية ثابتة تضمن المصالح المشتركة وتعزز الموقف العربي في المفاوضات " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
