<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401060048" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>قضية الاختلاس في شركة ناقلات النفط الكويتي . صراع بين الحكومة ومجلس الأمة حول أصول محاكمة علي الخليفة</headline>
		<dateline>حمد الجاسر</dateline>
		<text>
			<p>من المتوقع ان يحسم مجلس الأمة الكويتي ( البرلمان ) في جلسته المقررة الثلثاء المقبل قضية قانون محاكمة الوزراء التي أثارت أخيرا أزمة صامتة بين الحكومة والقضاء الكويتي وداخل الحكومة نفسها ممثلة بوزير العدل .</p>
			<p>وتكتسب قضية هذا القانون الذي صدر بمرسوم في فترة غياب الديموقراطية عام 1990 , أهمية خاصة لارتباطه بالمحاكمة المرتقبة في الثامن عشر من الشهر الجاري لخمسة متهمين في قضية اختلاسات شركة ناقلات النفط الكويتية ومن بينهم وزير المال والنفط السابق الشيخ علي الخليفة الصباح .</p>
			<p>وكان مجلس الأمة ناقش قانون محاكمة الوزراء في جلسته الأخيرة غير ان الحكومة طلبت تأجيل التصويت لمدة اسبوعين اذ تسعى الحكومة الى اقرار القانون بالصيغة التي أعدتها , بينما يسعى فريق من نواب مجلس الأمة الى ادخال تعديلات على القانون لتشديد العقوبات على الوزير الذي يخل بالقوانين أو يمارس التجاوزات .</p>
			<p>وقال وزير الدولة لشؤون مجلس الوزراء السيد عبدالعزيز الدخيل ل " الحياة " امس ان الحكومة ستقدم تقريرا حول موقفها من هذه القضية الى مجلس الأمة يوم السبت المقبل , وإنها تدعم المرسوم بالصيغة التي صدر فيها في حزيران ( يونيو ) 1990 .</p>
			<p>وكان ارتباط مناقشة القانون بالاجراءات القضائية المتعلقة باختلاسات شركة الناقلات وبالاجراء القانوني المطلوب تجاه الشيخ علي الخليفة , ساهم في خلق أزمة غير معلنة بين القيادة السياسية الكويتية التي ترى ان يحاكم الشيخ علي وفقا لقانون محاكمة الوزراء وبين النيابة العامة ووزير العدل من جهة أخرى , اذ يرى هذا الطرف ان يحاكم الوزير السابق وفقا لقانون الاجراءات والمحاكمات الجزائية العادية .</p>
			<p>وذكرت صحيفة " الطليعة " الكويتية التي اعتادت اتخاذ مواقف مناوئة للشيخ علي الخليفة ان وزير العدل السيد مشاري العنجري هدد بالاستقالة خلال جلسة مجلس الوزراء الاثنين الماضي اذا ما تدخل المجلس في سير الاجراءات القضائية في قضية اختلاسات الناقلات .</p>
			<p>وقالت الصحيفة في عددها امس ان رئيس مجلس الوزراء الشيخ سعد العبدالله الصباح سعى الى تحريك طلب الى مجلس القضاء الأعلى لتشكيل لجنة للتحقيق مع علي الخليفة إعمالا لقانون محاكمة الوزراء بهذا الشأن , في حين يسعى وزير العدل الى اجراء محاكمة عادية للشيخ علي .</p>
			<p>وكانت قضية اختلاسات الناقلات انكشفت في تشرين الأول ( اكتوبر ) 1992 عندما تقدم مدير الشركة ببلاغ الى النيابة العامة متهما اداريين سابقين في الشركة باختلاس أجور شحن النفط عن طريق تقديم أسعار أقل من السعر الحقيقي لعقود الشحن والحصول على فارق يصل الى 100 مليون دولار لحسابهم الخاص .</p>
			<p>وألقت النيابة العامة القبض على نائب رئيس مجلس ادارة الشركة وقتئذ حسن قبازرد الذي أقر باختلاسه أموالا وأعاد مبلغا يقدر ب 7 ملايين دولار من الأموال المختلسة , في حين لاذ رئيس مجلس الادارة عبدالفتاح البدر بالفرار خارج الكويت .</p>
			<p>وخلال التحقيق وردت اسماء اشخاص آخرين في القضية بينهم الشيخ علي الخليفة , وشخص استرالي الجنسية يدعى تيم ستيفارد , وشخص أردني الجنسية يدعى نسيم محسن . وكان الأخيران خارج الكويت .</p>
			<p>وحضر الشيخ علي الخليفة في الكويت في مناسبات عدة لقاءات مع النيابة العامة وأدلى بأقواله بشأن الاتهامات الواردة في حقه وكان مصدرها متهمون آخرون في القضية , غير ان النائب العام قرر فجأة منعه من السفر تحفظيا في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي , ثم عاد فألغى منع السفر بعدما التقى الشيخ علي وحقق معه مرة أخرى .</p>
			<p>وفي كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي قرر النائب العام تقديم القضية للمحاكمة واحالة الخمسة ( قبازرد , عبدالفتاح , البدر , ستيفارد , محسن , الشيخ علي الخليفة ) الى المحكمة العادية , فثار الخلاف القانوني حول الجهة التي ستنظر في الاتهامات الخاصة بعلي الخليفة كونه وزيرا سابقا حصلت التجاوزات والاختلاسات أبان عمله في منصب وزير النفط .</p>
			<p>وذكرت مصادر قضائية ل " الحياة " , أمس , ان مجلس القضاء الأعلى في الكويت عقد اجتماعا يوم الخميس الماضي للنظر في طلب من أمير الكويت الشيخ جابر الأحمد الصباح بتشكيل لجنة للتحقيق مع علي الخليفة وفقا لاجراءات قانون محاكمة الوزراء , وأن مجلس القضاء أرجأ بت طلب الأمير الى بعد غد السبت حين يعقد اجتماعا آخر لهذا الغرض .</p>
			<p>وأوضحت هذه المصادر انه اذا استجاب المجلس طلب الأمير فانه سيشكل لجنة من 3 مستشارين يتولون التحقيق مع الشيخ علي , واذا ما ثبت لهم بالأدلة وجود جريمة فانهم يحيلون الأمر الى الأمير الذي يعطي الأذن بتشكيل محكمة من خمسة قضاة للنظر في القضية ويستلزم قرار الادانة تصويت 4 قضاة على الأقل .</p>
			<p>ويقول قريبون من الشيخ علي الخليفة ان حرص الشيخ علي على المثول امام محكمة من هذا النوع لا المحكمة العادية يعود الى كون قانون محاكمة الوزراء يعطي الوزير ضمانات قانونية لا يوفرها القانون الجزائي العادي .</p>
			<p>وينص القانون الحالي الذي صدر في غياب مجلس الأمة وتتبناه الحكومة , على اختيار المستشارين الخمسة بالقرعة وليس بالتعيين من جانب رئيس المحكمة كما هي الحال في المحاكمة العادية , وهو ما يبعد أي تأثيرات للرأي العام والصحافة على الهيئة القضائية التي يتم تشكيلها , كما ان الحكم بالادانة يستلزم غالبية من 4 قضاة في حين تصدر الادانة من المحكمة العادية بقناعة رئيس الدائرة ومستشار آخر .</p>
			<p>ويرى هؤلاء ان القضية ضد الشيخ علي الخليفة لا تقوم على اسس قانونية صلبة " وأنها مدفوعة بعوامل سياسية في الأساس " . ويقولون ان الأدلة في القضية ضعيفة وان اسم علي الخليفة لم يرد في البلاغ الذي قدمته شركة الناقلات الى النائب العام وانما " جاءت في أقوال متهمين آخرين وهي تمثل دليلا ضعيفا في المحكمة " .</p>
			<p>ويتابع هؤلاء ان " خصوم علي الخليفة السياسيين يسعون , من خلال نواب في البرلمان , الى الغاء المرسوم الخاص بقانون محاكمة الوزراء حتى لا يستفيد الشيخ علي الخليفة من الضمانات الاضافية التي توفرها المحكمة الخاصة بالوزراء وحتى تتأثر المحكمة العادية بالجو الصحافي والسياسي المناهض لعلي الخليفة " .</p>
			<p>وكان الشيخ علي الخليفة أرسل مذكرة اعتراض الى الأمير يطالب فيها بأن تتم محاكمته وفقا لقانون محاكمة الوزراء , وأوردت المذكرة التي قدمها محامي الشيخ علي , وهو الشيخ سلمان الدعيج وزير العدل السابق , مستندات دستورية وقانونية تبرر هذا الطلب .</p>
			<p>وذكرت مصادر ل " الحياة " ان الأمير طلب الاستشارة القانونية في هذا الشأن من الدكتور كمال ابو المجد الخبير الدستوري المصري والمستشار السابق في مجلس الوزراء الكويتي الذي أفاد في دراسة قانونية مكتوبة بانطباق قانون محاكمة الوزراء على الشيخ علي الخليفة .</p>
			<p>كما طلب الشيخ علي الرأي من ادارة الفتوى والتشريع الكويتية التي كانت صاغت قانون محاكمة الوزراء أساسا فأعطت هذه رأيا مماثلا للأمير .</p>
			<p>وحسب المصادر فان الأمير بادر بعد استماعه الى هذه الآراء الى الطلب من مجلس القضاء الأعلى تشكيل لجنة للتحقيق مع علي الخليفة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
