<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401060075" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>رابين يستبعد عودة قريبة للمفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية قريبا</headline>
		<text>
			<p>قال رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين , أمس , ان المفاوضات مع منظمة التحرير الفلسطينية لن تستأنف هذا الأسبوع , وأوضح ان حكومته لن تتخذ قرارا قبل اليوم الخميس في هذا الشأن .</p>
			<p>وكان بدا أمس ان المفاوضات الخاصة بتطبيق اتفاق الحكم الذاتي بدءا بغزة وأريحا قد تستأنف قريبا في ضوء الاتصالات التي تجري بين الطرفين , خصوصا بواسطة الفاكس .</p>
			<p>وقال وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز : " سنعود للعمل من جديد بأسرع مما يعتقد لبناء علاقة جديدة بين الفلسطينيين وبيننا " .</p>
			<p>وقال اوديد بن عامي الناطق باسم رئيس الحكومة اسحق رابين ان الاتصالات المكثفة مستمرة بخاصة عن طريق الفاكس " ومن الواضح ان الجانبين يعملان بجد لاستئناف المحادثات " .</p>
			<p>وأوضح وزير البيئة يوسي ساريد ايضا امام الكنيست ان المحادثات " ستستأنف خلال الايام المقبلة " .</p>
			<p>وقال مصدر مسؤول في منظمة التحرير الفلسطينية في تونس انه تم التوصل الى " تفاهم " وستستأنف المحادثات على اساسه " وان الجانبين يقومان بصياغته " .</p>
			<p>واستنادا الى اذاعة الجيش الاسرائيلي فان الطرفين اقتربا من تسوية " تتنازل اسرائيل بموجبها عن طلبها باستئناف المفاوضات على اساس وثيقة القاهرة " التي يقول بيريز انه تم الاتفاق عليها , فيما يصر الفلسطينيون على عكس ذلك .</p>
			<p>ونقلت الاذاعة عن مفاوض اسرائيلي رفض اعلان اسمه انه " لا يهم ماذا نطلق عليها سواء وثيقة مشتركة او ورقة عمل . ما يهم هو فحواها , وعلى هذا الاساس نستطيع ان نستأنف المحادثات " .</p>
			<p>وبثت الاذاعة ايضا ان المنظمة قللت من معارضتها لبعض المواقف الاسرائيلية في ما يتعلق بنقاط الخلاف الرئيسية في المفاوضات لتطبيق اتفاق الحكم الذاتي المتعلقة بمساحة أريحا والسيطرة على المعابر ومستوطنات غزة .</p>
			<p>وفي أوسلو صرح مدير الدائرة الاقتصادية في منظمة التحرير الفلسطينية احمد قريع ( أبو علاء ) بأن المفاوضات قد تستأنف في وقت لاحق من يوم أمس ( الاربعاء ) .</p>
			<p>وقال مصدر نروجي ان قريع والمدير العام لوزارة الخارجية الاسرائيلية أوري سافير أجريا محادثات غير رسمية طوال ليل الثلثاء - الاربعاء وانهما كانا على اتصال مستمر بالرئيس الفلسطيني ياسر عرفات ورئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين .</p>
			<p>وكان من المقرر ان يغادر قريع وسافير اوسلو أمس إلا أنهما قررا تمديد إقامتهما .</p>
			<p>وأجرى وزير الخارجية المصري عمرو موسى اتصالات هاتفية أمس مع نظيره الاسرائيلي بيريز لاستئناف اعمال لجنة طابا الفلسطينية - الاسرائيلية في طابا أو في القاهرة خلال أيام واقترح موسى أساسا لدعوة وفد الطرفين الى الاجتماع هو فهم الجانبين لما طرح في القاهرة من أوراق وأفكار وليس على أساس الفهم الاسرائيلي وحده .</p>
		</text>
	</DOC>
	
