<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401060076" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>عبدالشافي ل " الحياة " : المفاوض الفلسطيني في وضع صعب ولا يمكن أن يستقوي إلا بتعزيز الجبهة الداخلية</headline>
		<dateline>رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>أكد الدكتور حيدر عبدالشافي رئيس الوفد الفلسطيني المفاوض سابقا في حديث الى " الحياة " انه طرح على الرئيس عرفات وقيادة المنظمة افكارا اصلاحية لتحسين ادارة المفاوضات مع اسرائيل وتنشيط الحوار الوطني الفلسطيني في اطار الاعداد لمرحلة البناء في الفترة الانتقالية .</p>
			<p>وقال الدكتور عبدالشافي الذي عقد ثلاثة اجتماعات مع الرئيس عرفات على رأس وفد مؤلف من 7 شخصيات وقعت على عريضة للمطالبة بإدخال اصلاحات ديموقراطية على مؤسسات المنظمة , ان المفاوض الفلسطيني يواجه حاليا وضعا صعبا وتجاوز هذه المرحلة يستدعي تعزيز الجبهة الداخلية لتفعيل الأداء الفلسطيني .</p>
			<p>وأوضح ان القيادة الفلسطينية أبدت تجاوبا مع مبادرته الاصلاحية , وأفاد انها ستجتمع مساء اليوم ( امس ) في جلسة رابعة وأخيرة مع الوفد الذي يقوده للاتفاق على خطوات عملية .</p>
			<p>وهذا نص الحديث :</p>
			<p>ما هي الآليات التي اقترحها الوفد لاصلاح المؤسسات الفلسطينية ?</p>
			<p>- من المبكر الحديث عن الآليات والاقتراحات الدقيقة , فنحن طرحنا افكارا عامة لتحسين ادارة المفاوضات والاعداد لمرحلة البناء الوطني في الفترة الانتقالية وتنشيط الحوار , إن على صعيد القوى المتبنية للاتفاق أو على صعيد المعارضين له لخلق مناخ من الوئام يكرس الأمن الداخلي الفلسطيني ويحشد القوى لمواجهة المهمات الجديدة .</p>
			<p>هل لقي مسعى الوفد تجاوبا لدى القيادة ?</p>
			<p>- عموما وجدنا تجاوبا مرنا وساد الاجتماعات جو من الموضوعية .</p>
			<p>أي قوى يمثل الوفد طالما أكثرية عناصره من المستقلين ?</p>
			<p>- يمثل قطاعا مهما من الأوسط الفلسطينية سواء من المستقلين أو غير المستقلين .</p>
			<p>هل طلبتم ادراج اقتراحاتكم الاصلاحية في مشروع الدستور ?</p>
			<p>- انه ليس دستورا وإنما قانون أساسي يوضع , وهناك مسودة في هذا الشأن معروضة على الفلسطينيين لابداء الرأي فيها .</p>
			<p>وماذا تتوقع من هذه المبادرة ?</p>
			<p>- الوصول الى الممارسة الديموقراطية الصحيحة على جميع المستويات في أجهزة منظمة التحرير . ويهمنا ان نكرس مفهوم الوحدة الوطنية , وطبعا لن يكون ذلك إلا على أساس الممارسة الديموقراطية . ويهمنا أيضا استثمار جميع الكفاءات الفلسطينية وعدم اخضاع ذلك لاعتبارات سياسية او ذاتية .</p>
			<p>كذلك يهمنا احصاء القوى البشرية الفلسطينية في شكل منظم ومدروس والاستفادة من خبراتها في تحسين الأداء الفلسطيني وحشد الطاقات في هذه المرحلة على أسس موضوعية في اطار ائتلاف وطني .</p>
			<p>الى أين وصلت مبادرتك للوساطة بين قيادة المنظمة والمنظمات المعارضة للاتفاق ?</p>
			<p>- الوساطة ما زالت في بدايتها وهناك موافقة وتعاطي مع المبادرة بذهن منفتح , والجميع يقدر أهمية الحوار .</p>
			<p>ما موقع المطالبة بالاصلاحات من تلك المبادرة ?</p>
			<p>- الاصلاحات الديموقراطية تشكل أحد الأعمدة الأساسية لانجاح مبادرة الحوار الوطني .</p>
			<p>كيف تفسر التشدد الاسرائيلي الأخير في المفاوضات وأنت أول من خبر التفاوض مع الاسرائيليين ?</p>
			<p>- التشدد لم يفاجئني فقد أدركت بعد عشر جولات من المفاوضات مع الاسرائيليين أسلوبهم في المراوغة أما الذين أخطأوا في تقدير قدرة اسرائيل على المناورة وشد الحبل فهم الذين فوجئوا .</p>
			<p>هل تتوقع ان تتراجع اسرائيل عن الالتزامات التي وقعت عليها في الاتفاق ?</p>
			<p>- ستلتزم طبقا لتفسيرها هي , وللأسف ترك الاتفاق ثغرات كبيرة تساعد اسرائيل على اتخاذ مواقف متشددة وصعبة وهذه هي المشكلة التي يواجهها المفاوض الفلسطيني . لذلك لا بد من العمل على تحقيق الوحدة الوطنية لأن الموقف الصعب للمفاوض الفلسطيني يستدعي تعزيز الجبهة الداخلية على أسس ديموقراطية لتفعيل الأداء عبر الاستفادة من جميع الطاقات الفلسطينية .</p>
			<p>والى أي مدى يمكن تكريس " القراءة الفلسطينية " للاتفاق في ظل الاختلال الحالي ?</p>
			<p>- في الواقع هناك قدر مهم من عدم الوضوح في الاتفاق , وهو ينص , مثلا , على ضرورة سحب الجيش الاسرائيلي من القطاع ومنطقة أريحا , لكن لما جاءت المفاوضات على الانسحاب خلطت اسرائيل بين هذا الموضوع ومسائل الأمن ومراقبة المعابر والمستوطنات وأخذت تراوغ مع ان المسألة واضحة من الناحية القانونية .</p>
			<p>خبراء القانون يقولون ان الاعتراف الاسرائيلي بمنظمة التحرير هو اعتراف ينسحب على كل ما ترمز اليه المنظمة بما في ذلك اهدافها الوطنية . وواضح ايضا اننا لم ندخل الى المفاوضات لنساوم على حقوقنا الأساسية وفي مقدمها حق العودة وحقوق اللاجئين والقدس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
