<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401060078" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>خدام حسم الموقف من هضبة الجولان لكنه أعطى إشارة إيجابية ل " كيفية " السلام</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>تكتسب تأكيدات نائب الرئيس السوري السيد عبدالحليم خدام بخصوص التمسك ب " كل ذرة " من تراب مرتفعات الجولان السورية المحتلة ورفض تقديم أي " تنازل " في هذا المجال حتى لو بقيت المفاوضات والاحتلال " مئة قرن " أهميتها الخاصة من كونها أتت قبل فترة قصيرة من مغادرة الرئيس حافظ الأسد الى جنيف للقاء الرئيس بيل كلينتون .</p>
			<p>وبذلك حسم خدام أي مجال لتقديم سورية أي " تنازل " عن مرتفعات الجولان , وما تردد من طروحات اسرائيلية حول انسحاب " في " الجولان أو " فوقه " أو " عليه " أو حتى استئجار اسرائيل للأجزاء الغنية بالموارد المائية لفترة من الزمن يتم الاتفاق عليها .</p>
			<p>وبينما لم يحمل حديث خدام أول من أمس أي جديد في شأن القبول بانسحاب جزئي من الارض المحتلة , فقد جاء باشارة " ايجابية " تتعلق ب " كيفية " حصول السلام مع اسرائيل , وان هذه " الكيفية " وما يندرج تحتها من علاقات اقتصادية وترتيبات أمنية ( التطبيع ) تخضع للتعارض , وان المفاوضات تجري فيها وحولها , مع تشديده على ان هذه المسائل لم تبحث بعد اذ انها تتعلق بما هو جوهري في العملية</p>
			<p>السلمية , أي بند الانسحاب الكامل .</p>
			<p>ويمكن القول ان الموقف السوري عشية انعقاد قمة كلينتون - الأسد يتضمن النقاط الآتية :</p>
			<p>خيار السلام هو " استراتيجي " في السياسية السورية , كما هو حاجة سورية بعد ان يكون حاجة اسرائيلية واميركية , لكن كون السلام منطلقا استراتيجيا لا يعني التساهل في أساسيات ومبادئ رؤية دمشق لأي حل سلمي لجهة الشمولية وتنفيذ القرار 242 , خصوصا وان سورية رفضت الدخول الى عملية السلام إلا بعد إدراج هذين البندين في المبادرة الأميركية , لذلك فالطروحات السلمية المقبلة لا يمكن ان تحمل تراجعا عنهما , اذ ان الادارة الأميركية " تعرف " هذا الموقف السوري .</p>
			<p>رفض أي " حل منفرد " أو " انسحاب مجتزأ " من الأراضي المحتلة , وعدم القبول حتى بانسحاب كامل يقتصر على الجولان فقط لأن سورية رفضت مرارا عروضا من هذا القبيل مؤكدة ان الانسحاب التام لا بد ان ينطبق على المسارين اللبناني والأردني</p>
			<p>عدم القبول برفع المقاطعة العربية لاسرائيل لأن أسباب وجودها لا تزال قائمة وهي " احتلال اسرائيل الاراضي العربية " , وان طرحها على أساس ان القضية الفلسطينية انتهت بتوقيع اتفاق " غزة - أريحا " , ينطوي على أخطار كبيرة لأن فلسطين لا تتعلق بشخص او منظمة فقط " انها أكبر منا جميعا " حسب قول خدام .</p>
			<p>والإلتزام بالمقاطعة ورفض " التنازل " عنها ينطلق ايضا من ان اسرائيل ستطلب " تنازلات " أخرى وفي مجالات متعددة تتجاوز مسألة المقاطعة التي تعتبر " سلاحا مهما " يجب التمسك به ليصبح ذا جدوى .</p>
			<p>" التنازلات " ومبادرات حسن النية تكون من الجانب الاسرائيلي , الطرف الذي يحتل الأراضي السورية , ولا يمكن الطلب من الذي يعاني الاحتلال ان يقدم ما يعبر عن " نية طيبة " تجاه الطرف الآخر . وفي كل الأحوال فان " النية الحسنة " لا تكون في مجال تقديم تنازلات تمس " كرامة الوطن " .</p>
			<p>عدم التفاوض من منطلق الشعور بالضعف وان الجانب العربي مهزوم , وبالتالي رفض ما يقال من ان " أي شيء أفضل من لا شيء " أو " القبول بالممكن " , مع الادراك ان ميزان القوى العسكرية يميل لصالح الاسرائيليين , لكن قوة المفاوض تكمن بشعوره بالقوة , اذ ان خدام قال : " لو كنا نشعر بالضعف لما ذهبنا الى مدريد " .</p>
			<p>الاستمرار في مقاطعة المفاوضات المتعددة الأطراف التي تبحث في أمور تنتج عن السلام , و " معاتبة " الدول العربية التي تستضيف اللجان المنبثقة عن المتعددة ناسية ان اسرائيل لا تزال تحتل اراضي عربية لسورية ولبنان وتقمع الانتفاضة .</p>
			<p>الاقتناع بأن ما حصل في المسار الفلسطيني هو أقل ما يمكن تحصيله لو ان الفلسطينيين استمروا في التفاوض عبر المسار العلني وجولات واشنطن الثنائية , والدعوة الى " التأني " في المفاوضات وعدم " العجلة " التي ستؤدي الى خسائر عربية وقعت فيها قيادة منظمة التحرير الفلسطينية .</p>
			<p>الاستمرار في التنسيق مع الأردن ولبنان , مع التمسك بمبدأ شمولية أي حل سلمي وعلى جميع المسارات التفاوضية .</p>
			<p>من هذا المنظور , فان التفاؤل بما سيأتي به لقاء كلينتون - الأسد من آثار ودفع على التقدم في عملية السلام , وهو ما توقعه أكثر من مسؤول سوري , لا ينبع من تغيير في المبادئ التي دخلت سورية على أساسها الى عملية السلام , لكن سيكون في مجالات أخرى ستكشفها القمة المرتقبة منتصف الشهر الجاري في جنيف .</p>
		</text>
	</DOC>
	
