<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401060091" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>مبارك وموسى يلتقيان وزير الخارجية الايطالي</headline>
		<dateline>أشرف الفقي</dateline>
		<text>
			<p>التقى الرئيس حسني مبارك صباح أمس وزير الخارجية الايطالي بنيامينو اندرياتا الذي كان عقد مع نظيره المصري عمرو موسى جلسة محادثات استكملت البحث في العلاقات الثنائية وعملية السلام والوضع في الصومال والبوسنة والهرسك والافكار المطروحة للتعاون على الصعيدين الاقليمي والبحر المتوسط .</p>
			<p>وأعرب الوزير الايطالي في بداية المؤتمر الصحافي المشترك مع موسى بعد المحادثات عن أمله بتوصل المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية الى نتائج خلال الاسابيع المقبلة , فيما أشار موسى الى ان الجانبين الفلسطيني والاسرائيلي قطعا شوطا طويلا في إزالة العقبات , وتوقع ان يتم الانتهاء من نقاط الخلاف خلال أيام .</p>
			<p>وقال موسى انه اطلع المسؤول الايطالي على تطورات محادثات السلام خصوصا على المسار الفلسطيني - الاسرائيلي , مؤكدا ضرورة تنفيذ اعلان المبادئ مشيرا الى ان " عددا كبيرا من نقاط الخلاف بين الجانبين الفلسطيني والاسرائيلي حسمت وبقيت نقاط أخرى ستكون محل بحث خلال مفاوضات الجانبين " . وتوقع " الوصول الى اتفاق في شأن غزة - أريحا خلال الايام المقبلة لبدء عملية الانسحاب الاسرائيلية من قطاع غزة وأريحا " .</p>
			<p>وأشار اندرياتا الى انه لمس خلال لقائه الرئيس مبارك تصميمه على دعم عملية السلام للوصول الى سلام عادل وشامل في منطقة الشرق الاوسط , وقال " ان المحادثات في هذه المنطقة الحساسة تحتاج الى صبر , خصوصا ان هناك امكانية للتوصل الى نتائج في شأن المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية " , ودعا الجانبين الى استئناف المحادثات وتنفيذ اعلان المبادئ .</p>
			<p>وأضاف انه بحث وموسى في الوضع في الصومال في ضوء اقتراب موعد انسحاب القوات الدولية في نهاية شهر آذار ( مارس ) المقبل , مؤكدا ضرورة الاسراع بتشكيل حكومة انتقالية في الصومال والعمل على اعادة انشاء البنية الاساسية , مشيرا الى انه سيبحث في هذا الموضوع مع وزير الخارجية الاميركية وارن كريستوفر يوم الاثنين المقبل في بروكسيل .</p>
			<p>وأكد اهمية دعم التعاون بين دول البحر المتوسط , مشيرا الى منح مصر والمغرب والجزائر صفة المراقب في مؤتمر الأمن والتعاون الاوروبي في اجتماعه الأخير في روما , وكذلك دعم الحوار بين مجموعة 5 + 5 وتشكيل لجنة عربية - أوروبية تضم شخصيات عامة للبحث في الموضوع على أن يتم حسمه قبيل حلول آذار المقبل .</p>
			<p>ودعا اندرياتا موسى الى البحث في هذا الموضوع مع الآن جوبيه وزير الخارجية الفرنسي خلال زيارته لمصر الاربعاء المقبل .</p>
			<p>وفي شأن الوضع في البوسنة رأى ان الردود التي أبداها أطراف الازمة الثلاثة المسلمون والصرب والكروات في شأن الجهود الاوروبية لانهاء هذه المشكلة " جاءت سلبية من المسلمين وغامضة من الصرب وايجابية من الكروات " .</p>
			<p>وأكد اهمية انهاء الحرب الدائرة هناك وقال ان تهديد الاوروبيين بسحب قواتهم من البوسنة " يدخل في اطار الضغط الاوروبي لتسوية هذه المشكلة خصوصا في ضوء تضرر الصرب الشديد من الحصار الاقتصادي المفروض عليهم " .</p>
			<p>الى ذلك ذكرت مصادر ديبلوماسية مصرية ان موسى عرض على نظيره الايطالي حقائق ما دار في المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية في القاهرة الأسبوع الماضي , وأطلعه على المحاضر وأوراق العمل مؤكدا ان الجانب الفلسطيني لم يوقع على وثيقة وإنما وافق شفويا على ورقة اسرائيلية بعد ادخال تعديلات عليها .</p>
			<p>ولفت موسى الى ضرورة " عدم اثارة مشاكل من دون داع أو أساس " متسائلا عما اذا كان الهدف " كسب وقت او الضغط على الجانب الفلسطيني " , لكنه اكد ان أي هدف لا يتحقق " طالما ثبت عدم صحة رواية الطرف الاسرائيلي لما حدث في القاهرة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
