<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401060093" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>الشيخ زايد يتلقى رسالة من أمير الكويت</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>تلقى الشيخ زايد بن سلطان آل نهيان رئيس دولة الامارات امس رسالة خطية من الشيخ جابر الأحمد الصباح أمير دولة الكويت .</p>
			<p>وتسلم الرسالة الشيخ سلطان بن زايد آل نهيان نائب رئيس مجلس الوزراء خلال استقباله في أبو ظبي أمس الشيخ صباح الأحمد الجابر الصباح نائب رئيس الوزراء وزير الخارجية الكويتي الذي يقوم بمهمة للغرض ذاته في دول مجلس التعاون لدول الخليج العربية .</p>
			<p>وذكر الشيخ الصباح أن الرسالة تحمل تقدير وشكر الكويت أميرا وحكومة وشعبا لدولة الامارات على دعمها الكويت خلال القمة الخليجية الرابعة عشرة التي عقدت نهاية الشهر الماضي في الرياض وخلال الاحتلال العراقي للكويت . وأضاف : " ان هذا الموقف ليس غريبا على أبناء الخليج الذين وقفوا وشاركوا في تحرير الكويت " .</p>
			<p>وأعطى الشيخ صباح تأكيدات قوية في شأن تأييد الكويت التعاون بين دول مجلس التعاون لدول الخليج العربية مع كل من مصر وسورية اللتين شاركتا في حرب تحرير الكويت , وجددت التحفظات الكويتية على المصالحة العربية مع الدول التي ايدت النظام العراقي في احتلال للكويت .</p>
			<p>" اعلان دمشق "</p>
			<p>غير أن الوزير الكويتي نفى أن تكون جولته الخليجية تتعلق باجتماع دول " اعلان دمشق " يوم الأحد المقبل في العاصمة السورية التي يتوجه اليها مباشرة اثر اختتام جولته .</p>
			<p>وأعرب الشيخ صباح عن أمله بأن يتوصل وزراء خارجية دول " اعلان دمشق " الى اتفاق لمصلحة الجميع , وقال : " يسعدنا ان يثمر هذا التعاون والتنسيق " .</p>
			<p>وأكد ان الكويت أكثر المؤيدين لهذا التعاون , مشيرا الى أن الاعلان يتناول ثلاثة مجالات سياسية وعسكرية واقتصادية وأنه لن تكون هناك مشاكل في ايجاد الصيغة التي تربط مصالح دول المنطقة مع مصر وسورية الشريكتين في الاعلان .</p>
			<p>ومن المقرر ان تتركز مناقشات وزراء الدول الثماني في العاصمة السورية على وضع بروتوكول لتنفيذ مبادئ " اعلان دمشق " كان الوزراء قد اتفقوا على ضرورة الوصول اليه في اجتماعهم الأخير الذي عقد في حزيران ( يونيو ) الماضي في أبو ظبي .</p>
			<p>وأبلغ الشيخ صباح وكالة أنباء الامارات أن اجتماع القائم بالأعمال الكويتي في عمان مع رئيس مجلس النواب الأردني أخيرا لا يمثل انفراجا في العلاقات بين البلدين .</p>
			<p>وقال إن الكويت لها سفارة في الأردن وليس بغريب " ان يستدعى أي مسؤول في السفارة لمقابلة أي مسؤول أردني " .</p>
			<p>وأكد وزير الخارجية الكويتي أنه لا يوجد أي تغيير في سياسة بلاده تجاه الأردن , معربا عن أمله بأن يأتي اليوم الذي تذوب فيه كل التراكمات التي حدثت بعد الغزو العراقي للكويت .</p>
			<p>وقال إن العالم العربي سيتخطى جروحه بعد زوال هذه الغمة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
