<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401060094" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>في ختام اجتماعاتهم في تونس . وزراء الداخلية العرب يشددون على التعاون في التصدي للارهاب</headline>
		<dateline>وليد صلاح</dateline>
		<text>
			<p>دان مجلس وزراء الداخلية العرب الارهاب " بكل صوره واشكاله " وشجب مصادر وطرق دعمه ومساعدته . وشدد البيان الصادر في ختام اجتماعات المجلس مساء امس على ضرورة الاتفاق والتعاون بين الدول العربية لمكافحة ظاهرة الارهاب التي تتعرض لها بعض البلدان العربية , ودان الارهاب الاسرائيلي بكل انواعه وأكد حق الشعب العربي في الكفاح من اجل تحرير اراضيه المحتلة , طبقا لمبادىء القانون الدولي وقرارات الامم المتحدة .</p>
			<p>وشدد البيان الصادر في نهاية اجتماعات الدورة الحادية عشرة في تونس , " تعزيز مسيرة العمل الامني العربي المشترك لتأمين التصدي الفعال لاعمال العنف والارهاب التي تسعى الى المساس بأمن وسلامة اية دولة عربية , والتعرض لحريات المواطن وحقوقه وممتلكاته , وادانة الاعمال العدوانية التي يتعرض لها شعب البوسنة والهرسك , وتأكيد دعم النضال العادل الذي يخوضه لتأمين حقوقه المشروعة ومصالحه الوطنية , والحفاظ على هويته الاسلامية .</p>
			<p>واعرب المجلس عن بالغ اسفه للتهديدات التي تتعرض لها الجماهيرية الليبية , باسلوب يتنافى وكل الاعراف والمواثيق الدولية المنظمة للعلاقات الدولية , مؤكدا قرار مجلس جامعة الدول العربية الخاص بحل الخلافات بالطرق السلمية بعدم اللجوء للارهاب بكل اشكاله وفرض العقوبات الاقتصادية , وتأييد ليبيا في اسلوب وطريقة معالجتها للقضية بالطرق القانونية وطبقا للمواثيق والاعراف الدولية .</p>
			<p>واعلن الدكتور احمد محمد بن السالم الامين العام لمجلس وزراء الداخلية العرب ان الدول العربية وافقت بالاجماع على ادانة الارهاب " انطلاقا من ايمانها العميق بما تمليه مبادىء وقيم الشريعة الاسلامية السمحاء التي تنبذ الظلم والعدوان والجريمة , ولما يشكله تصاعد اعمال العنف والارهاب من خطر مباشر على حياة الافراد والممتلكات وتهديد خطير لأمن وسلامة المجتمعات الانسانية بأسرها " . وقال ان الدول العربية " اتفقت على وضع الخطط اللازمة , التي من شأنها محاربة الارهاب بكل صوره " .</p>
			<p>واضاف ان الوزراء وافقوا على نقل مقر الاتحاد الرياضي العربي من بغداد الى القاهرة , بعد دراسة متأنية لاوضاع الاتحاد , واعتمد المجلس الاتفاقية العربية الامنية لمكافحة المخدرات وتعقب المهربين , التي تحض كل الاطراف على تقديم كل ما يلزم من مساعدة اجرائية وفنية وقانونية وقضائية لملاحقة المجرمين المتورطين في قضايا المخدرات ومطاردتهم في اي مكان في الوطن العربي وضبطهم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
