<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401060099" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>وزراء الصحة الخليجيون يختتمون اجتماعهم في البحرين</headline>
		<text>
			<p>اختتم مجلس وزراء الصحة بدول مجلس التعاون لدول الخليج العربية اعمال مؤتمرة السادس والثلاثين في المنامة امس برئاسة وزير الصحة البحريني السيد جواد سالم العريض .</p>
			<p>وجاء في البيان الختامي ان الاجتماع رحب بالجهود التي يبذلها المكتب الاقليمي بالتعاون مع المكتب التنفيذي لاستئصال شلل الاطفال في المنطقة .</p>
			<p>وطالب الاجتماع الدول الاعضاء باستكمال كافة لوائح تسجيل الاعشاب الطبية والمستحضرات النباتية المستعملة للتداوي وغيرها من المواد العلاجية غير الواردة في دساتير الادوية ووضع القواعد التي تكفل سلامتها وملاءمتها للاستعمال البشري .</p>
			<p>وبالنسبة الى ضوابط الحد من التدخين شدد الاجتماع على خفض نسبة النيكوتين في السجائر من 0.8 الى 0.6 في ملليم والقطران من 12 الى 10 ملليم على ان ينفذ ذلك اعتبارا من اول كانون الثاني ( يناير ) عام 1995 .</p>
			<p>وناشد الاجتماع الدول التي لم ترفع التعرفة الجمركية على التبغ ومشتقاته الى 50 في المئة العمل على رفعها لتصل الى المستوى المعمول به في باقي الدول الاعضاء . كما اوصى الاجتماع بتشجيع توفير الرعاية المتكاملة للمسنين في بيوتهم وبين اهلهم والتعاون بين الوزارات والجهات ذات العلاقة لتبني هذا التوجه والتركيز على هذا المفهوم .</p>
			<p>وفي ما يتعلق بانشاء مركز اقليمي لمكافحة الامراض كلف الاجتماع المكتب التنفيذي باستكمال دراسة مدى امكانية انشاء المركز المقترح والجوانب المالية والمادية والبشرية اللازمة لاخراج هذه الفكرة لحيز التنفيذ .</p>
			<p>واعتمد الوزراء , في ما يتعلق بصحة الاسرة , التشكيل المركزي والوطني للجهاز التوجيهي والفني للمشروع , كما اعتمد خطة العمل المقترحة لعامي 1994 و 1995 على ان يبدأ تنفيذ العمل الميداني بدولتي الامارات العربية المتحدة والبحرين خلال عام 1994 وبباقي الدول خلال عام 1995 .</p>
			<p>ورحب المؤتمر بالتعاون الفني مع المكتب الاقليمي لفريق المساندة الفنية للدول العربية التابع لصندوق الامم المتحدة للسكان مع تأكيد الحرص التام لاستمرار علاقات التعاون الوثيق مع برنامج الخليج العربي لدعم منظمات الامم المتحدة الانمائية ومنظمة " يونسيف " ومنظمة الصحة العالمية للمضي قدما في تنفيذ المشروع . وكلف الاجتماع المكتب التنفيذي باعداد دراسة عن الصعوبات والمعوقات التي تعترض اجراءات الشراء الموحد للادوية على اسس علمية بمعرفة فريق علمي وعرض نتائج هذه الدراسة في الاجتماع المقبل .</p>
			<p>وقرر المؤتمر الموافقة على تبادل المعلومات بين الدول بخصوص حالات مرضى نقص المناعة المكتسب ( ايدز ) التي تكتشف بين العاملين الوافدين على ان يقوم المكتب التنفيذي باقتراح نموذج للابلاغ عن الحالات الايجابية المكتشفة لديهم ليتم بموجبها تبادل المعلومات بين الدول الاعضاء . وقرر المؤتمر ان تتكرر اللقاءات العلمية دوريا في الدول الاعضاء على ان يكون اللقاء المقبل للرعاية الصحية الاولية في آذار ( مارس ) 1995 في مسقط .</p>
		</text>
	</DOC>
	
