<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0106" id="HYT_ARB_199401060106" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>تمرد الفلاحين يسلط الأضواء على الهنود الحمر من جديد . الحكومة المكسيكية تعلن استعدادها للتفاوض مع المتمردين</headline>
		<text>
			<p>اعلن ناطق رسمي باسم الحكومة المكسيكية , أمس الاربعاء , استعداد حكومته لعقد محادثات مع الفلاحين المتمردين في جنوب ولاية تشياباس , وبرر الناطق هذا الموقف الجديد بأنه يهدف الى " تحاشي سقوط اعداد اكثر من الضحايا " .</p>
			<p>وكان ناطق باسم الجيش المكسيكي أعلن استعادة معظم الاراضي التي استولى عليها " مئات الفلاحين المسلحين الذين يطالبون باستعادة وطن اجدادهم " .</p>
			<p>وأكد متحدث باسم الحكومة ان وحدات الجيش استعادت " السيطرة الفعلية " على اربع بلدات في الجنوب كان الفلاحون الذين يطلقون على انفسهم اسم " جيش تحرير زاباتا الوطني " , نسبة الى الثائر الوطني المكسيكي ايميليانو زاباتا , استولوا عليها خلال تمرد استمر ثلاثة ايام وراح ضحيته 93 شخصا على الاقل , وتحدثت أنباء اخرى عن ضعف هذا العدد .</p>
			<p>تعزيزات عسكرية</p>
			<p>ووصلت تعزيزات كبيرة من الجيش الفيديرالي , من ضمنها طابور من المدرعات مساء اول من أمس الثلثاء الى سان كريستوبال دي لاس كاساس في جنوب المكسيك في اطار العملية التي شنتها القوات النظامية المكسيكية على المتمردين .</p>
			<p>وقال الوي كانتو وهو مسؤول كبير في وزارة الداخلية , ان قطاعات من ولاية تشياباس في اقصى جنوب البلاد , حيث بدأ التمرد " ليست آمنة " بعد , لكن الحياة في المنطقة تعود الى طبيعتها في سرعة .</p>
			<p>وأضاف : " استعدنا السيطرة الفعلية على اربع بلدات كانت احتلت في الساعات الاولى من السبت " .</p>
			<p>الهنود الحمر</p>
			<p>ويقول خبراء اميركيون ان ثورة الفلاحين في المكسيك تسلط الاضواء على مدى الاهمال الذين يعاني منه الهنود الحمر في اميركا اللاتينية حيث يمثلون منذ وقت طويل شريحة مغلوبة على امرها لا يهتم بها احد في عملية تحديث اقتصاد المنطقة .</p>
			<p>وتشير انتفاضة المكسيك الى مدى الكراهية العرقية والطبقية التي اصبحت من ابرز الصراعات الاقليمية .</p>
			<p>وقال خوان منديز , مدير منظمة مراقبة حقوق الانسان في الاميركتين , ومقرها واشنطن : " الظروف تختلف من بلد الى آخر ولكن الفقراء والهنود في قاع المجتمع . وهذا يؤدي الى نوع من الصراع أكثر قابلية للانفجار ليس بسبب عدم المساواة فحسب , بل نتيجة للحصانة التي يتمتع بها الملاكون ومغتصبو الاراضي والمسؤولون والشرطة " .</p>
			<p>ويرى مراقبون ان من اسباب الانتفاضة في ولاية تشياباس مخاوف الفلاحين من اتفاقية التجارة الحرة ( نافتا ) بين اميركا وكندا والمكسيك التي ستتيح للمحاصيل الزراعية الاميركية الدخول الى المكسيك من دون رسوم جمركية أو أي عوائق اخرى , مما يؤدي الى منافسة الانتاج المحلي والقضاء عليه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
