<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0107" id="HYT_ARB_199401060107" newspaper="HYT_ARB_19940106">
		<headline>يلتسن يبحث وتشيرنوميردين تعديلا وزاريا . إعفاء مسؤولين في الإدارة الروسية ومفاوضات صعبة لانتخاب رئيس البرلمان</headline>
		<dateline>جلال الماشطة</dateline>
		<text>
			<p>أعلن أمس الأربعاء إعفاء عدد من كبار المسؤولين والمستشارين في ديوان الرئاسة من مناصبهم بعد انتخابهم أعضاء في البرلمان الجديد الذي تجري حاليا مفاوضات صعبة لانتخاب رئيس له .</p>
			<p>وأصدر الرئيس بوريس يلتسن مراسيم بإعفاء صديقه الشخصي ميخائيل بولتورانين من منصب رئيس المركز الاعلامي الفيديرالي وتسريح نائبه سيرغي يوشنكوف . وكان الرجلان قدما استقالتيهما بعد انتخابهما على قائمة " خيار روسيا " التي يتزعمها الاصلاحي الراديكالي يغور غايدار . ولكن المراقبين يرون ان انتقال بولتورانين الى المقعد البرلماني يعني تقليص نفوذ هذا السياسي الذي كان يعتبر قائد تيار متشدد في مواقفه ضد المعارضة .</p>
			<p>وشملت حملة الاعفاءات اناتولي سليفا أحد كبار المستشارين القانونيين للرئيس والمنتخب على قائمة " الوحدة والوفاق " التي يترأسها سيرغي شاخراي نائب رئيس الوزراء . وكذلك يكاترينا لاخوف مستشارة يلتسن للشؤون الطبية وهي من أبرز زعيمات " كتلة النساء " التي حصلت على زهاء 8 في المئة من مقاعد البرلمان .</p>
			<p>ويذكر ان هؤلاء جميعا كانوا نوابا في الهيئة الاشتراعية السابقة ولكن يلتسن " سحبهم " مع مئة نائب آخر للعمل في الهيئات الرئاسية والتنفيذية , ما أضعف في حينه نفوذ الكتل المساندة للاصلاحات الراديكالية .</p>
			<p>وعلى رغم حصول كتلة " خيار روسيا " على زهاء مئة مقعد ( من 450 ) في مجلس الدوما فإنها تواجه صعوبات في تنظيم ائتلاف اصلاحي واسع لمواجهة الشيوعيين والزراعيين والديموقراطيين والليبراليين ( أكثر من 200 صوت ) .</p>
			<p>وأجرت هذه الكتل الأربع الكبرى مفاوضات متواصلة للاتفاق على مرشح لرئاسة البرلمان الذي تبدأ أعماله الثلثاء المقبل .</p>
			<p>وذكر غيورغي ساتاروف عضو مجلس الرئاسة في تصريح الى وكالة " إيتار - تاس " ان بوريس يلتسن ينوي اجراء تعديلات جذرية في جهاز الرئاسة والحكومة , تمنع استغلالهما " لطموحات سياسية شخصية " .</p>
			<p>وكان يلتسن اجتمع مساء الثلثاء الى فيكتور تشيرنوميردين , رئيس الوزراء , لمناقشة التعديلات الوزارية , ونقلت وكالة " انتر فاكس " عن مصدر مطلع ان الرئيس رفض المشروع المقدم وطلب إعادة النظر فيه . وأفادت الوكالة ان أربعة من نواب رئيس الوزراء سيفقدون مناصبهم وهم سيرغي شاخراي والكسندر شوخين من حزب " الوحدة والوفاق " والكسندر زاقيريوخا من الحزب الزراعي ويوري ياروف من " خيار روسيا " . وأضافت ان مصير اناتولي تشوبايس أحد أبرز أقطاب " الخيار " لم يحدد بعد ولكنها ذكرت انه قد يحتفظ بمنصب وزاري من دون ان يكون نائبا لرئيس الحكومة .</p>
			<p>وعلى الصعيد البرلماني رشحت " خيار روسيا " سيرغي كوفاليوف الذي كان امضى بضع سنوات سجينا في عهد الشيوعية بسبب نشاطه في لجان حقوق الانسان الى جانب الاكاديمي الراحل اندريه ساخروف . ولكن المراقبين يستبعدون احتمال موافقة الكتل الاخرى على هذا المرشح , خصوصا بعد اتفاق الشيوعي والزراعي والديموقراطي الليبرالي على تسمية ايفان ريبكين الزعيم السابق لكتلة " شيوعيي روسيا " . ولكن المستقلين وقادة الكتل الصغيرة يطالبون بتسمية مرشح من خارج " الأربعة الكبار "</p>
		</text>
	</DOC>
	
