<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401310001" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>المنتخب السعودي يتابع عملية التغيير بقيادة بينهاكر</headline>
		<dateline>أشرف محمود</dateline>
		<text>
			<p>يبدأ اليوم المنتخب السعودي لكرة القدم دورته التدريبية المغلقة الثانية في جدة التي ستستمر زهاء شهر ينتقل بعدها الى معسكره الثالث في فرنسا المحطة الاخيرة التي ستسبق الذهاب الى الولايات المتحدة .</p>
			<p>ويدخل الدورة الجديدة 26 لاعبا بعد استبعاد أربعة لاعبين , منهما اثنان بداعي الاصابة هما المهاجم فهد المهلل والمدافع عبدالرحمن الرومي اللذان سيخضعان للمعالجة . اما اللاعبان الآخران فهما محمد شليه لاعب الاهلي وخالد التيماوي لاعب الهلال . واللاعبون ال 26 هم : ماجد عبدالله ( قائد الفريق ) , محمد عبدالجواد , احمد جميل , محمد خليوي , عبدالله سليمان , عبدالله صالح , محمد القرني , سالم سرور , صالح الداود , فؤاد أنور , منصور الموينع , حمزة صالح , خالد مسعد , منصور الموسى , محمد الدبيبي , محمد الدعيع , حسين الصادق , خالد الدحيدح , نزار عباس , سعيد العويران , سامي الجابر , محمد لطف , فهد الكلثم , فهد الغشيان , حمزة ادريس , سليمان الرشودي .</p>
			<p>ويقود تدريب المنتخب السعودي الهولندي ليو بنيهاكر الذي تولى المهمة مطلع كانون الأول ( ديسبمر ) الماضي والذي أكد أكثر من مرة ان باب الانضمام الى صفوف المنتخب سيظل مفتوحا امام المجتهدين الذين يقدمون مستويات جيدة وثابتة مع فرقهم في مباريات كأس الدوري , كما حدث مع الكلثم والدحيدح والغشيان والرشودي الذين انضموا منتصف كانون الثاني ( يناير ) الجاري . وسيظل باب المنتخب مفتوحا لانضمام عناصر جدد حتى ما قبل سفر الفريق الى فرنسا خلال آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وكانت المرحلة الاولى لاستعداد المنتخب التي استضافتها الرياض خلال كانون الثاني على ملعب رعاية الشباب في الملز مرحلة " تغيير جلدة " الفريق , فالمعروف ان السعوديين اعتادوا اللعب على الطريقة البرازيلية التي تعتمد على المهارة الفردية . وهذا الأمر يعود الى الاعتماد على المدربين البرازيليين , ومنهم تيلي سانتانا , ماريو زاغالو , كارلوس البرتو الذين اثروا كثيرا في الكرة السعودية . الا ان المفاجأة الكبيرة التي فجرها الاتحاد السعودي فور تأهل المنتخب الى نهائيات كأس العالم تمثلت في التعاقد مع مدرب ينتمي الى المدرسة الاوروبية التي تعتمد على اللياقة البدنية العالية .</p>
			<p>ومنذ البداية أعلن بينهاكر " ان المهمة صعبة وتتضمن تغييرا جوهريا في اسلوب لعب السعوديين الذين اعتادوا طوال السنوات الماضية اللعب حسب الطريقة البرازيلية " .</p>
			<p>وعمد المدرب الى خوض عدد من المباريات التجريبية مع فرق متدرجة القوة , بدأت مع فريق ا لكوكب أحد فرق الدرجة الثانية لينفذ اللاعبون الطريقة الجديدة 3 - 4 - 3 التي اراد من ورائها كشف قدرات اللاعبين ومدى تجاوبهم مع التغيير . وفاز المنتخب بهدفين فقط على رغم فارق المستوى بين لاعبي الفريقين .</p>
			<p>وجاءت المباراة الثانية مع الشعلة من الدرجة الثانية أيضا وفاز المنتخب بهدفين في مقابل هدف واحد , ولم يقدم الفريق المستوى المأمول . وفي المباراة الثالثة التقى الرائد أحد فرق الدوري الممتاز وهزمه بخمسة أهداف نظيفة بهدفين فقط على فريق الحمادة أحد فرق الدرجة الثانية . وكان بينهاكر يلعب كل مباراة بتشكيلة مختلفة للوقوف على مستوى جميع اللاعبين المشاركين في المعسكر ما عدا المصابين ماجد عبدالله وخالد مسعد ومنصور الموينع وعبدالرحمن الرومي وحسين الصادق الذين كانوا يمارسون تدريبات العلاج الطبيعي .</p>
			<p>وكان أول الاختيارات الجادة مع منتخب الصين الذي التقاه المنتخب السعودي مرتين ففاز في الأولى بهدف للا شيء وتعادلا في الثانية بهدف لكل منهما . واعتبر المدرب نتيجتي اللقاءين جيدتين لأن رحلة الاعداد ما زالت في بدايتها .</p>
			<p>واليوم تبدأ المرحلة الثانية وينتظر أن تشهد انضمام عدد من اللاعبين الجدد والقدامى قد يكون من بينهم النجمان فهد الهريفي ويوسف الثنيان اللذان كانا اوقفا لمدة عام عن اللعب لتخاذلهما ابان مشاركة المنتخب السعودي في دورة كأس الخليج ال 11 التي أجريت في الدوحة عام 92 الا انهما عادا الى اللعب منذ اواخر تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
