<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401310005" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الدورات الدولية في كرة المضرب . سامبراس يثبت رفعة مستواه بإحراز اللقب الأسترالي</headline>
		<text>
			<p>احرز الاميركي بيت سامبراس المصنف الأول عالميا بطولة استراليا المفتوحة لكرة المضرب اثر فوزه أمس في ملبورن على مواطنه تود مارتن المصنف تاسعا في الدورة وثانيا عشر عالميا ( 7 / 6 , 6 / 4 , 6 / 4 ) في المباراة النهائية التي دامت ساعتين و 33 دقيقة . والفوز هو الثالث على التوالي لسامبراس ( 22 عاما ) في البطولات الاربع الكبرى ( غران سلام ) , والاول له في بطولة استراليا بعد احرازه بطولتي ويمبلدون البريطانية والأميركية المفتوحة الصيف الماضي . وبات سامبراس ثالث لاعب في التاريخ الى جانب دون بادج وروي ايمرسون يحرز هذه الالقاب على التوالي . كما ان اللقب هو الرابع له في البطولات الاربع الكبري بعد فوزه في فلاشينغ ميدوز ايضا عام 90 حين كان في التاسعة عشرة من عمره . وكانت المرة الثانية في تاريخ بطولة استراليا التي يلتقي فيها اميركيان في المباراة النهائية بعد عام 1982 عندما فاز الاميركي الجنسية الجنوب إفريقي الأصل يوهان كريك على مواطنه ستيف دنتون . كانت المجموعة الاولي سجالا بين اللاعبين , وسنحت الفرص امام سامبراس لكسر ارسال خصمه في الشوط الرابع , لكن مارتن ( 23 عاما ) انقذ الموقف . وفي الشوط السابع كاد مارتن أن يكسر ارسال سامبرس عندما تقدم عليه ( 40 / صفر ) لكن الثاني أنقذ نفسه . وحسم سامبراس المجموعة الاولى في جولة فاصلة انتهت في مصلحته ( 7 / 4 ) , علما أن مارتن كان قد فاز في سبع جولات فاصلة من اصل ثمان خاضها في البطولة الاسترالية , منها ثلاث ضد السويدي ستيفان ادبرغ المصنف رابعا في الدور نصف النهائي . وعموما لم تكن ضربات مارتن الخلفية موفقة كما كانت الحال ضد ادبرغ خصوصا أن سامبراس لم يصعد إلى الشبكة كثيرا كما فعل السويدي . وارتكب مارتن عدة في المجموعة الثانية , فتمكن خصمه القوي من كسر ارساله في الشوطين الثالث والخامس ليحرز المجموعة الثانية ويتقدم ( 2 / صفر ) . وفي المجموعة الثالثة تقدم سامبراس ( 5 / 1 ) بيد أن مارتن لحق به إلى ( 5 / 4 ) من دون ان يتمكن من معادلة النتيجة وحسم سامبراس المباراة في مصلحته عندما نجح في ارساليين نظيفين . وقال الفائز : " بطولة استراليا هي احدى افضل البطولات الاربع الكبرى . لقد وضعت نصب عيني الفوز بالقاب ضمن بطولات الغران سلام وانا سعيد لاني بلغت هدفي خصوصا في وجود جميع اللاعبين الكبار . لعبت مباريات جيدة وسأخصص مكانا مميزا لهذه الكأس في خزانتي " . واعرب عن امله في احراز بطولة رولان غاروس الفرنسية الوحيدة من بين الدورات الأربع الكبرى التي لم ينل لقبها , واكد مشاركته في دورات فيلادلفيا وبالم سبرينغز وليبتون الاميركية على ان يخلد إلى لمدة اربعة اسابيع قبل رولان غاروس التي تقام في أيار ( مايو ) . وأمس أيضا احتفظت الأميركية جيجي فرنانديز والبيلاروسية ناتاليا زفيريفا بلقب الزوجي بعد فوزهما على الأميركيتين باتي فنديك وميريديث ماكغراه ( 6 / 3 , 4 / 6 , 6 / 4 ) . واللقب هو السابع للاعبتين المصنفتين في المركز الأول عالميا ضمن البطولات الأربع الكبرى . مرسيليا , طوكيو , دبي من جهة أخرى صنف الالماني ميكايل شتيش في المركز الأول في دورة مرسيليا الفرنسية البالغة جوائزها 538 الف دولار والتي تنطلق اليوم . وسيحاول شتيش الثاني عالميا ان يعوض خروجه المفاجئ من الدور الاول لبطولة استراليا المفتوحة أاما الاميركي ماليفاي واشنطن . ويعود مواطنه بوريس بيكر المصنف ثالثا في هذه الدورة الى الملاعب بعد غياب شهر ونصف شهر . وهو رزق طفلا قبل عشرة ايام , وفضل عدم المشاركة في بطولة استراليا للبقاء قرب زوجته برباره فيلتوس . ويشارك في الدورة ايضا الفرنسي سيدريك بيولين الذي خرج من الدور الاول في استراليا امام التشيكي مارتن دام ومواطناه هنري لوكونت وارنو بوتش . وصنفت الالمانية ستيفي غراف اولى في دورة طوكيو البالغة جوائزها 750 الف دولار والتي تنطلق غدا . وكانت غراف احرزت بطولة استراليا المفتوحة اثر تغلبها على الاسبانية ارانشا سانشيز في المباراة النهائية . وتضم دورة طوكيو لاعبات بارزات مثل الاميركية المخضرمة مارتينا نافراتيلوفا والارجنتينية غابرييلا ساباتيني والتشيكية يانا نوفوتنا . وصنف الاسباني سيرجي بروغيرا اول في بطولة دبي الدولية البالغة جوائزها مليون دولار والتي تنطلق اليوم . ويشارك في البطولة ايضا الاميركي ايفان ليندل والهولندي ريتشارد كرايتشيك والتشيكي بتر كوردا والنمسوي توماس موستر . يذكر ان بطولة دبي تقام للمرة الثانية , علما ان التشيكي كاريل نوفاتشيك احرز اللقب العام الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
