<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401310022" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>سؤال ملح في ساحة كرة القدم المصرية . ما سر فوز الأندية في البطولات . . . والفشل الذي يلازم المنتخب ?</headline>
		<text>
			<p>لماذا تفوز الأندية المصرية في بطولات أفريقيا لكرة القدم ولا يحرز المنتخب المصري النجاح نفسه على صعيد بطولة الأمم الافريقية أو تصفيات كأس العالم ?</p>
			<p>سؤال ملح فرض نفسه على ساحة كرة القدم المصرية بعد فوز النادي الأهلي على أفريكا سبور العاجي ( 1 / 1 ) و ( 1 / صفر ) واحرازه كأس الكؤوس للمرة الرابعة , ثم فوز الزمالك على اشانتي كوتوكو الغاني بركلات الجزاء الترجيحية ( 7 / 6 ) وإحرازه كأس الأندية بطلة الدوري للمرة الثالثة . وهكذا وصل عدد مرات فوز الأندية المصرية في البطولتين الى 12 , وهو رقم يفوق بأربع مرات رصيد أقرب دولة أخرى , وهي الكاميرون التي احرزت 8 انتصارات . كما أن الأهلي هو أكثر الأندية احرازا للألقاب وقد فاز بست كؤوس افريقية .</p>
			<p>في المقابل لم يحقق المنتخب المصري أي نجاح في مسابقة كأس الامم منذ عام 1960 إلا مرة واحدة عام 1986 في القاهرة . ووصل تدهوره في المسابقات الثلاث الأخيرة الى حد خروجه من الدور الأول في النهائيات عام 1988 في المغرب و 1990 في الجزائر و 1992 في ساحل العاج . وكان الفريق الوحيد الأكثر سلبية في الدورة الأخيرة ولم يسجل هدفا واحدا ولم يحرز أي نقطة وكان ترتيبه الأخير بين الفرق الاثني عشر المشاركة .</p>
			<p>وخرج منتخب مصر مبكرا من تصفيات كأس العالم 1994 امام فريق مغمور هو زيمبابوي بسبب شغب جماهيري في مباراة الفريقين في القاهرة حيث فازت مصر ( 2 / 1 ) وأعيدت المباراة بقرار من الفيفا في ليون في فرنسا وانتهت بالتعادل السلبي .</p>
			<p>وكان الفريق المصري أول من تأهل من أفريقيا الى كأس العالم عام 1934 , غير انه فشل على مدار 55 عاما في تكرار انجازه حتى تأهل الى مونديال ايطاليا 1990 .</p>
			<p>وجهت " الحياة " السؤال الى خمسة من خبراء كرة القدم , هم اللواء يوسف حرب رئيس الاتحاد المصري وألن هاريس المدرب الانكليزي للأهلي وميرشيا رادوليسكو المدير الفني السابق لمنتخب مصر ( أقيل أخيرا ) واللاعبين أحمد شوبير كابتن الأهلي والمنتخب وهشام يكن كابتن الزمالك .</p>
			<p>غياب المحترفين</p>
			<p>قال حرب , وهو لاعب دولي قديم في الترسانة والمنتخب في الستينات , إن هناك " حقيقة لا يغفلها إثنان وهي أن أبرز نجوم أفريقيا يحترفون في أوروبا منذ سن مبكرة , وحاليا هناك أكثر من 100 لاعب أفريقي محترف في أوروبا معظمهم من نيجيريا وغانا وساحل العاج والمغرب والجزائر وتونس والكاميرون , وهي الدول السبع التي تتنافس مع مصر في مسابقات الأندية . وقد أثرت هجرة المحترفين الى أوروبا سلبا في المستوى الفني للأندية , في حين ان الأندية المصرية لا تعاني هذه المشكلة لأن هناك لاعبين فقط يلعبان في أوروبا هما هاني رمزي في نوشاتيل السويسري ومجدي طلبة في باوك سالونيكا اليوناني . بل وزاد قوة الأندية المصرية في مواجهة خصومها الأفارقة لجوء الأهلي والزمالك أخيرا الى ضم أفضل اللاعبين الأفارقة , فاشترى الزمالك خدمات ايمانويل امونيكي واكي اكينشندي من نيجيريا وعثمانو صومولو من مالي , وضم الأهلي فيلكس ابواحي من غانا وتابان سوتو من ليسوتو .</p>
			<p>وعلى العكس تكون الصورة في المنتخب الذي يواجه منافسة شرسة من فرق مكتملة , اذ يلتزم اللاعبون المحترفون الانضمام الى منتخبات بلدانهم في البطولات . ومثال ذلك ان منتخب زيمبابوي استدعى سبعة من المحترفين من أوروبا لمبارياته الثلاث مع مصر في تصفيات كأس العالم , ومنهم إثنان يلعبان في الدوري الانكليزي هما بروس غروبيلار حارس مرمى ليفربول وبيتر ندلوف مهاجم كوفنتري سيتي , بينما لم تضم التشكيلة المصرية أمام زيمبابوي من المحترفين في الخارج إلا هاني رمزي ومجدي طلبة .</p>
			<p>وتزداد الأمور صعوبة في بطولة كأس الأمم التي يفوق فيها عدد المحترفين عدد اللاعبين الذين يلعبون في بلدانهم بنسبة خمسة الى واحد في كل الفرق عدا مصر وكينيا ( الرقم من كأس الأمم الأخيرة في ساحل العاج ) . ومن المؤكد ان اللاعب المحترف في أوروبا الذي يحتك باستمرار مع الفرق القوية والنجوم العالميين لديه من الخبرة ولياقة المباريات ما يزيد عن منافسه من اللاعبين المحليين في أفريقيا . ولا ينسى أحد أن تشكيلة المنتخب الغاني الذي فاز على مصر ( 1 / صفر ) في الدقيقة الأخيرة من مباراتهما في كأس الامم الأخيرة ضمت 11 لاعبا محترفا . أبرزهم عبيدي بيليه وانطوني يبواه وني لامبتي وانطوني بافو وهم من أشهر اللاعبين في فرنسا والمانيا وبلجيكا على التوالي .</p>
			<p>ألن هاريس</p>
			<p>ويقول ألن هاريس المدير الفني للأهلي : " من الغريب جدا ألا يواكب انتصارات الأندية في أفريقيا نجاح مماثل للمنتخب , وهو أمر يصعب تفسيره لكنه يعكس خللا مؤكدا في نظام المنتخب سواء في اختيار اللاعبين أو تدريبهم أو في برنامج الاعداد أو توفير الامكانات .</p>
			<p>" ومن خلال عملي مع الأهلي , لم تواجهني أي عقبة ووجدت أن في مصر من الامكانات الفنية والبشرية والمالية والملاعب ما يؤهلها لاحراز البطولات الدولية والتأهل الدائم الى كأس العالم . وعبر رحلاتي مع الأهلي الى أفريقيا فوجئت بنقص شديد في الملاعب واضطررنا لخوض مبارياتنا ضد المريخ السوداني وكانيمي واريورز النيجيري على ملعبين بالغي السوء , بينما يوجد في مصر حاليا أكثر من 20 ملعبا أفضل حالا من الملاعب الأفريقية " .</p>
			<p>ورفض هاريس الإفصاح عن العيوب الفنية التي يراها في المنتخب المصري وأكد أن ذلك يعد تدخلا مباشرا في عمل المدرب , وهو الأمر الذي لا يقبله لنفسه في الأهلي .</p>
			<p>وأشار الى أن لديه أكثر من لاعب ممتاز في الأهلي أغفلهم الاختيار الأول في منتخب مصر وأهمهم علاء عبدالصادق أفضل مدافع في الرقابة اللصيقة . واستغرب ان يضم المنتخب لاعبين احتياطيين في أنديتهم .</p>
			<p>رادوليسكو</p>
			<p>وركز المدرب الروماني الذي تسلم دفة المنتخب بضعة أشهر ثم أقيل على ان المحترفين هم الفارق الأكبر بين النتائج الباهرة للأندية والنتائج الهزيلة للمنتخب , والدليل الواضح على هذا الفارق ان التحول لمصلحة الاندية المصرية في البطولات الافريقية لم يبدأ إلا في الثمانينات عندما اتجهت أوروبا الى استقطاب لاعبي أفريقيا . ومنذ انطلاق المسابقة الأفريقية عام 1964 لم تحرز أندية مصر إلا لقبا واحدا على مدار 17 عاما سجله الاسماعيلي في 1970 , وتحولت الدفة لمصلحة أندية مصر لتحرز 11 لقبا من 1982 الى 1993 بعدما خلت أندية أفريقيا من نجومها .</p>
			<p>" والسبب الثاني أيضا هو الإهمال الشديد من الجميع تجاه المنتخب المصري , بل الحرب الداخلية التي يتعرض لها احيانا داخل مصر . ومثال ذلك عجزنا عن تنظيم مباراة دولية واحدة للمنتخب قبل نهائيات كأس الأمم الافريقية المقبلة في تونس , بينما يلعب أي منتخب آخر 10 مباريات قوية على الأقل .</p>
			<p>" والسبب الثالث , وهو بالغ الأهمية ايضا , ان النتائج الهزيلة التي حققها المنتخب في السنوات الماضية تعكس ظلالا من السلبية والخوف وعدم الثقة على لاعبي المنتخب في مبارياتهم . والدليل على ذلك ان النتائج التي تحققها مصر وديا أفضل مما تحققه في البطولات الدولية , وفازت مصر قبل أشهر على كوريا الجنوبية والصين واليابان والمكسيك في سيول واحرزت دورة كأس الرئيس الكوري الودية , بينما فشل الفريق في الفوز على زيمبابوي في تصفيات المونديال .</p>
			<p>شوبير يتهم</p>
			<p>أما أحمد شوبير حارس مرمى الأهلي والمنتخب وأحد أبرز الحراس الأفارقة , فله رأي مختلف تماما : " مصر تتعرض على الصعيدين الدولي والأفريقي لظلم متعمد من دون سبب مفهوم اللهم إلا وقف منجزاتها وإعطاء الفرصة للآخرين للظهور .</p>
			<p>" وما حدث في مباراة زيمبابوي نموذج للظلم , فازت مصر ( 2 / 1 ) على ملعب القاهرة الدولي بعد مباراة طبيعية أنهاها الحكم الغابوني جون فيدل ديرامبا في الوقت القانوني , ولم تشهد أحداثا غريبة لأن القاء الحجارة على الملعب أمر متكرر في كل الملاعب في العالم وأقصى عقوبة له هو نقل المباريات خارج الملاعب أو فرض غرامة مالية . لكن الفيفا اتخذ أقصى وأول عقوبة في تاريخ تصفيات كأس العالم بعدم اعتماد فوز مصر على زيمبابوي ونقل المباراة الى ليون , وهناك تحقق التعادل السلبي الذي أخرجنا من كأس العالم من دون حق .</p>
			<p>" ولم يكن هذا الحدث هو الأول ضد مصر بل تكررت من الحكام الأفارقة وقائع الظلم الفادحة , حتى ان لاعب زامبيا كالوشا بواليا أوقف الكرة بيده قبل ان يسجل هدف فريقه الوحيد في مرمى مصر في نهائيات كأس الأمم في ساحل العاج 1992 , واحتسبه الحكم السنغالي بادارا سيني من دون تردد وكأنه كان ينتظره بفارغ الصبر . وفي المباراة التالية ارتكب لاعبو غانا - وكان التعادل يكفيهم - كل المخالفات القانونية المباشرة من إضاعة وقت وعنف وضرب ووقف اللعب ولم يكلف الحكم الذي أدار المباراة نفسه مشقة طرد أي واحد منهم .</p>
			<p>" ولأن مستوى المنتخب المصري ومستوى أي فريق أفريقي متقدم متقاربان فإن تدخل الحكام يكون مؤثرا . اما على صعيد الأندية بالفوارق شاسعة لمصلحة أندية مصر ولا يتمكن الحكام من إنزال الهزيمة بها رغم محاولاتهم المستمرة , مثلما احتسب الحكم الاوغندي ركلة جزاء " عجيبة " ضد الأهلي في السودان احرز منها المريخ هدفه الوحيد . لكن الاهلي هزمه في ملعبه ( 2 / 1 ) ثم كرر الفوز في القاهرة ( 5 / 1 ) . واحتسب حكم غيني ركلتي جزاء ضد الزمالك وطرد أحد لاعبيه في مباراته ضد ستيشنري ستورز النيجيري في لاغوس قبل شهر واحد في نصف نهائي كأس الأندية البطلة . إلا أن ستورز لم يفز إلا ( 1 / صفر ) وكان الزمالك فائزا في القاهرة ( 2 / صفر ) .</p>
			<p>" وسبق للحكام ان حرموا أندية مصر من بطولات عدة , ولو كان التحكيم عادلا في كل البطولات الماضية لما خرجت الكؤوس من القاهرة إلا نادرا " .</p>
			<p>هشام يكن</p>
			<p>ويلوم هشام يكن كابتن الزمالك والكابتن السابق لمنتخب مصر العصبية الزائدة للأهلي والزمالك والإهمال المتعمد لمنتخب مصر .</p>
			<p>" ولو لقي المنتخب نصف أو ربع الاهتمام الذي يحظى به الناديان الكبيران لفاقت انجازاته ما يحققه الناديان . ولا يهم ان عدد المحترفين في المنتخبات الافريقية أكبر من عدد أقرانهم في مصر . الحقيقة ان النظام في الأهلي أو الزمالك رائع والدعم مستمر والاحتكاك دائم والجماهير تؤازر الفريق على طول الخط , بينما يتسول المنتخب المباراة الودية أو الدعم أو الحضور الجماهيري .</p>
			<p>" والمرة الوحيدة التي نال فيها المنتخب حقه من الدعم والاحتكاك كان في تصفيات كأس العالم 1990 , ثم في الاعداد للنهائيات , فلعبنا أكثر من 20 مباراة دولية قوية مع سويسرا وفنلندا واسكتلندا ورومانيا وتشيكوسلوفاكيا وكولومبيا وتشيلي وسواها . . . ولذلك قدم المنتخب عرضا ممتازا في نهائيات المونديال وتعادلنا مع هولندا ( 1 / 1 ) ومع ايرلندا من دون أهداف وخسرنا أمام انكلترا ( صفر / 1 ) بصعوبة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
