<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401310024" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اللاعب الكرواتي الذي قضى في حادث سير . درازن بتروفيتش نجم سلال أوروبا وأميركا</headline>
		<dateline>زياد رعد</dateline>
		<text>
			<p>خسرت لعبة كرة السلة الاثنين 7 حزيران ( يونيو ) الماضي احد ابرز لاعبيها , عندما قتل الكرواتي درازن بتروفيتش في حادث سير في المانيا .</p>
			<p>وكان بتروفيتش انتهى لتوه من خوض الدور النهائي للدوري الاميركي في كرة السلة للمحترفين مع فريقه نيوجيرزي نتس وقاد منتخب بلاده الى نهائيات بطولة اوروبا بعد فوزه في دورة التصفيات التي اقيمت في فروكلاف ( بولندا ) .</p>
			<p>إثر ذلك منح المدرب الكرواتي لاعبيه بضعة ايام للراحة على ان يتوجهوا بعدها الى فرنسا حيث يشاركون في دورة العاب البحر المتوسط التي استضافتها منطقة لانغدوك روسيون وانتهت الاحد 27 حزيران .</p>
			<p>لكن بتروفيتش فضل الذهاب الى المانيا مع صديقته في سيارتها , وكان الطقس ممطرا في ذلك اليوم . وفوجئت صديقة بتروفيتش بشاحنة تسد الطريق فلم تستطع تحاشيها , وكان الحادث المشؤوم الذي ادى الى مقتل بتروفيتش واصابة صديقته وشخص آخر كان معهما بجروح خطرة .</p>
			<p>ولد درازن بتروفيتش في 22 تشرين الاول ( اكتوبر ) 1964 في سيبينيك ودرس في مدرسة هذه المدينة القريبة من سبليت , قبل ان يلفت انظار كشافي نادي سيبونا زغرب الذي تعاقد معه على الفور .</p>
			<p>واكتسب شهرة واسعة مع فريقه الجديد وصلت الى فرق الدوري الاميركي . وحاولت جامعة نوتردام احدى اكبر الجامعات الاميركية التعاقد معه , لكن بتروفيتش ابن رئيس شرطة سيبينيك رفض العرض وفضل متابعة دروسه لنيل شهادة الحقوق , وأبقى موهبته في خدمة فريقه . وقد تألق مع سيبونا زغرب وحقق انجازا بتسجيله 112 نقطة في مباراة واحدة في موسم 84 / 85 ! وقاد فريقه الى احراز بطولة اوروبا عامي 85 و 86 وكأس الكؤوس الأوروبية عام 1988 .</p>
			<p>وبفضل موهبته الخارقة , خصوصا في الرميات الثلاثية , مدت له اندية اوروبية واميركية كثيرة جسورا من ذهب للتعاقد معه , فاختار ريال مدريد الاسباني وقاده الى احراز كأس الكؤوس الأوروبية عام 1989 .</p>
			<p>وفي هذا الوقت كان يحصدالالقاب مع منتخب يوغوسلافيا , ففاز معه في بطولة اوروبا عامي 1989 و 1991 وبطولة العالم عام 1990 , ونال المركز الثالث في بطولة العالم 1986 والميدالية الفضية في اولمبياد سيول , ومثلها مع منتخب كرواتيا , بعد تفكك يوغوسلافيا , في اولمبياد برشلونة العام الماضي .</p>
			<p>ومن ابرز المباريات التي خاضها بتروفيتش واحدة مع سيبونا زغرب سجل فيها 47 نقطة في سلة ريال مدريد في نهائي كأس " كوراك " , وثانية مع ريال مدريد وسجل فيها 56 نقطة ضد فريق كازيريتي الايطالي في نهائي كأس الكؤوس وانتهت المباراة بنتيجة ( 116 / 113 ) , اي انه سجل اقل بقليل من نصف سلات فريقه .</p>
			<p>وكان لا بد بعد تألقه في الملاعب الاوروبية واحراز كل بطولة يتمنى اي لاعب احرازها , من الارتقاء الى مرتبة اعلى , اي الدوري الاميركي . وكان فريق بورتلاند تريل بليزرز السباق الى التعاقد معه في مطلع التسعينات , علما ان ريال مدريد لم يتخل عنه بسهولة .</p>
			<p>لكن شهر العسل مع بورتلاند لم يدم طويلا اذ لم يتأقلم بتروفيتش كثيرا مع متطلبات الدوري الاميركي الذي يجمع الموهبة الى اللياقة البدنية العالية , فانتقل في منتصف موسمه الاول الى نيوجيرزي نتس حيث اخضع لبرنامج تدريبي خاص اصبح بعده اكثر صلابة بدنيا , وتألق في السنة الماضية كما لم يتألق من قبل .</p>
			<p>وبعد خروج نيوجيرزي نتس من الدور النهائي للدوري الاميركي على يد شيكاغو بولز الذي توج بطلا , توجه بتروفيتش الى اوروبا وردد انه في صدد ترك الدوري الاميركي والعودة الى اللعب في اوروبا . . . لكنه عاد اليها ليلقى حتفه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
