<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401310025" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>نجمة كرة المضرب الأميركية علقت نشاطها في الملعب لتتابع تحصيلها العلمي . جنيفر كابرياتي تتحدى " المؤسسة " وتستعيد إنسانيتها</headline>
		<dateline>سمير ناصيف</dateline>
		<text>
			<p>لو لم تتعرض بطلة العالم السابقة في كرة المضرب اليوغوسلافية مونيكا سيليش ( 20 عاما ) الى حادث طعن في ربيع العام الماضي ابعدها عن الملاعب حتى الساعة , لماتعرفت الى ما يصفه علماء النفس والاجتماع بال " حياة الطبيعية " التي تشمل التعاطي مع باقي الناس بالطرق العادية والتثقف والتعلم والارتباط بعلاقة عاطفية . ولو لم تسرق الأميركية جنيفر كابرياتي بعض الحلى الرخيصة من احد المتاجر لما حققت امنيتها وخرجت ( مرحليا ) من عالم كرة المضرب القاسي الذي " قمع " حريتها .</p>
			<p>فمنذ سن ال 15 لم تجد سيليش وقتا لاقامة علاقات انسانية كالتي تقيمها مثيلاتها من بنات أوروبا والعالم الغربي . وأشيع أخيرا انها تهوى الطالب كارستن ماليسا ( 20 عاما ) الذي انقذها من طعنات اضافية كان ينوي المعتدي عليها في هامبورغ الربيع الماضي غونتر بارتشه توجيهها اليها وربما القضاء عليها نهائيا .</p>
			<p>رواية مؤثرة . . , اشبه بالقصص الخرافية التي ينقذ فيها فارس الاحلام فتاته من براثن الاجرام . . .</p>
			<p>إلا ان مأساة سيليش , ومن قبلها قصتا اللاعبتين الاميركيتين تريسي اوستن واندريا ياغر , ومن بعد الثلاث الأميركية الأخرى جينفر كابرياتي ( 17 عاما ) , لا تكمن في الاعتداءات والاصابات فحسب بل في حرمانهن من التمتع بأجمل سنوات حياتهن , السنوات التي يتوجب خلالها انفتاحهن على العالم وما فيه من قيم وافكار واختبارات وعواطف .</p>
			<p>فقد دربن على تكريس مجمل اوقاتهن للرياضة أملا في تحقيق النجومية ودر الأموال على عائلاتهن ومن يحيط بهن من عشاق المال .</p>
			<p>تريسي اوستن اعتزلت وهي لم تبلغ العشرين . وقيل ان سبب اعتزالها اصابة كانت في ظهرها . وقيل ايضا ان ياغر اعتزلت لأن جسمها لم يعد يحتمل التدريبات والدورات المتواصلة . وتحاول اوستن ( 31 عاما ) الآن العودة , فيما تخلت ياغر عن هذه الرغبة .</p>
			<p>وتتردد سيليش في العودة الى خوض الدورات فيما يبدو ان كابرياتي مصممة على أخذ عطلة طويلة ستبحث خلالها عن طفولتها وفترة صباها المفقودة !</p>
			<p>غابت كابرياتي هذا العام عن البطولة الاسترالية المفتوحة في ملبورن لتتابع دراستها في مدرسة باسكو الثانوية في فلوريدا حيث سجلت نفسها في قسمي المحاماة والكومبيوتر متخلية عما يوازي 7 ملايين الى 10 ملايين من الدولارات التي وعدت شركات الملابس والادوات الرياضية بوضعها في حسابها المصرفي اذا روجت لبضائعها واستعملت منتجاتها في الدورات العالمية .</p>
			<p>ويشير احد المعلقين الرياضيين الى ان " كابرياتي فضلت الاستماع الى موسيقى فرقة " ليد زيبيلين " والاستمتاع برفقة بنات جيلها وتخلت عن دور المليونيرة التي جمعت ثروتها وهي في الثالثة عشرة " .</p>
			<p>وكان والدها ستيفانو كابرياتي خاض معركة حامية مع " جمعية اللاعبات المحترفات " التي رفضت السماح لها بالمشاركة في دورات عالمية قبل ان تبلغ ال 14 من عمرها , وتفكر الجمعية الآن برفع هذه السن الى 16 .</p>
			<p>إلا ان معارضي الجمعية في هذا المجال هم آباء وامهات اللاعبات واللاعبين الذين يظهرون موهبة في سن مبكرة , والشركات التي تستفيد من مواهبهم .</p>
			<p>" فأولياء الأمور " يعتبرون اولادهم بمثابة استثمار ويرغبون في الحصول على المبالغ الضخمة التي سيجنيها هذا الاستثمار الناجح . والشركات بطبيعتها تطمع الى الأرباح الجمة .</p>
			<p>وتدعم موقف الأهل شركة ك " أنترناشونال مانجمنت غروب " (IMG) التي يرأسها مارك ماكورماك والتي تكرس نفسها لاستقطاب المواهب ذات المردود الضخم في وقت مبكر .</p>
			<p>واذا اعتزلت سيليس وكابرياتي فهذه الشركات تملك عقودا مع غيرهما على شاكلة الروسية انا كورينكوفا التي اكتشفت IMG مواهبها وهي في العاشرة وتمول حاليا تدريباتها في فلوريدا , وفينوس وليامس ( 11 عاما ) من لوس انجليس ومارتينا هينجيس من سويسرا , وغيرهن من اللواتي يتطلعن الى الحلول محل كابرياتي .</p>
			<p>خسرت كابرياتي في الدور الأول في البطولة الأميركية المفتوحة في فلاشينغ ميدوز في أيلول ( سبتمبر ) الماضي . وأصر والدها على ان السبب اصابة جسدية وان الأمر لا يتعلق بأي أمر معنوي او نفسي . فهو الذي اشرف على لياقتها البدنية منذ ان بدأت تمشي , وهو الذي علمها اللعب ورد الكرات اكثر من مئة مرة قبل ان تبلغ الرابعة من عمرها , وهو الذي اقنعها بتجاوز بعض الدروس الابتدائية في سبيل المزيد من التدريب , وهو الذي يدير شؤونها المالية حاليا .</p>
			<p>وقد كرس ستيفانو مجمل وقته لابنته ونقلها الى مدرسة تدريب تابعة لجيمي والد اللاعبة السابقة كريس ايفرت , ومن ثم تسلم ادارة أعمالها شقيق كريس جون ايفرت , وراحت تتنقل من مدرب الى آخر ومن مدير أعمال الى آخر وأصبحت اشبه بلعبة بين أيدي " أسياد " اللعبة !</p>
			<p>وفازت في الميدالية الذهبية في اولمبياد برشلونة عام 92 , وهي في السادسة عشرة من عمرها , وحاولت إيجاد ما يشبه طابعا خاصا لشخصيتها , ولكنها عجزت عن ذلك , لأنها لم تملك المقومات الثقافية والمعنوية لتحقيق هذا الأمر .</p>
			<p>حاولت تحقيق ذاتها في شكل أو آخر ففشلت , وعندها قررت تحدي " المؤسسة " التي انتجتها . فذهبت ومجموعة من صديقاتها الى أحد متاجر الحلى الرخيصة في فلوريدا وسرقت خاتما سعره 15 دولارا فقط . لكن " المؤسسة " نجحت في حمايتها , ولم توجه اليها الاتهامات . وايقنت كابرياتي ان حريتها الشخصية لا تسمح لها حتى بالقيام بأعمال منحرفة ! فقررت الامتناع عن خوض الدورات وعن ارتداء ملابس واستعمال أدوات ومساحيق شركات " برنس " و " ديادورا " , و " زيت يولاي " , وشارات " غاتوزيد " و " تيكساكو " .</p>
			<p>وأكدت الام دنيز كابرياتي ان ابنتها لم " تحترق " كنجمة عالمية في كرة المضرب بل انها " تمر في مرحلة صعبة وتعاني الما نفسيا كبيرا " . والأم تشعر بما لا يشعر به الأب او أي انسان آخر , ولذلك فقد فلسفت موقف ابنتها بقولها " اذا عادت جنيفر الى الدورات العالمية فحسنا تفعل واذا قررت العدول عن ذلك فامامها الدراسة الثانوية والجامعية . الانتصارات ليست فقط في عالم التنس " .</p>
			<p>والكل يعلم ان التدريب الجسدي والتركيز على الانجازات في الرياضة يجب ألا يتعارض مع النمو الطبيعي للجسم الانساني .</p>
			<p>وهذا أمر لم يفهمه الكثيرون من المشرفين على عالم الرياضة حاليا . انهم ينسون في بعض الأحيان انهم يدربون بشرا وان الجسد والعقل يمران في مراحل ولهما متطلبات وان الانسان في النهاية ليس جسدا فحسب في خدمة من يريد التمتع بانجازاته في حلبة مصارعة رومانية !</p>
		</text>
	</DOC>
	
