<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401310026" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>ثلاثة من أعضائه البارزين تحدثوا الى " الحياة " . الاتحاد العربي " جامعة " رياضية تبحث عن مستقبل مشرق لكرة القدم</headline>
		<dateline>أشرف محمود</dateline>
		<text>
			<p>أنشئ الاتحاد العربي لكرة القدم عام 1974 واتخذ من ليبيا مقرا له , وعام 1976 اتخذت الجمعية العمومية قرارا بنقل مقره الى الرياض .</p>
			<p>" الحياة " التقت عددا من المسؤولين في الاتحاد خلال وجودهم في جدة وناقشت معهم مسيرة الاتحاد وأهدافه وما يعترضه من عقبات . والمتحدثون كانوا : العميد فاروق بوظو عضو اللجنة التنفيذية للاتحاد العربي رئيس لجنة الحكام العربية , السيد وليد كردي أمين السر العام للاتحاد العربي , السيد فاروق سرية مقرر لجنة المسابقات والدورات .</p>
			<p>فاروق بوظو :</p>
			<p>ما هي هموم التحكيم العربي ?</p>
			<p>- أولها عدم ثقة الاتحادات الأهلية في الحكام المحليين بدليل الاستعانة بحكام أجانب . والكرة في مرمى الاتحادات الأهلية المطالبة بتولي الدور الأول في اعداد الحكام المحليين , فالحكم يحتاج الى رعاية ودعم مادي ومعنوي ليكون مستواه جيدا . اهتمام الاتحادات المحلية منصب على منتخبات كرة القدم والبطولات الوطنية مع اهمال كلي للحكام .</p>
			<p>ورغم هذا هناك حكام عرب أكفياء يوازون في مستواهم حكام النخبة في أوروبا , وهذا ما أثبتته المباريات الأخيرة في بطولات كأس العالم , وكذلك في دورة الألعاب الأولمبية في برشلونة حيث قاد الحكم الاماراتي على بوجسيم ربع النهائي , وفي أولمبياد سيول عام 1988 قاد السوري جمال الشريف نصف النهائي .</p>
			<p>وفي الاتحاد العربي تنظم لجنة الحكام على مختلف المستويات دورات صقل وتأهيل لحكام عرب في آسيا وافريقيا . وأقمنا دورتين لاعداد المحاضرين العرب . كما عقدنا ثلاث ندوات لرؤساء لجان الحكام العرب في الاتحادات الأهلية ووضعنا خطة عمل متكاملة تضمنت صوغا لأسلوب العمل في انتقاء الحكام والمعايير المطلوبة للاختيار اضافة الى أسس اعداد دورات الصقل والاختبارات النظرية والعملية وأسلوب تقويم الحكم ونقده ومراقبته . وحددنا أسلوبا لتدرج الحكام في درجات التحكيم . ونحن في لجنة الحكام العرب تواقون الى أن يكون الحكم العربي دائما في مستوى الحكام العالميين , ولذلك نركز على اختيار الحكام الأفياء لادارة مباريات البطولات العربية . وما زالت تواجه هؤلاء عقبات في مقدمها الحساسيات العربية , التي لا بد لنا من أخذها في الاعتبار .</p>
			<p>وأكرر أن الدور الأكبر يبقي للاتحادات العربية , ويتلخص في اخراج الحكم من قفص الاتهام الذي وضعناه فيه بحجة انه سبب تدهور مستوى الكرة العربية . الاتحادات مطالبة بأن تدعم الحكم وتدعم قراره وتعاقب من يتهجم عليه أو ينتقد قراره .</p>
			<p>الخطة التي وضعتها لجنة الحكام العرب , هل نفذت في الدول العربية ?</p>
			<p>- نفذت في عدد منها , مثل تونس حيث يظهر حكام شبان قديرون , وفي الامارات والسعودية . وإذا سارعت الاتحادات الى وضع خطة لتطوير التحكيم مدتها على الأقل خمس سنوات ستكون الرابحة لأنها ستكسب كادرا تحكيميا قادرا على القيادة سنوات طويلة بمنتهى الكفاية والجدارة .</p>
			<p>ما هي أهم مشكلات التحكيم ?</p>
			<p>- ببساطة مشكلتنا المزمنة ان اللاعبين العرب في معظمهم لا يعرفون القانون . فلاعبنا يتعلم قانون كرة القدم من ارتكابه الأخطاء , وعندما يرتكب الخطأ ويعاقب يعرف ان هذا خطأ يعاقب عليه القانون . ولذا يجب على المسؤولين والمدربين أن يهتموا بتثقيف اللاعبين واطلاعهم على ضوء القانون , وذلك عن طريق تنظيم محاضرات ودورات خصوصا في فترات الاعداد التي تسبق الموسم الكروي .</p>
			<p>وماذا عن الدعم المادي للحكام العرب ?</p>
			<p>- التعويضات التي يحصل عليها الحكام في عدد كبير من الدول العربية في مقابل ادارتهم المباريات قليلة جدا ولا تتناسب مع الجهد الذي يبذله الحكام . ولا بد من اعادة النظر من قبل الاتحادات الأهلية في مكافآت الحكام . وقد بدأ بعض الاتحادات تقديم مكافآت جيدة الى الحكام .</p>
			<p>ما أنسب سن لبدء التحكيم ?</p>
			<p>- هناك اتحادات عربية لا تقبل انخراط حكم جديد قبل أن يبلغ عمره 38 عاما . وهذا اتجاه خاطئ خصوصا في ظل تحديد عمر 45 عاما حدا أقصى للحكم الدولي . وأنا اؤيد بدء الراغب في التحكيم من سن 19 عاما حتى لو كان يلعب الكرة , بل انني لا أرى ضررا في ان يتولى اللاعب ادارة مباريات ناشئين وشباب ودرجة ثانية لا يكون ناديه طرفا فيها , وبذلك عندما يعتزل اللعب يكون بلغ المرتبة الدولية وأمامه متسع من الوقت . ومن هنا نستطيع ان نجذب اللاعبين الموهوبين . اما اللاعب الدولي الذي يعتزل وعمره 35 عاما فيصعب عليه ان يبدأ التحكيم من الدرجة الثالثة لأنه اذا بلغ الدرجة الدولية سيكون على وشك التقاعد . هذه مشكلة يجب ان تناقشها الاتحادات العربية بمنتهي الجرأة . كذلك هناك نقطة أخرى مهمة هي ان الاتحادات العربية عندما ترشح حكامها للقائمة الدولية يكون معظمهم ممن تبقى له عام واحد قبل التقاعد . وفي هذا اهدار لحق الحكم .</p>
			<p>نلاحظ ان غالبية الحكام العرب لا تجيد التحدث بلغة أجنبية . فما الحل ?</p>
			<p>- هذه أيضا احدى مشكلات التحكيم العربي , وللأسف هي أصلا مشكلة الثقافة لدى ممارسي كرة القدم فمعظمهم ممن أنهى تعليمه في المرحلة الثانوية وفي آخر اجتماع للجنة الحكام العرب قررنا اقامة دورة خاصة تثقيفية في اللغة الانكليزية , ووضعنا ضمن برامج دورات الصقل الدورية ندوة أو محاضرة خاصة للمصطلحات الانكليزية التي تتعلق بعمل الحكم . وأعتقد انه حان الوقت لكي تسارع الاتحادات العربية الى إلزام الحكام تعلم الانكليزية لأنها ستتيح للحكم فرصة أكبر في المشاركات الدولية .</p>
			<p>وماذا عن المحاضرين العرب ?</p>
			<p>- المحاضرون موجودون في أنحاء العالم العربي , وقد تخرج أخيرا نحو 30 محاضرا عربيا وفي الطريق دفعة أخرى . وينبغي على الحكم الدولي الذي يتقاعد أن يسارع الى اعداد نفسه ليكون محاضرا جيدا وهو عمل آخر لا يقل أهمية عن التحكيم , فالمحاضر يعد اجيالا جديدة من الحكام لتواصل المسيرة . نحن نتمنى أن يكون في العالم العربي محاضرون يجيدون قراءة قانون اللعبة واستيعابه استيعابا كليا .</p>
			<p>ما هي الطموحات والمقترحات لتحقيق مستقبل مشرق للكرة العربية ?</p>
			<p>- لا بد من الاحتراف الكامل الذي نبقى من دونه في دائرة الهواية حيث تذبذب النتائج صعودا وهبوطا . والاحتراف يؤمن الاستقرار المادي والمعنوي والاجتماعي ما ينعكس ايجابا على مستوى اللعبة . والاحتراف له معايره وفق ظروف كل بلد . أما بالنسبة الى التحكيم فيجب ان نبدأ أولا في اختيار الشخص القادر الذي يملك صفات قيادية ويتمتع بلياقة بدنية عالية , وبعد ذلك نفسح المجال أمام المتميزين ليكسبوا الصفة الدولية .</p>
			<p>وحبذا لو أن الاتحادات العربية تعقد بعد كل مرحلة من مراحل الدوري ندوة تحلل فيها المباريات من حسن أداء اللاعبين والحكم .</p>
			<p>وليد كردي</p>
			<p>أنت أمين السر المساعد للاتحاد العربي منذ تأسيسه . فكيف تقوم المسيرة ?</p>
			<p>- منذ العام 1976 اشغل منصب أمين السر المساعد في الاتحاد العربي وهو العام الذي انتقل فيه مقر الاتحاد الى الرياض .</p>
			<p>المرحلة طويلة وكانت البداية صعبة للغاية اذ ان الاتحاد عندما انتقل الى الرياض لم يحضر معه أي مستندات ولم تتوافر له الامكانات ولذا كانت المرحلة الاولى مرحلة بناء وتحضير فوضعت لوائح جديدة وحظي الاتحاد بدعم كبير من السعودية التي وفرت المقر . وقدمت الرئاسة العامة لرعاية الشباب دعما ماديا ومعنويا تمثل في تفريغ عدد من موظفيها لادارة الاتحاد وتحملت رواتبهم الشهرية .</p>
			<p>وكان علينا اقناع الاتحادات العربية بدور الاتحاد العربي ومن ثم المشاركة في نشاطاته , وكانت أولى المشكلات التي واجهتنا عدم وجود الحافز المادي لمشاركة الفرق في البطولات , اذ كان الأمر يتطلب تولي الفرق تحمل كلفة السفر ولذلك كانت المشاركة في البطولات الأولى ضعيفة . واستمرت الحال هكذا الى ان رسخ الاتحاد العربي مفهوم النشاط الرياضي العربي , وحصل إقبال على المشاركة في البطولات العربية , كما انتظمت الدورات التدريبية التي ينظمها الاتحاد من خلال لجانه مثل دورات صقل الحاكم والمدربين والتنظيم والادارة والطب الرياضي .</p>
			<p>وبدأت المرحلة الثانية من عمر الاتحاد عام 1987 أي بعد مرور عشر سنوات على انتقاله الى الرياض , ودخل مجال الاعلان من خلال بيع حقوق الاعلان في بطولاته مما وفر دخلا ماديا وشجع الأندية على طلب استضافة البطولات والمشاركة فيها . وأذكر انه عام 1987 استضاف نادي الهلال السعودي بطولة الأندية بطلة الدوري ومنحه الاتحاد العربي ثلث الدخل الذي حصل عليه من بيع حقوق الاعلان ومنح الثلث الثاني الى الأندية المشاركة وحصل الاتحاد على الثلث الأخير .</p>
			<p>وهكذا بدأ الاتحاد يحقق مكاسب جيدة عاما بعد عام , وهي تعود الى الكرة العربية بفوائد جمة . وبعد التغلب على المشكلة المادية واجهتنا مشكلة أخرى تمثلت في اعتذار عدد من الأندية العربية عن المشاركة في البطولات في اللحظة الأخيرة , وربما كان السبب وراء ذلك كثرة النشاطات التي شكلت أعباء على الأندية واللاعبين . ولكن نتمنى أن نتغلب عليها من خلال الحوافز الجديدة التي سيقدمها الاتحاد الى الفرق المشاركة في بطولاته .</p>
			<p>ماذا عن المرحلة المقبلة ?</p>
			<p>- نتمنى ان تكون مرحلة توسيع القاعدة الى أكبر مستوى ممكن من خلال منح فرق الشباب والناشئين اهتماما أكبر . والمشكلة التي تحول حاليا دون تنفيذ ذلك هي التمويل .</p>
			<p>كما سيواصل الاتحاد دعمه المدربين العرب من خلال صقلهم واعدادهم الاعداد الجيد , وكذلك الحكام والطب الرياضي الذي بات واحدا من أهم عناصر لعبة كرة القدم ودوره لا يقل أهمية عن دور المدرب والحكم .</p>
			<p>ماذا تفعلون لتعزيز التغطية الاعلامية لبطولاتكم ?</p>
			<p>- لدى الاتحاد العربي مكتب اعلامي لتزويد الصحف والاخبار . ومستقبلا يمكن أيضا تزويدها الصور , ولكي يدرك الجميع مدى اهتمام الاتحاد بالاعلام والاعلاميين يجب ان نعرف انه يمنح النادي الذي ينظم بطولة مبلغ 25 ألف دولار لتوفير مركز اعلامي مجهز بالفاكس والهاتف وآلات التصوير ليكون في تصرف الاعلاميين العرب .</p>
			<p>فاروق سرية</p>
			<p>يلاحظ عدم وجود خطة محددة لتنظيم البطولات العربية , فما هو دور لجنة المسابقات ولماذا لا تقام مباراة " كأس السوبر " لدعم الاتحاد ماديا ?</p>
			<p>- لوائح الاتحاد العربي معروفة وهي حددت مسابقاته على النحو الآتي : بطولة كأس العرب للمنتخبات , كأس الأندية بطلة الدوري , كأس الأندية بطلة الكؤوس , كأس فلسطين , اما " كأس السوبر " ( بين بطل الأبطال وبطل الكؤوس ) فليست أساسية اذ اقيمت بطولة واحدة تحت اسم " بطولة النخبة " على كأس الأمير فيصل بن فهد في المغرب وذلك تضامنا مع طلب المغرب استضافة كأس العالم .</p>
			<p>اما بالنسبة الى خطة المسابقات والدورات فان اللجنة تسعى دائما الى اقامة بطولتي الأندية في موعد مناسب مع مراعاة مشاركات الفرق العربية في البطولات القارية . ونحن نحدد موعد البطولات مبكرا , الا ان اللجنة تفاجئ باعتذار بعض الفرق قبل فترة وجيزة من الموعد فتضطر للتأجيل , وعندما تتفق الأندية المشاركة على موعد آخر يتم اعتماده , وهذا هو السبب الأول لعدم تثبيت مواعيد البطولات العربية .</p>
			<p>وماذا عن كأس العرب ?</p>
			<p>- كأس العرب من المقرر لها ان تقام مرة كل أربعة أعوام بمشاركة منتخبات الدول العربية وآخر مرة اقيمت فيها كانت عام 1992 عندما دمجت مع مسابقة كرة القدم في الدورة العربية الخامسة التي اقيمت في سورية وفازت بها مصر . والبطولة المقبلة مقررة عام 1996 , وحتى الآن ننتظر من يتقدم لاستضافتها .</p>
			<p>هل تدمج البطولة مع الدورة العربية السادسة التي يستضيفها لبنان عام 1996 ?</p>
			<p>- ما حدث في سورية كان استثناء لأن دمشق كان مقررا لها استضافة بطولة كأس العرب ثم تقدمت سورية لاستضافة الدورة العربية الخامسة التي أجلت مرات عدة ومن هنا تقرر دمجهما .</p>
			<p>كيف ترى مستقبل الاتحاد العربي لكرة القدم ?</p>
			<p>- عندما تؤمن الاتحادات العربية بهذا الاتحاد ودوره واهدافه وتحرص على المشاركة في نشاطاته واجتماعاته بجدية وفاعلية , فإن النجاح سيكون باهرا . الطموحات كبيرة والأفكار كثيرة . لدينا العقلية المتفتحة والكادر الاداري الجيد والقيادات التي تستطيع ان تصل بالاتحاد العربي الى موقع مميزة بين الاتحادات القارية والدولية .</p>
			<p>الاتحاد العربي في سطور</p>
			<p>أسس الاتحاد العربي لكرة القدم عام 1974 في طرابلس الليبية . وفي عام 1976 قررت الجمعية العمومية للاتحاد خلال اجتماعها في دمشق نقل مقر الاتحاد الى الرياض , وشكلت لجنة تنفيذية برئاسة الامير فيصل بن فهد والسيد عثمان محمد السعد أمينا عاما , ويضم الاتحاد العربي الآن 20 دولة عربية .</p>
			<p>وتتألف أجهزة الاتحاد من :</p>
			<p>- الجمعية العمومية : هي الجهة الاشتراعية والسلطة العليا وتتكون من الاتحادات الوطنية في الدول العربية وتعقد اجتماعاتها العادية مرة كل سنتين , ولها ان تعقد اجتماعات طارئة كلما دعت الحاجة .</p>
			<p>- اللجنة التنفيذية : تتألف من رئيس ونائبين وستة اعضاء واعضاء الشرف والاعضاء العربي المنتخبين لعضوية اللجنة التنفيذية في الاتحادات الدولي والآسيوي والافريقي . وتجتمع اللجنة التنفيذية مرة كل ستة أشهر ويرأسها الأمير فيصل بن فهد .</p>
			<p>تعاون اللجنة التنفيذية لجان فرعية دائمة تجتمع مرة كل ستة أشهر وهي : لجنة الامور المستعجلة , لجنة العلاقات الدولية , لجنة الدورات والمسابقات , اللجنة الفنية , لجنة الحكام , اللجنة الاعلامية , اللجنة الطبية , لجنة الاعلان والتسويق والنقل التلفزيوني , والأمانة العامة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
