<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401310027" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>كأس العالم لكرة القدم من الألف الى الياء خ . خسائر الكبار : ظاهرة لن تنتهي في المونديال</headline>
		<text>
			<p>خسائر الكبار في نهائيات كأس العالم لكرة القدم ظاهرة متكررة . ولم تخل اي دورة في النهائيات من 1930 في الأوروغواي الى 1990 في ايطاليا من المفاجآت التي لا يصدقها احد . لكن المفآجات التي لا ينساها احد تنحصر في 7 مباريات .</p>
			<p>المفاجأة الاولى من العيار الثقيل كانت في ملعب بيلو هوريزونتي في البرازيل عام 1950 عندما فاز المنتخب الاميركي على نظيره الانكليزي ( 1 / صفر ) , وهي نتيجة لم يصدقها احد عندما تناقلتها وكالات الانباء , الا ان كثيرين اعتقدوا ان النتيجة ( 10 / 1 ) لمصلحة انكلترا وان خطأ مطبعيا حدث في الرقم .</p>
			<p>كان المنتخب الانكليزي مليئا بالنجوم وابرزهم توم فيني وآلف رامزي , الا ان جون غايتجنز سجل هدفا في الدقيقة ال 37 حسم الموقف للاميركيين , واخرج الانكليز من الدور الاول في المشاركة الاولى لهم في نهائيات كأس العالم . وفي نهائيات المسابقة نفسها على ملعب ماراكانا الضخم وامام 200 الف متفرج , كان المنتخب البرازيلي وسط انصاره في حاجة الى التعادل فقط للفوز بكأس العالم . وبعدما تقدم البرازيليون بهدف لفيرياكا في بداية الشوط الثاني ظن الجمهور ان اللقب في الجيب , غير ان فريق الاوروغواي سجل هدفين متتاليين لشيافينو وشيفيا وخطف الكأس وسط ذهول اكبر عدد من المتفرجين شهد مباراة لكرة القدم .</p>
			<p>وفي نهائي المسابقة عام 1954 في سويسرا كان فوز المانيا الغربية ( 3 / 2 ) على هنغاريا حدثا نادرا لان هنغاريا كانت تعيش عصرها الذهبي في كرة القدم , وسبق لها الفوز على المانيا ( 8 / 3 ) في الدور الاول من المسابقة نفسها , وكان فريقها يضم الافذاذ : بوشكاش وبوجيك وغروشتش وهيدجيكوتي وكوتشيش وتسيبور وبوادي . ومع ان الهنغاريين تقدموا في الدقائق العشر الاولى بهدفين لبوشكاش وتسيبور فان الالمان ردوا بثلاثة اهداف لمورلوك وران ( 2 ) .</p>
			<p>وفي الدور الاول لمسابقة 1966 قدمت كوريا الشمالية , الضيف الاسيوي الجديد , المفاجأة الساخنة بالفوز على ايطاليا ( 1 / صفر ) , وسقط المشاهير ريفا وكورسو وبيتشي وسارت وبلفاريللي امام لاعبين لايعرفهم احد بهدف لباك دو ايك في مرمى البرتوزي . وكاد الكوريون ان يكرروا مفاجآتهم في ربع النهائي عندما تقدموا على البرتغال ( 3 / صفر ) في الدقائق العشرين الاولى , لكن يوسيبو ورفاقه ردوا بخمسة اهداف متتالية واوقفوا المشوار الكوري .</p>
			<p>جاء دور العرب ليحققوا المفاجآت وفازت الجزائر في تجربتها الاولى ضمن كأس العالم عام 1982 على المانيا الغربية بطلة اوروبا ( 2 / 1 ) في خيمون .</p>
			<p>ولم يهتز نجوم الجزائر الأخضر بللومي ورابح ماجر وصلاح عصاد وبن صاولة في مواجهة الكبار رومينيغه وبريغل وشوماخر وفيشر وليتبارسكي وهروييش وبرايتز , وسجل ماجر وبللومي هدفين في مقابل هدف يتيم لرومينيغه .</p>
			<p>وفي المسابقة التالية مباشرة كان دور المغرب والجيل الذهبي الذي ضم بادو الزاكي ومحمد التيمومي وعزيز بودرباله وكريمو وعبدالرزاق خيري , في تكرار الانجاز . فقد فاز المغرب على البرتغال ( 3 / 1 ) ولم يخسر اي مباراة في الدور الاول بعد التعادل السلبي مع كل من انكلترا وبولندا , واصبح اول فريق عربي يجتاز الدور الاول . وكرر المصريون المفاجآت بتعادلهم مع هولندا بطلة اوروبا ( 1 / 1 ) في باليرمو عام 9910 في لقاء رجحت خلاله كفة المصريين . لكن المفاجأة الكبرى في مونديال ايطاليا كانت فوز الكاميرون على الارجنتين حاملة اللقب ( 1 / صفر ) في مباراة الافتتاح .</p>
			<p>ع . م .</p>
		</text>
	</DOC>
	
