<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401310036" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>لقاح جديد يثير خلافا في البرازيل . بوليصة التأمين تحقق الأمنيات الأخيرة لمرضى الإيدز</headline>
		<text>
			<p>يقوم بعض مرضى الايدز في الولايات المتحدة المحكومين بالموت بعد ستة أشهر أو عامين ببيع بوليصة تأمينهم على الحياة للحصول على مال يحققون من خلاله بعض أمنياتهم قبل ان يغيبهم الموت .</p>
			<p>ولهذا لجأ غريغ اميرت في سان دييغو في كاليفورنيا في أيار ( مايو ) 1993 عندما علم ان امامه عاما واحدا للحياة الى شركة خاصة لبيع بوليصته التي تبلغ قيمتها 98 ألف دولار بحوالي سبعين ألف دولار اشترى بها سيارة وأصلح منزله . أما الشركة فستحصل على المبلغ كاملا بعد وفاته محققة ربحا معدله 30 في المئة .</p>
			<p>واصبحت المساومة على بيع بوليصة التأمين التي لم تكن معروفة لبضع سنوات خلت , اكثر انتشارا وفي نمو مستمر رغم انه يصعب تقدير الحجم الحقيقي لتلك السوق .</p>
			<p>وكانت شركة " أميركان لايف ريسورسيز " أول من خاض ذلك المضمار في العام 1988 , اما حاليا فهناك نحو خمسين شركة تتنافس فيه , كما تقول هيلين بورتر مديرة الشركة . وقالت بورتر ان السوق مغرية وقد أدت الى نشوء شركات متخصصة . ويعرض المشترون رقما يصل الى 80 في المئة اذا كان المريض على وشك الموت خلال 6 اشهر , ومن 70 الى 75 في المئة اذا كان أمامه سنة للحياة و 60 في المئة لمدة عامين , أي ما يوازي عائدا سنويا يراوح بين 20 و 40 في المئة .</p>
			<p>وقد اثارت النشاطات الجديدة انتقادات لاذعة الى الذين يستفيدون من موت الآخرين . وقال نيل كوهين الاستاذ في جامعة جورج واشنطن ان الارباح الكبيرة غير مبررة , لأن مرضى الايدز سيموتون حتما .</p>
			<p>ودافع كارول كونار المدير التنفيذي لشركة تشتري بوليصات التأمين في واشنطن عن نشاطات شركته التي يصفها البعض بأنها " جنائزية " قائلا : " إن ما أراه أكثر جنائزية هو ان يكون المصابون بالايدز غير قادرين حتى على دفع كلفة التدفئة في منازلهم " .</p>
			<p>لقاح في البرازيل</p>
			<p>ومن جهة أخرى , يدور جدال حاد في البرازيل حول تجارب على لقاح مضاد للايدز ستبدأ خلال العام الحالي للمرة الاولى في البلاد .</p>
			<p>وأعلنت لاير غيرا المسؤولة عن البرنامج الوطني لمراقبة الأمرا ض التي تنتقل عبر الاتصال الجنسي , بدء التجارب على 24 متطوعا الخميس المقبل بلقاح انتجته شركة " يناتيد بيوميديكال الاميركية " وأوصت منظمة الصحة العالمية بتجربته . إلا ان نقابة الاطباء في ريو دي جانيرو طالبت وزارة الصحة بإلغاء التجارب التي قال نائب رئيس النقابة انها تمثل خطرا على السكان , موضحا ان فيروسات الإيدز التي تم الكشف عنها في البرازيل مختلفة عن تلك التي تم عزلها في الولايات المتحدة وأوروبا حيث تم تحضير اللقاحات .</p>
			<p>والبرازيل واوغندا ورواندا وتايلاند هي البلدان الأربعة التي يشملها برنامج منظمة الصحة لتجربة اللقاح على نطاق واسع يشمل 5 آلاف الى 10 آلاف شخص .</p>
			<p>واحتجت غيرا من جهتها على تقرير نشرته مجلة " ساينس " قبل ثلاثة أشهر اعتبر ان اللقاحات المضادة للإيدز التي ستتم تجربتها في البرازيل عديمة الفائدة كما اثبتت تجارب تمهيدية اجريت في اوروبا والولايات المتحدة . وقالت " لم يتم التوصل الى أي نتيجة تفيد ان اللقاح الذي سيستخدم في البرازيل غير مجد " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
