<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401310040" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>التحقيق مستمر في بيروت وعمان تطلب المشاركة فيه . الملك حسين يؤكد نية الانتقام للمعايطه</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>شيع امس جثمان الديبلوماسي الأردني نائب المعايطه الذي اغتاله مسلحون في بيروت , أول من امس , بينما كان يهم بالتوجه الى مكاتب السفارة في سيارته . وحضر مراسم الدفن آلاف المشيعين من عشيرة المعايطه وأصدقاء القتيل وعدد من كبار المسؤولين والديبلوماسيين العرب والأجانب .</p>
			<p>وقال رئيس الوزراء عبدالسلام المجالي في جلسة عقدها مجلس النواب ان السلطات الأمنية اللبنانية توصلت الى " بعض الخيوط " من خلال تحقيقاتها الاولية لمعرفة الجهة التي نفذت الاغتيال . وقال المجالي انه طلب من المسؤولين اللبنانيين السماح للاردن بالمشاركة في التحقيق " بأي شكل من الاشكال " .</p>
			<p>وتصاعدت حدة رد الفعل الأردني على اغتيال المعايطه ( 43 عاما ) , خصوصا في رسالة بعثها الملك حسين الى نائبه ولي العهد الامير الحسن أكد فيها نية الاردن الانتقام من الجهة التي تقف خلف الاغتيال .</p>
			<p>وقال الملك حسين في الرسالة التي بعثها من النمسا حيث يقوم بزيارة خاصة ان " ثأر الشهيد هو ثأرنا جميعا اعضاء هذه الاسرة العربية الماجدة بمشيئة الله من الاشرار والقتلة والساقطين " .</p>
			<p>ووصف منفذي الاغتيال ب " الجراذين والخفافيش التي اعتادت العيش في الاقبية المظلمة الآسنة , ومن يحركها ويوجهها ممن هم على شاكلتها واشد سوءا . . . فسحقا لها ان وجدت يجللها الخزي والعار الى يوم الدين ومنها من اطلق نيران الغدر على أردني منا اليوم ومن اوعز بذلك امتهانا لكرامة لبنان الشقيق الذي كان يعمل دبلوماسينا في رحاب عاصمته قبل ان يصيبنا في شخص شهيدنا البار " .</p>
			<p>وقال الملك حسين : " وليعلم الجميع اننا جند الأمة الذين لا يهابون الموت دفاعا عن الحق والحياة والسلام وحق أمتنا في الحياة واجيالنا الاتية في العيش الآمن والكريم " .</p>
			<p>وأضاف في الرسالة التي بعثها بعد ساعات من الاغتيال : " اننا نجازي الحسنة بأحسن منها , اما الجرائم البشعة المنكرة اذا ما ارتكبت بحقنا وكما وقع اليوم فلا تزيدنا الا اصرارا على الاستمرار في طريقنا أسرة كبيرة واحدة تسير تحت ضوء الشمس لا في أقبية الظلام والظلال والاثم والعدوان " .</p>
			<p>وقال الامير الحسن في تصريحات للصحافيين ان " من يقوم بمثل هذه الاعمال الآثمة , ومن يرتكب هذه الجرائم بحق الآمنين والابرياء من ابناء هذا البلد سينال العقاب " .</p>
			<p>وردا على سؤال حول هوية مرتكبي الاغتيال , قال ولي العهد ان " من السابق لاوانه ان نقول شيئا , لكنها جريمة نكراء ضد ديبلوماسي اردني في الخارج , واننا سندعم بالتأكيد كل جهد جاد , وبكل تصميم للكشف عن هوية الجناة وتقديمهم للعدالة " . وحول موقف الحكومة اللبنانية تجاه الحدث , قال : " كانت الحكومة ( اللبنانية ) متعاونة جدا وأبدت اهتماما بالغا . اذ كان رئيس الوزراء اللبناني على اتصال بسفارتنا منذ الصباح , كذلك الحال بالنسبة لوزيري الخارجية والداخلية اللبنانيين " . وأعرب عن تقدير الاردن لهذا الموقف .</p>
			<p>وردا على سؤال عما اذا كان الاعتداء موجها ضد عملية السلام , قال ولي العهد : " من المؤكد انه ضد كل شيء وكل ما تمثله معايير الحضارة الانسانية في هذا الجزء من العالم والاجزاء الاخرى منه " .</p>
			<p>وقالت عقيلة المعايطه , السيدة حنان محمد حسين , ان " شهيد الوطن كان مؤمنا بربه ووطنه , منتميا لشعبه , مخلصا لملكه " . وأكدت ان زوجها كان " من حملة رسالة قومية الاهداف , اسلامية الجذور , سيحملها ابناؤه من بعده " . وخلف الفقيد تمارا ( 17 عاما ) وزيد ( 13 عاما ) وحمزه ( 9 اعوام ) .</p>
			<p>التحقيق في بيروت</p>
			<p>وفي بيروت , واصلت الأجهزة الأمنية المختصة تحقيقاتها في جريمة اغتيال المعايطه , في وقت اكد لبنان حرصه على كشف الجناة واستمرار العلاقات بينه وبين الاردن .</p>
			<p>وأبرق رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري الى العاهل الاردني الملك حسين معزيا بمقتل المعايطه , ومما جاء في برقيته : " هذه الجريمة الغادرة , كما هدفت الى النيل من الاردن , استهدفت اساسا مسيرة الأمن والإستقرار في لبنان " . وأكد " ثقته في ان الاجهزة الامنية في لبنان لن تدخر وسعا لكشف الجناة والاقتصاص منهم " . وقال " ان العلاقة بين بلدينا ستبقى أمتن وأقوى من ان تطاولها الايدي العابثة " .</p>
			<p>كذلك أبرق الرئيس بري الى نظيره الاردني السيد طاهر المصري معزيا بالمعايطه ومستنكرا " الجريمة الغادرة المؤلمة التي أصابتنا في الصميم " .</p>
			<p>وقال وزير الداخلية بشارة مرهج " ان الحكومة مهتمة جدا بمتابعة التحقيق , ولن تدخر جهدا في التحري عن الفاعلين والقبض عليهم " .</p>
			<p>واعتبر , في حديث الى " هيئة الاذاعة البريطانية " , ان " الاغتيال يشكل جرحا للاردن ولبنان , وكما بات معروفا فالقضية ليست شخصية بل سياسية ولا يمكن التكهن بهوية الجهات التي قامت بها , لكن من المؤكد انها محاولة للاساءة الى علاقات البلدين " . واضاف : " ان الحكومة اللبنانية والمسؤولين اللبنانيين على اعلى المستويات يتابعون هذه القضية ويعملون على جلاء خفاياها والدوافع , لان مثل هذه الجريمة في هذه المرحلة الدقيقة التي تمر بها المنطقة تؤكد وجود ايد لا ترغب في استقرار الامن والمضي في مسيرة السلام . والتنسيق قائم وجاد بين المسؤولين في البلدين للوصول الى النتائج المتوخاة " . واشار الى " ان خيوطا اولية تكونت لدينا عن ملامح المنفذين واسلوب عملهم , لكن ليس من المفيد الكشف عن المراحل التي بلغتها التحقيقات حرصا على سلامة النتائج " . واعترف ان " مثل هذه الجريمة قد تؤثر في الهيئات الديبلوماسية , لكن الحقيقة الاساسية انها جريمة سياسية لا امنية " , وقال " ان جهاز أمن السفارات يقوم بالواجب الملقى على عاتقه على اكمل وجه " .</p>
			<p>وتردد ان سفارات عربية وأجنبية في لبنان عززت احتياطاتها الامنية , وطلب من جهاز أمن السفارات والقوى الامنية المعنية تعزيز الحماية للطواقم الديبلوماسية ومقارها . وعلمت " الحياة " ان هذا الجهاز سأل البعثات الديبلوماسية كل ما تريد لتلبيته .</p>
			<p>وفي واشنطن ( " الحياة " ) دانت ادارة الرئيس بيل كلينتون , أمس , حادث اغتيال السكرتير الأول في السفارة الاردنية في بيروت السيد نائب عمران المعايطه , ودعت الحكومة اللبنانية الى السعي الحثيث للكشف عن الفاعلين . وقال مسؤول في وزارة الخارجية ان الادارة " تدين حادث العنف والقتل وتحض الحكومة اللبنانية على التحقيق المكثف للكشف عن الفاعلين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
