<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401310041" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الانقاذ : الحكومة الجزائرية أيامها معدودة . مهمتان لزروال : توسيع الحوار ومواصلة المواجهة</headline>
		<text>
			<p>عين المجلس الأعلى للأمن في الجزائر أمس وزير الدفاع اللواء الأمين زروال رئيسا للبلاد ناقلا السلطة علنا الى المؤسسة العسكرية التي أدارت البلاد طوال السنتين الماضيتين عبر المجلس الأعلى للدولة . ويقسم الرئيس الجزائري الجديد اليمين الدستورية اليوم .</p>
			<p>وفي تعليق من الجبهة الاسلامية للانقاذ ( المنحلة ) على تعيين زروال , قال رئيس " الهيئة التنفيذية " في الجبهة في الخارج السيد رابح كبير ان أيام الحكومة الجزائرية معدودة . وقال في بيان وزع من مقر اقامته في المانيا " ان لا مبرر ( قانونيا ) لوجود الحكومة ( الجزائرية ) في السلطة . ان أيامها معدودة " . وأضاف : " بعدما منيت بهزيمة خطيرة في ما يسمى مؤتمر الحوار الوطني ( . . . ) تحاول الطغمة عبثا من خلال هذه الأعمال المسرحية ( تعيين زروال ) ان تحصل على الشرعية " .</p>
			<p>وأضاف : " ان الجبهة الاسلامية للانقاذ تكرر لا مخرج من الأزمة ( . . . ) إلا برد إيجابي على مطالب الشعب باختيار قياداته والحق بالعيش تحت حماية الدولة الاسلامية بعد محاكمة أولئك الذين سفكوا دماء الأبرياء ودمروا رخاء البلاد " .</p>
			<p>وتختلف المصادر الجزائرية في تقدير الأسلوب الذي سيعتمده الرئيس المقبل في التعامل مع حركة التمرد التي تقوم بها الحركات الاسلامية , خصوصا ان خطابه السياسي يقوم على ايجاد " تسوية سياسية " للأزمة , مع تأكيد ضرورة " التخلي نهائيا عن العنف في ممارسة العمل السياسي " . وقاد زروال منذ تموز ( يوليو ) 1993 , تاريخ تسلمه حقيبة وزارة الدفاع خلفا ل " الرجل القوي " في البلاد اللواء خالد نزار , حربا لا هوادة فيها ضد الحركات الاسلامية . لكنه في الوقت نفسه أبقى قناة مفتوحة مع الاسلاميين عبر الاتصالات السرية التي كانت تجرى في الكواليس مع زعماء في الجبهة الاسلامية للانقاذ ( المنحلة ) .</p>
			<p>وسيتمتع الرئيس الجديد بصلاحيات واسعة يخولها الدستور الجزائري لرئيس البلاد . وهو سيحتفظ بحقيبة الدفاع , مما يجعله السيد المطلق سياسيا وعسكريا في البلاد . ويقول بعض المصادر ان صعود زروال الى قمة السلطة يكرس نهاية الدور السياسي للواء خالد نزار الذي يخرج من دائرة الضوء مع انتهاء فترة انتداب المجلس الأعلى للدولة الذي حكم الجزائر منذ استقالة الرئيس الشاذلي بن جديد في كانون الثاني ( يناير ) 1992 . ونقلت وكالة " فرانس برس " أمس عن " مصادر جديرة بالثقة " ان نزار قد يتقاعد في الأسابيع المقبلة . ومعلوم ان نزار عضو المجلس الأعلى للدولة اعتذر مرارا عن التجاوب مع دعوات متكررة وجهها اليه ضباط في القيادة العليا للمؤسسة العسكرية ليترشح للرئاسة .</p>
			<p>ونقلت " فرانس برس " أيضا عن مصادر موثوق بها ان القيادة الجزائرية الجديدة برئاسة زروال اتخذت خيارين يتلخصان بمواصلة مطاردة الجماعات المسلحة وبتوسيع الحوار ليشمل الاسلاميين . ونسبت الى أوساط سياسية ان قوات الأمن قد تشن عمليات جديدة واسعة النطاق ابتداء من الشهر المقبل في محاولة لتحجيم الجماعات المسلحة بينما تستمر في هذه الاثناء الاتصالات مع " السياسيين " الاسلاميين .</p>
			<p>وعلى الصعيد الداخلي , سيكون على الرئيس المقبل , اضافة الى وقف التدهور الأمني في البلاد , العمل على ايجاد حل للأزمات الاقتصادية والاجتماعية وتفشي البطالة . وعلى الصعيد الاقليمي سيكون عليه العمل على تحسين العلاقة مع المغرب التي استاء بعض صحفها وأحزابها من تصريحات جزائرية عن الصحراء الغربية . وسيتولى زروال , بصفته رئيس الجزائر , رئاسة الاتحاد المغاربي الذي تنتهي فترة رئاسة تونس له خلال القمة المغاربية المتوقعة هذا الشهر .</p>
			<p>على صعيد آخر , شارك عشرات الآلاف بعد ظهر الأحد في دفن محمد بوسليماني ( 44 عاما ) رئيس " جمعية الارشاد والاصلاح الخيرية " الذي خطف في أواخر تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1993 وعثر عليه مذبوحا قبل أيام .</p>
			<p>وفرضت تدابير أمنية مشددة وانتشر رجال الشرطة والدرك حاملين رشاشات حول الساحة الرئيسية في البليدة حيث اقيمت الصلاة عن نفس الراحل في اجواء من الحزن والتأثر .</p>
			<p>وقدر الصحافيون الموجودن في المكان عدد المشاركين بأكثر من خمسين ألفا . وشارك في التأبين الزعيمان محفوظ نحناح رئيس " حركة المجتمع الاسلامي " ( حماس ) وعبدالله جاب الله رئيس حركة " النهضة " , الى جانب المسؤول السابق في الجبهة الاسلامية للانقاذ الشيخ هاشمي سحنوني .</p>
			<p>وأعلنت أجهزة الأمن الجزائرية السبت انه تم توقيف اثنين متورطين في خطف محمد بوسليماني . وأوضح بيان اجهزة الأمن ان الموقوفين نفذا عملية الخطف بناء على اوامر من " جعفر الافغاني " زعيم " الجماعة الاسلامية المسلحة " . وأمر الافغاني لاحقا بقتل المخطوف بعدما تحادث معه مرات عدة .</p>
			<p>وبثت اذاعة طهران ( رويتر ) امس تعليقا رأت فيه ان تعيين زروال رئيسا سيعمق الصراع مع الاسلاميين المتشددين . وأضافت في التعليق الذي أذيع بعد فترة وجيزة من اعلان المجلس الاعلى للأمن تعيين زروال ان " هذا وضع الجزائر على طريق أكثر غموضا من ذي قبل ( . . . ) ان المجلس الاعلى للدولة الذي الغى الانتخابات البرلمانية قبل عامين وتولى السلطة في شكل غير قانوني ينتهك الآن الدستور الجزائري مرة أخرى " .</p>
			<p>وكانت الجزائر قطعت علاقاتها الديبلوماسية مع ايران متهمة اياها بدعم الاصوليين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
