<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401310042" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>ستوقع في عمان في 7 شباط . خلافات يمنية تؤخر توقيع الوثيقة : عودة البيض وموقف البرلمان والدعوات</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي - عبدالرحمن الحيدري - إقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>توقعت مصادر يمنية رفيعة المستوى في دمشق ان يتم التوقيع على وثيقة " العهد والاتفاق " في السابع من شباط ( فبراير ) المقبل في العاصمة الاردنية عمان , في حضور الاطراف اليمنية المعنية وعدد من الشخصيات العربية والدولية .</p>
			<p>في غضون ذلك أعرب الرئيس اليمني علي عبدالله صالح عن أمله في " ان تكون وثيقة العهد والاتفاق هي المخرج لانهاء الأزمة وقطع الطريق على الذين يريدون شرا بالوطن ووحدته ونهجه الديموقراطي " . وقال خلال جلسة استثنائية عقدها حزبه , المؤتمر الشعبي العام , أمس في صنعاء : " علينا ان نبدأ مرحلة جديدة يضطلع فيها الجميع بمسؤولياتهم في التنفيذ والانتقال بالوثيقة الى واقع التطبيق الفعلي " .</p>
			<p>وفي السياق نفسه , تواصل لجنة المتابعة لوضع الترتيبات النهائية بشأن التوقيع على الوثيقة , اجتماعاتها للتوصل الى " صيغة نهائية يرضى بها الجميع لتحديد طبيعة المشاركة العربية والدولية في مراسم التوقيع " .</p>
			<p>وأكدت معلومات موثوق بها وجود خلافات في هذا المجال , ما يعزز القلق لدى الأوساط السياسية المراقبة من فشل لجنة المتابعة في مهماتها وبالتالي من تصعيد جديد للأزمة السياسية الراهنة .</p>
			<p>وعلم ان قيادة الاشتراكي الموجودة حاليا في عدن سترسل , في حال فشل مهمة اللجنة , وفدا الى بعض الدول العربية والأوروبية التي شاركت في الوساطة لانهاء الأزمة لشرح الخطوات التي سيتخذها الحزب " للحفاظ على الوحدة والمسيرة الديموقراطية " .</p>
			<p>وفي دمشق كشفت المصادر اليمنية ان الخلافات الراهنة تتركز على ثلاث مسائل هي : الدول التي ستدعى الى حضور التوقيع , وموعد عودة نائب رئيس مجلس الرئاسة السيد علي سالم البيض الى صنعاء , وموقف مجلس النواب من الاتفاق قبل توقيعه .</p>
			<p>وأوضحت المصادر ان الاشتراكي يطالب بحضور ممثلين عن مصر وسورية وسلطنة عمان والمملكة العربية السعودية والولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي وروسيا الاتحادية والصين والأمين العام للجامعة العربية الدكتور عصمت عبدالمجيد , بينما يرى حزب المؤتمر الشعبي ان يقتصر الحضور على الجهات والدول التي بذلت جهودا لحل الأزمة السياسية في اليمن .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان القيادة اليمنية ستوجه دعوة الى عدد من الشخصيات اليمنية كالرئيس السابق علي ناصر محمد والرئيس القاضي عبدالرحمن الارياني لحضور حفلة التوقيع في عمان .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان المؤتمر الشعبي يشترط قبل التوقيع ان يعود البيض الى صنعاء لممارسة مهماته بعد التوقيع مباشرة من عمان الى صنعاء , فيما لا يبدي البيض حماسا لهذا الترتيب .</p>
			<p>وفي ما يتعلق بالمسألة الثالثة , قبل الاعلان رسميا عن موعد التوقيع ومكانه , قالت المصادر ان الاشتراكي يطالب البرلمان بأن يصدر بيانا يعلن فيه الموافقة الكاملة غير المشروطة على الاتفاق .</p>
			<p>كلمة علي صالح</p>
			<p>وخلال الجلسة الاستثنائية للمؤتمر الشعبي قال علي صالح : " اتفقنا عند تحقيق الوحدة على الأخذ بالأفضل في تجربة الشطرين سابقا لبناء اليمن الجديد والأخذ بالايجابيات , والأزمات ليست إحدى تلك الايجابيات . كان هناك الكثير من الآليات الجيدة التي يمكن الأخذ بها , سواء في مجال التنمية أو الادارة وبناء الانسان , وهناك الكثير من الايجابيات سواء في مجال شق الطرق أو بناء الهياكل السياسية للتنمية وتشييد المعاهد والكليات واستغلال الموارد . وما يبعث على الاعتزاز ان المؤتمر الشعبي العام قد انتصر دوما لتلك الآليات , وكان له دوره المشهود والبارز في تحقيق الكثير من تلك الايجابيات التي يلمسها كل مواطن يمني . . . وكانت آلية المؤتمر هي آلية البناء والتعمير واعلاء قيمة الانسان وصيانة دمه وعرضه واحترام حقوقه " .</p>
			<p>وأضاف : " لقد امتلك المؤتمر الشعبي العام سجلا نظيفا زاخرا بمعاني الخير والعطاء للوطن والتسامح والمحبة بين اعضائه ومع الآخرين , كما جسد الالتزام القوي بالديموقراطية في صفوفه ومع الآخرين , وكان سباقا الى تجسيد التعددية السياسية في اطاره , وكان مظلة وطنية للجميع للعمل من أجل وطن آمن موحد ومزدهر " .</p>
			<p>وأشار الى " ان صنعاء العاصمة السياسية لدولة الوحدة التي احتضنت كل أبناء الوطن اليمني في كل مراحل النضال الوطني من أجل التحرر من الاستبداد والاستعمار البريطاني , ستظل مدينة السلام والصمود وحاضنة الوحدة , وهي التي ستضع الجميع في حدقات عيونها كما وضعت الثورة والنظام الجمهوري وحمتهما من كل التحديات والهجمات المعادية من جانب اعداء الثورة في الستينات والسبعينات " .</p>
			<p>وقال الفريق صالح " لقد بدأنا في الثاني والعشرين من أيار ( مايو ) 1990 عهدا جديدا وعلينا ان نتخلص من آثار عقلية الماضي ومخلفات النظام الشمولي , وان لا نسمح أبدا لعقلية التآمر والانقلابات الدموية والارهاب الفكري والسياسي بأن تعود من جديد أو تهيمن على حياتنا الجديدة " .</p>
			<p>وقالت مصادر قريبة من المؤتمر الشعبي العام ان الدورة الحالية للجنة الدائمة ستتخذ قرارات مهمة من تطورات الأزمة السياسية الراهنة في البلاد خصوصا على ضوء " وثيقة العهد والاتفاق " التي أنجزتها لجنة الحوار بين القوى السياسية .</p>
			<p>علي ناصر</p>
			<p>وفي دمشق , قال الرئيس اليمني السابق علي ناصر محمد ل " الحياة " ان دعوة البيض , الأطراف والشخصيات السياسية الموجودة في الخارج للعودة الى اليمن " مبادرة طيبة , ونأمل بأن تحظى بدعم وتأييد الائتلاف للمساهمة في تعزيز الوحدة الوطنية والوحدة ولم الشمل " , مؤكدا انه لم يتسلم " أية دعوة رسمية او اتصالا في هذا الخصوص , وقرأتها في الصحف فقط " .</p>
			<p>وأضاف علي ناصر انه على اتصال دائم مع الرئيس اليمني ونائبه ورئيس حزب الاصلاح الشيخ عبدالله الأحمر " لتدارس الأزمة الحالية في اليمن والتشاور مع القيادة للمساعدة في تجاوز العقبات " . وعن رأيه في وثيقة " العهد والاتفاق " , التي توصلت اليها لجنة الحوار في ال 18 من الشهر الجاري , قال علي ناصر : " باركت هذا الاتفاق في برقية بعثت بها الى القيادة ( في اليمن ) " وأضاف : " المهم هو التوقيع سريعا عليها والبدء في التنفيذ " . وأبدى انزعاجه من معاودة الحملات الاعلامية بين أطراف القيادة بعد التوقيع على الاتفاق .</p>
			<p>واعتبرت الهيئة التنفيذية للتجمع القومي الوطني , في بيان لها , ان الدعوة التى وجهتها للقوى الوطنية المعارضة الموجودة في الخارج للعودة الى اليمن والاسهام في تنفيذ الوثيقة " دعوة جادة نحو حل الأزمة اليمنية المستعصية التي تقلق الشعب اليمني وتهدد كيانه بفعل ابناءه " .</p>
			<p>ورحب رئيس التجمع السيد عبدالقوي مكاوي بدعوة البيض مؤكدا " ان التجمع اليمني بكل فصائله وعناصره على استعداد للعودة طالما ذلك يخدم مصلحة اليمن والشعب اليمني في طريق حل الأزمة " .</p>
			<p>وفي عدن قالت مصادر قريبة من السيد علي سالم البيض ان السفير بدر همام مساعد وزير الخارجية المصري أبلغ اليه قلق الحكومة المصرية من تأخر التوقيع على " وثيقة العهد والاتفاق " .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان المسؤول المصري الذي استقبله البيض أمس في عدن مقر اعتكافه السياسي منذ 19 آب ( أغسطس ) العام الماضي حمل الى نائب رئيس مجلس الرئاسة رسالة من الرئيس حسني مبارك أكدت تأييد مصر للوثيقة اليمنية التي أجمعت عليها كل القوى الوطنية والسياسية في البلاد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
