<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401310044" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الغارات تغضب المتشددين في ايران . أنقرة تعتذر رسميا لطهران وشكوك بجدوى العملية التركية</headline>
		<dateline>كامران قره داغي - عصمت امست</dateline>
		<text>
			<p>اعتذرت أنقرة رسميا أمس عن تعرض قرى ايرانية للقصف اثناء تنفيذ الطائرات التركية غارات على معسكر تابع لحزب العمال الكردستاني في شمال العراق في عملية أثارت جدالا واسعا في تركيا وسط شكوك بجدواها .</p>
			<p>لكن مراقبين في انقرة لم يستبعدوا ان تشن تركيا غارات جديدة في حال تأكدها ان غارات الجمعة الماضي لم تكن ناجحة . الى ذلك تخوفت أجهزة الأمن في تركيا من ان يشن " الكردستاني " عمليات ارهابية في المدن التركية انتقاما من ضرب المعسكر .</p>
			<p>ولم تستطع أنقرة ان تعطي أي أرقام محددة عن نتائج العملية التي اتهمت صحيفتان تركيتان رئيسة الوزراء تانسو تشيلر بأنها أمرت بها لتحويل الأنظار عن الأزمة الاقتصادية في البلاد . لكن مراقبين اتراكا كانوا يتوقعون ان تعلن هيئة الأركان العامة للقوات المسلحة في وقت متأخر أمس أرقاما عن نتائج الغارات وتنشر صورا التقطت من الجو تظهر الاضرار التي وقعت على معسكر زه لي .</p>
			<p>وقال الناطق باسم وزارة الخارجية فرهاد اتامان ان العملية أدت الى تدمير مقر القيادة في المعسكر ومستودع العتاد ومحطة للاذاعة . لكن مصادر كردية قالت ان الاضرار والخسائر أقل بكثير من المعطيات التركية . وكانت صحف تركية أكدت ان عدد القتلى بلغ ألفا .</p>
			<p>ولم يصدر أي رد فعل رسمي عن الادارة الكردية في شمال العراق على العملية التي شارك فيها أكثر من 50 طائرة حربية وخمس طائرات هليكوبتر وطائرتان للنقل اغارت على معسكر زه لي الذي يقع على الحدود العراقية - الايرانية ويبعد 100 كلم عن الحدود بين العراق وتركيا .</p>
			<p>من جهته أصر حزب العمال الكردستاني في بيان على ان المقاومات الأرضية التابعة لمقاتليه في زه لي اسقطت طائرة تركية من طراز " ف - 4 " ودعا الصحافيين الى مشاهدة حطامها في المكان الذي سقطت فيه . الى ذلك جاء في البيان ان طائرة أخرى من طراز " ف - 16 " اصيبت وهوت في الأراضي الايرانية .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصادر مطلعة ان اتصالات جرت بين القيادة الكردية وأنقرة في شأن العملية التركية التي اعتبر الاكراد انها فشلت في تحقيق نتائج مؤثرة على رغم عدد الطائرات المستخدمة لتنفيذها . وأضافت المصادر ان القيادة الكردية لن تصدر أي بيان رسمي عن العملية مفضلة الاستمرار في بحث الأمر مع الحكومة التركية والمؤسسة العسكرية عبر قنوات الاتصال العادية بين الطرفين .</p>
			<p>وقال مسؤولون اتراك ل " الحياة " انه أيا كانت نتائج العملية , التي توغلت الطائرات خلالها الى مناطق شمال خط العرض 36 المشمولة بالحماية الغربية , فهي دليل على عزم أنقرة على تنفيذ عمليات من هذا النوع أينما كان وكلما قررت ان ذلك ضروري . وأضافت ان على الدول الاقليمية ان " تأخذ علما بذلك " .</p>
			<p>في غضون ذلك صب وزير الدولة التركي المسؤول عن التنسيق الاقتصادي علي شوقي إريك الزيت على نار الجدال التركي بأن اعتبر الانفاق العسكري بين الأسباب الرئيسية للوضع الاقتصادي المتدهور . ويذكر ان مصادر في المؤسسة العسكرية قالت أول من أمس ان عملية زه لي كلفت الدولة نحو 30 مليون دولار . وقال الوزير في بيان أثار غضب المؤسسة العسكرية ان الانفاق الدفاعي الاضافي في العام الماضي وحده بلغ 100 تريليون ليرة ( نحو 500 مليون دولار ) . وأوضح ان " حركة السوق تأتي من العجز في الموازنة وهذا سببه الحملة المركزة على الارهاب " . وهذه اشارة الى القتال ضد حزب العمال الكردستاني .</p>
			<p>ونقلت وكالة " رويتر " عن صحيفتين ايرانيتين مقربتين من الاسلاميين المتشددين تنديدها ب " التهور " التركي . وشككت صحيفة " الجمهورية الاسلامية " ب " حسن نوايا القادة " الاتراك وأشارت الى ان " التفسيرات التي قدمتها الحكومة التركية لتبرير هذا العمل الاجرامي غير مقبولة " . وأضافت انه يتعين على تركيا ان " تعتذر للشعب والحكومة الايرانيين " وأن " تتأكد ان مثل هذه الأعمال الاجرامية والشنيعة لن تتكرر مستقبلا " .</p>
			<p>ونددت صحيفة " سلام " الناطقة باسم المتشددين من جهتها ب " هذا التهور الخطير " من جانب تركيا . وأكدت ان " ضبط النفس الذي تحلت به ايران حتى الآن ازاء هذه الأعمال غير المسؤولة والاستفزازية من جانب تركيا له حدود " . ونددت أيضا ب " تعاون تركيا مع المجموعات المعادية للثورة الايرانية " .</p>
			<p>على صعيد آخر بثت وكالة الانباء الايرانية الرسمية ان القنصل التركي العام في ارو شمال غربي ايران " اعتذر اثناء زيارته ثمانية اشخاص اصيبوا في الغارة الجوية التركية " . وأضافت انه " أعرب أيضا عن أسفه نيابة عن السفارة التركية في طهران في شأن الحادث وتعهد بعدم تكرار مثل هذا الخطأ في المستقبل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
