<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401310045" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>انتقد ارسال المعارضة وفودا الى دول الجوار . رباني ل " الحياة " : مطار حكمتيار مجرد شارع ودعاية كاذبة</headline>
		<dateline>عبدالله الحاج - أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>استغرب الرئيس برهان الدين رباني ما سماه الدعايات والنداءات التي يطلقها خصمه رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار . وقال في حديث هاتفي أجرته معه " الحياة " أمس في القصر الجمهوري في كابول ان حكمتيار " دأب على اطلاق الدعايات ورفع النداءات دون أن يقيم اعتبارا لعواقبها . فهو دشن مطارا عسكريا في يومين , ويهدد انه سيحتل قصر الرئاسة خلال ساعتين . . . ويحب المبالغة وتهويل الأمور ليخلق هالة من الاهتمام حوله " .</p>
			<p>وتساءل رباني : " ماذا عن مصير المطار الأول الذي سبق وأعلن عنه ? واعتبر ان حكمتيار ادرك ان الناس عرفوا حقيقة هذا المطار وانه لا يعدو كونه أكثر من شارع ودعاية كاذبة . وقال ان حكمتيار أراد استخدام المطار الأول وفشل فلجأ الى حيلة أخرى " . وأوضح انه " إذا كان هناك مطار حقا فلا حاجة للاعلان عنه خصوصا انه عسكري واستراتيجي " . ولاحظ ان حكمتيار وزعيم الميليشيات الاوزبكية عبدالرشيد دوستم " دأبا على اللجوء الى الدعايات الكاذبة لرفع الروح المعنوية لدى أفراد الميليشيات الذين انقطع اتصالهم بذويهم عقب طردهم من مطار كابول الدولي " . واتهم حكمتيار بأنه " يريد أن يصور نفسه رجل المعجزات وان النهاية لصالحه والنصر حليفه بعدما دشن مطارا بعيدا عن مدى مجال مدفعية القوات الحكومية " .</p>
			<p>وانتقد الرئيس الأفغاني وفد ما يسمى " مجلس التنسيق الأعلى للثورة الاسلامية " الذي يزمع زيارة ايران والسعودية . وقال ان أمر المعارضين " مستغرب حقا , فالذين هاجموا الدولة وأعلنوا في الساعات الأولى من محاولة الانقلاب من جهار سياب وبيشاور ومزار شريف انهم يقودون انتفاضة وسيغيرون النظام القائم في افغانستان , وان هذه الحرب ستنتهي في يومين لصالحهم , يتجهون الى الحل السلمي ويتوجهون بوفودهم الى العواصم والسفارات عقب خيبتهم وهزيمتهم ويوهمون العالم أنهم لا يريدون الحرب ويتنازلون من أجل السلام ويلوحون باستقالة حكمتيار كتضحية عظيمة " .</p>
			<p>واستطرد الرئيس الأفغاني قائلا : " هذه خدعة وتزوير , المقصود منه العبث بالمواثيق والاتفاقيات المبرمة " , وختم قائلا : " أحب ان اطمئن اخواني المسلمين انه على رغم مئات القذائف التي يطلقها حزب حكمتيار المتحالف مع الميليشيات يوميا على كابول فإن القوات الحكومية تسيطر على الموقف تماما وتسجل تقدما ملحوظا على مختلف الجبهات " .</p>
			<p>وتراجعت حدة المعارك بين الحكومة والمعارضة في العاصمة الأفغانية أمس لتنتقل الى الشمال الأفغاني . وشنت القوات المعارضة هجوما شاملا ضد مواقع القوات الحكومية في بغلان وقامت الفرقة العسكرية 80 التابعة للميليشيات الاسماعيلية بقصف مواقع القوات الموالية للرئيس رباني .</p>
			<p>وقالت مصادر مجلس التنسيق الاسلامية ان قوات المعارضة استولت على قرى عدة على مشارف منطقة نهرين الاستراتيجية . وتحدثت المصادر عن وقوع عشرات القتلى والجرحى . وتعرضت منطقة نهرين أمس لصاروخين من طراز " لونا " أطلقتهما الميليشيات الاسماعيلية ولم يعرف حجم الأضرار التي الحقاها بالأرواح والممتلكات .</p>
			<p>وقال عبدالعزيز مراد الناطق الرسمي باسم الرئيس الأفغاني في حديث هاتفي أجرته معه " الحياة " ان القوات الحكومية استولت على مواقع هامة في فراه شمال أفغانستان وأضاف ان معارك عنيفة بين قوات الدولة والمعارضين تدور في مناطق مختلفة من الشمال الأفغاني .</p>
			<p>وواصلت الميليشيات الاوزبكية قصف كابول واشتبكت طائراتها مع الطائرات الحكومية شمال العاصمة وأغارت طائرات الميليشيات على منطقة بولي محمود خان شرق كابول القريبة من القصر الرئاسي . كما أغارت على تلة التلفزيون وجامعة كابول وبولي أرتن وبغمان .</p>
			<p>وقالت مصادر الرئيس رباني ان مضاداتها الأرضية أسقطت طائرتين وأسرت طيار احداهما ويدعى الجنرال محمد رفيق .</p>
			<p>وأفادت مصادر المعارضة ان مضاداتها أسقطت أول من أمس طائرة حكومية " كانت تقصف مزار الشريف ( شمال أفغانستان ) " .</p>
			<p>ووصلت أمس الى جلال آباد 28 شاحنة محملة بالمواد الغذائية والطبية والبطانيات والخيام كمساعدة من برنامج الغذاء العالمي لأكثر من سبعين ألف مهاجر فروا من المعارك واستقروا قرب جلال آباد شرق أفغانستان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
