<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401310046" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>قل ولا تقل في مؤتمر التعريب . . . وإضافة حروف جديدة الى العربية</headline>
		<dateline>محمد عارف</dateline>
		<text>
			<p>شتاء الخرطوم مثل صيف أوروبا الحار , عندما يكون هناك صيف حار في اوروبا . لكن كل شيء هنا يدعو الى نسيان أوروبا والعالم كله والاسترخاء بالشورت على الكنبة في كافتيريا الاوتيل على ضفاف النيل والتمتع بأكل الآيس كريم بين الوجبات .</p>
			<p>لا يصح ان تقول ذلك في المؤتمر السابع للتعريب , الذي يختتم أعماله اليوم بندوة خاصة عن تعريب الطب دعت إليها الهيئة العليا للتعريب في السودان ومكتب منظمة الصحة العالمية لاقليم شرق المتوسط . والاعتراض ليس طبيا بل لغوي , إذ لا يصح قول " شورت " بل سروال قصير , ولا قول " كنبة " بل أريكة , ولا قول " كافتيريا " بل مطيعم ولا قول " اوتيل " بل فندق , ولا قول " آيس كريم " بل مثلجات .</p>
			<p>هذه الملاحظات ليست موجهة الى زبن ( ولا تقل زبائن ) الفندق الذين يتحدثون على هواهم بكل لغات الدنيا , انما الى الندوة الخاصة بمناقشة معجم العلوم السياحية ( وليس السياحية ) في مؤتمر التعريب . وهي واحدة من أربع ندوات ناقشت الثلاث الاخرى منها معاجم عربية جديدة خاصة بمصطلحات الزلازل والطاقات المتجددة والبيئة .</p>
			<p>ليس هناك أصعب من اللغويين على اللغويين سوى اللغويين . واضح هذا في النقد العسير الذي وجهه الدكتور محمد إحسان النص نائب رئيس مجمع اللغة العربية في دمشق الى معجم العلوم السياحية الذي أعده مثل المعاجم الاخرى خبراء من المملكة المغربية . قال النص : " قل طبوره ولا تقل كرسي بار , وقل شاي راقص وليس شاي ورقص , وقل دثار ولا تقل بطانية , ونزل وليس بنسيون , وحانوت أو دكان وليس بوتيك , وخص وليس بنغلو , وملهى وليس كاباريه , وطارمه بدلا من كابينه , وربان بدلا من قبطان , ومهتف بدلا من مخدع الهاتف , ودليل بدلا من كاتالوغ " .</p>
			<p>ويساوم اللغوي السوري على " بتزا " بكلمة بتزه , وتاكسي بدلا من طاكسي الشائعة في المغرب , لكنه لم يتنازل عن كلمة نفاق بدلا من مترو أنفاق و " تلفاز " بدلا من تلفزيون , ومجتلى بدلا من بانورما , ونادل بدلا من غرسون , وقسيمة بدلا من كوبون , ولهنه بدلا من مقبلات , وراشن بدلا من بقشيش , وطائرة عملاقة بدلا من جامبو , ودفتر صكوك بدلا من دفتر شيكات , وطوار بدلا من كورنيش , وشطيرة بدلا من ساندويش ومنضحه بدلا من دش , وقينه بدلا من رقاصه , وكرمه بدلا من فيلا , ومرأب بدلا من كراج " .</p>
			<p>من الخليل الى الشدياق</p>
			<p>لكن " قل ولا تقل " لم تحتل سوى جزء يسير من المؤتمر الذي استغرق اسبوعا وناقش مسائل تقييس المصطلحات العلمية وأنظمة قواعد المعطيات المعجمية ونظم الكتابة العلمية العربية والرموز والمختصرات العلمية ومناقلة الحروف اللاتينية الى العربية . ومع الجيل الجديد من اللغويين العرب تعود الى كلمة علم معناها الأصلي في الحضارة الاسلامية الذي لا يقتصر على علوم الدين . ويبدو علماء اللغة الجدد أقرب الى مؤسسي النحو العربي الخليل ابن أحمد وسيبويه وابن جني وغيرهم من النحاة الأوائل الذين أقاموا علم اللغة على أساس القياسات والتصورات الرياضية . ويستعيد اللغويون الذين يطلق بعضهم على نفسه اسم " مدرسة الخليل الجديدة " تقاليد اللغويين الأوائل في قياس اطراد الكلمات وشيوعها ويسر تداولها على أساس قلة حروفها أو سهولة أصواتها . عن هذا الطريق كشف العالم اللغوي التونسي الدكتور محمد رشاد الحمزاوي أن كلمة هاتف أكثر اطرادا وملاءمة من مرادفاتها المستخدمة في العربية , اذ حصلت عند قياسها على 34 نقطة مقابل 28 نقطة لكلمة تليفون , بينما لم تحصل كلمة مسره الا على 14 نقطة ومقول على 14 , وارزيز على 10 . ولم تحصل الا على 4 نقاط المرادفات الاخرى للهاتف مثل سماعة كبريت وسماعة حديث بالسلك وآلة تكلم على بعد وآلة متكلمة وتلغراف ناطق !</p>
			<p>وواضح في ذلك أن مشكلة المصطلحات العربية لم تعد في شحتها بل في اختيار الملائم منها من بين ملايين تضمها بنوك المصطلحات العربية في السعودية والاردن ومصر وحتى في اتحاد الاتصالات العالمي في جنيف وشركة سيمنز في فرانكفورت في ألمانيا والمعهد الشرقي في بتروغراد في روسيا . وتبدو حيوية العربية في إجازة مجامع اللغة استعمال حروف جديدة غير موجودة في العربية , مثل حرف ب مع ثلاث نقاط تحته ليقابل صوت P, وحرف ف مع ثلاث نقاط فوقه ليقابل صوت V وحرف ك مع مدة فوقه ليقابل G و حرف ز مع ثلاث نقاط فوقه ليقابل صوت J وحرف ج مع ثلاث نقاط تحته ليقابل صوت CH في كلمة تشرشل مثلا . واستقت المجامع من تراث التشكيل العربي الغني علامة المد الرأسية كما في Seine الفرنسية فتوضع ألف قصيرة فوق الياء عند كتابة اسم نهر سين . كما أضافت الألف القصيرة على الواو ليقابل الصوت O في اسم العاصمة الإيطالية Rome. واستفادت المجامع العربية في ذلك من تجربة المجمع العراقي الذي لا يعتبر منذ تأسيسه في عام 1947 مجمع لغة عربية فقط وانما مجمع اللغات الاخرى في العراق الكردية والسريانية والتركمانية .</p>
			<p>عرضت هذا التراث اللغوي الحديث دراسة عالم اللغة المصري الدكتور محمود فهمي حجازي الذي ذكر أن اللبنانيين أحمد فارس الشدياق ( 1840 - 1887 ) وابراهيم اليازجي ( 1847 - 1960 ) كانا أول من طرح موضوع المصطلحات العربية للتفكير المنهجي . وكان الشدياق الذي عاش في بيروت والقاهرة ومالطة ولندن وتونس والأستانة أدرك منذ القرن الماضي أن المشكلة ذات شقين , أولهما خاص باللغة العربية نفسها وثانيهما يتصل بموقف الدوائر الحاكمة وأصحاب النفوذ الاقتصادي " الذين يزعمون أن اللغة العربية لا تصلح في هذا الزمن " . وجعل الشدياق التنمية المعجمية ترتبط في المقام الأول بوضع أسماء عربية لمنتجات الحضارة الحديثة " فما الحاجة الى أن نقول فبريقه أو كارخانه ولا نقول مصنع أو معمل , ونقول بيمارستان ولا نقول مستشفى أو نقول كنستيتسيون ولا نقول دستور . . . أونقول جرنال بدلا من جريدة " . وطرح زميله اليازجي مصطلحات عدة مستخدمة اليوم مثل منطاد بدلا من بالون ومأساة في مقابل التراجيديا والمرقب في مقابل التليسكوب والرفاص في مقابل البندول .</p>
			<p>ورأى الشدياق واليازجي أنه إذا كان أجدادنا وضعوا للجديد في عصرهم ألفاظ عربية أصبحت جزءا مهما من الرصيد المعجمي العربي مثل ألفاظ السفير والوالي والمتصرف ومجلس الشورى فعلينا أن نضع أيضا ألفاظا عربية ولا يجوز أن نستعير هذه الأسماء من اللغات الأجنبية مع قدرتنا على صوغها من لغتنا . هذا الصوغ أطلقا عليه اسم : التنمية المعجمية .</p>
			<p>وكان اليازجي الذي وضع مصطلح التعريب يدرك أن طبيعة المشكلة تكمن من الناحية الحضارية في تلك المواجهة بين " الامة العربية والتمدن الغربي . . . وهو بالنسبة اليها تمدن فجائي نبت في غير أرضها ونما في غير جوها ولم يبلغ إليها إلا وهو على تمام أشده وكمال كيانه فكان انتقالها إليه والحال هذه أشبه بالطفرة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
