<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401310055" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الغالبية انتصرت لدعم مشروع معالجة التلاسيميا ب 500 مليون ليرة . البرلمان اللبناني اقر موازنات الرئاسات والوزارات تعديلات طفيفة</headline>
		<text>
			<p>الهدوء الذي سيطر على الجلسة العامة للمجلس النيابي , التي خصصت للتصديق على الموازنة , سرعان ما تعرض الى " انتكاسة سياسية " بسبب الخلاف على البند المتعلق باعطاء مساعدة مالية قيمتها 500 مليون ليرة للمركز الدائم لمعالجة امراض التلاسيميا والسكري ( وهو المركز الوحيد في لبنان والجوار ) الذي تشرف عليه السيدة الاولى منى الهراوي . فقد اصرت الحكومة على ادخال هذه المساعدة ضمن الموازنة العامة لوزارة الصحة , على رغم ان لجنة المال والموازنة كانت حذفتها عندما ناقشت الموازنة المذكورة .</p>
			<p>وتطور الخلاف الى تبادل التحديات والتهديدات بين النائبين علي ميتا واسطفان الدويهي , الاول معارض منح المركز مساعدة والثاني مؤيد , حتى وصل الامر بهما الى حد ترك القاعة تمهيدا لتصفية الحساب بينهما , وكانا على وشك الخروج لو لم يسارع وزير السياحة نقولا فتوش الى تدارك الموقف والعودة بالنائب ميتا الى مقعده , فيما تدخل آخرون لرد النائب الدويهي .</p>
			<p>وظل الموقف بين النائبين ميتا والدويهي متوترا الى ما بعد تصويت المجلس بغالبية 48 صوتا لاعطاء المساعدة للمركز في مقابل معارضة 22 نائبا وامتناع معظم اعضاء كتلتي " الانقاذ والتغيير " برئاسة الدكتور سليم الحص والشمال بزعامة الرئيس عمر كرامي عن التصويت . وسارع الوزير فتوش وعدد كبير من النواب الى اصطحاب النائبين المتعاركين الى خارج القاعة وتمت مصالحتهما أمام أعين الصحافيين وعلى مرأى من كاميرات المصورين .</p>
			<p>ويمكن القول ان الخلاف على موضوع المساعدة خرج عن كل ما هو مألوف واحتضنت القاعة الرئيسية خلافا جديدا قديما بين نائب رئيس المجلس ايلي الفرزلي ونواب بقاعيين , في مقدمهم خليل الهراوي , اضافة الى النائبة نائلة معوض , و " الغائب " رئيس الجمهورية الياس الهراوي . وناصر المعارضين على المكشوف نواب " كتلة الوفاء للمقاومة " بقيادة " حزب الله " . حتى ان النقاش اتسم بطابع " تصفية حسابات " , حسمه رئيس المجلس المحامي نبيه بري بطرح الموضوع على التصويت .</p>
			<p>وكان المجلس باشر في الثانية والدقيقة ال 25 التصديق على الموازنة العامة . ورأس الجلسة الرئيس بري وتمثلت الحكومة برئيسها رفيق الحريري وعدد كبير من الوزراء .</p>
			<p>وطلب النائب فؤاد السعد التصويت على الموازنة في مادة وحيدة بحجة ان الاعراف تقضي بذلك وهذا ما حصل في السابق ولمرات عدة .</p>
			<p>ورد بري " لا اريد مقاطعتك وكلامك دائما على الرأس انما غير دقيق . فقبل العام 1975 كان المجلس يصوت على الموازنة بندا بندا " . وطلب شهادة النواب القدامى ومنهم نجاح واكيم وزاهر الخطيب فأيدا أقواله .</p>
			<p>وتحدث النائب خليل الهراوي وقال ان وزير الاعلام ميشال سماحة اكد ان مجلس الوزراء وافق على تعديلات أقرتها لجنة المال والموازنة , و " هذا الامر غير صحيح " . ان التعديلات التي أدخلت بلغت نحو 280 مليونا وجاءت بناء على طلب الحكومة , منها 225 بموافقة وزير الدولة للشؤون المالية , و 55 بناء على طلب عدد من الوزراء , واللجنة أضافت مبلغا يعود الى وزارة الاشغال لانفاقه على اعادة تأهيل الطرق " .</p>
			<p>وأكد " ضرورة توضيح هذا الامر من جانب الحكومة ومعالي القائمقام ( اي الوزير فؤاد السنيورة ) حتى لا تتهم لجنة المال بانها وراء زيادة الانفاق " .</p>
			<p>بري : صحيح هذا الحكي .</p>
			<p>ثم باشر المجلس التصديق على الموازنة , فأقر الموازنات التي تقع تحت عنوان " الباب الاول " والعائدة الى الرئاسات الثلاث ووزارات العدل والخارجية والداخلية والمال والدفاع الوطني والتربية الوطنية , من دون ان يسجل النواب أي اعتراض سوى الاكتفاء بطرح استيضاحات طاولت مجلسي الجنوب والمهجرين واجهزة الرقابة . وقد اضيف الى الموازنة مبلغ بليون ليرة , وعزا الرئيس بري السبب الى تغطية النفقات المترتبة على الانتخابات الفرعية في الشمال بعد شغور المقعد الارثوذكسي بوفاة النائب الدكتور عبدالله الراسي . وأيد النواب الزيادة المقترحة .</p>
			<p>جيش لحد</p>
			<p>وسأل النائب حبيب صادق الحكومة هل لا تزال , وكما يتردد من حين الى آخر , تدفع رواتب لمجندي ( قائد " جيش لبنان الجنوبي " اللواء انطوان ) لحد . وقال " أود توضيحا كما يقال ان عصابة لحد العاملة في اطار خدمة العدو الاسرائيلي لا تزال تتقاضى الرواتب " .</p>
			<p>ورد وزير الدفاع مؤكدا " ان الوزارة لا تدفع رواتب لجماعة لحد , وقد يكون بينهم متقاعدون يقبضون راتبهم التقاعدي " .</p>
			<p>مركز التلاسيميا</p>
			<p>وبعد لحظات بدأت " الدربكة " عندما اقترح النائب عدنان الطرابلسي اعادة مبلغ 500 مليون ليرة مخصصة لمركز الرعاية الدائمة لامراض التلاسيميا والسكري الى موازنة وزارة الصحة .</p>
			<p>واعطي الكلام لوزير الصحة مروان حماده الذي تحدث في اقتراحين : الاول يقضي بنقل مبلغ في موازنة الوزارة من الجزء الثاني الى الجزء الاول ويتعلق بتأمين النفقات لمكافحة مرض " السيدا " بالتعاون مع منظمة الصحة العالمية وصدق المجلس على هذا الاقتراح , بعد جدل لم يدم طويلا .</p>
			<p>وعندما حاول حماده ان يكمل حديثه طلب كثيرون من النواب الكلام . الا ان وزير الصحة اوضح حقيقة اقتراحه الثاني الخاص بحذف مبلغ 500 مليون ليرة مخصص لمساعدة مركز الرعاية الدائمة لمعالجة التلاسيميا , من جانب لجنة المال " فهذا المركز لم يكلف الدولة اي قرش وتم بناؤه بفضل تبرعات بلغت ما يزيد على خمسة ملايين دولار وبالتالي اصبح جاهزا وسيدشن خلال ايار ( مايو ) المقبل " . وأضاف حماده " ان هذا المركز فريد من نوعه , وهو مركز اقليمي , ويعالج في الوقت الحاضر اكثر من 350 مريضا بالتلاسيميا واكثر من 270 طفلا مصابا بالسكري وتبلغ كلفة العلاج سنويا ثلاثة ملايين دولار . وحيال هذا العمل الانساني لا مانع من ان تساهم الوزارة ب 300 ألف دولار أي بنسبة 10 في المئة من المصاريف السنوية " .</p>
			<p>وسأل النائب الهراوي في النظام : هل بحث هذا الموضوع في مجلس الوزراء ? فرد حماده : " نعم " .</p>
			<p>وتابع الهراوي " لكن تصريح وزير الاعلام كان خاطئا عندما قال ان المجلس وافق على الموازنة كما عدلتها لجنة المال . فأي كلام منهما باطل " .</p>
			<p>وقالت النائبة معوض ان " موقف اللجنة " كان نابعا من حرصها على المساواة بين كل الجمعيات . فهناك قطاع اهلي نشيط وغني واكثر من جمعية تعنى بالاطفال وهذا القطاع الاهلي كان يعنى باحوال المرضى عندما كانت الدولة غائبة او مغيبة لذلك رفضنا ان يكون هناك بند خاص ولم نرفض المساعدة . والمركز يستأهل المساعدة ولكن ليس في بند خاص ونحن نقدر مساهمته " .</p>
			<p>وأيد النائب بابكيان ما قالته معوض وتمنى بصفته رئيسا للجمعية اللبنانية لداء السكري " ان تكون هناك رعاية لمؤسسة بهذا الحجم والاهمية , ونعتبرها خطوة اولى في سبيل مساعدة القطاع الاهلي " .</p>
			<p>وخرج النائب محمود عواد عن النص وطرح ما سماه " وجود حالات تحتاج الى علاج " . فضحك النواب ورد بري " بعدين منحكي بهذا الموضوع " . وعقب واكيم " اعطيه 500 مليون بينتهي موضوعه " .</p>
			<p>ولم يمتثل عواد لطلب بري واصر على طرح موضوع يتعلق بوجود حالات نادرة جدا لا علاج لها في لبنان .</p>
			<p>وقال نائب زحلة علي ميتا " سمعنا من وزير الصحة ما قاله , لكننا نسأل اذا لم تأت مساعدات لهذا المركز , إلام سيؤول مصير هؤلاء الاطفال وهل تملك الحكومة هذا المركز , فاذا كان الرد ايجابا , فقرروا ما تشاؤون " .</p>
			<p>وتحدث النائب الفرزلي , وسأل " لماذا قررت لجنة المال بالاجماع رد المشروع وهل رفضته بسبب عنعنات شخصية ? هناك احتمالان اما ان اللجنة ردته بعدما درست الاسباب الموجبة , واما ان تصرفها دون المستوى . ان المعركة ليست مع اطفال لبنان " . وطلب " درس الموضوع من زاوية الاسباب الموجبة التي تدفع بالمجلس الى العودة عن قرار لجنة المال " .</p>
			<p>وسأل الفرزلي " هل اعضاء لجنة المال يعرفون ان هذا المشروع سيفرض ليقولوا هذه ارادة السلطات العليا , كأننا بلا ارادة ? اذا كانت ملكية المركز ستعود الى الدولة فلا مانع عندنا . واطلب من رئيس مجلس الوزراء والسادة الوزراء والنواب بالتحديد ان يبدوا رأيهم . وهل يفرض عليهم مشروع رفضته لجنة المال ? وفي حال لم يكن هناك تعهد ان تعود ملكيته الى الدولة فان المشروع سيسقط " .</p>
			<p>بري " يا زميل حتى لا نعطي الموضوع اكثر من حجمه , لا بد من التأكيد ان ما تقرره لجنة المال لا يعني ان المجلس ملزم حياله , ولا يجوز كلما خرج مشروع ان يصور وكأن هناك تحديا للمجلس او ان نعرض الأمور من زاوية التحدي للمجلس او للجان , وعلى المجلس ان يدرسه من زاوية المصلحة الوطنية والقصة ليست قصة كرامات " .</p>
			<p>وكرر الفرزلي موقفه " بعدم الممانعة اذا اعيد المشروع الى الدولة " . وتدخل الرئيس عمر كرامي : " خلي الرئيس الحريري يتعهد " .</p>
			<p>وتحدث نائب " حزب الله " الشيخ خضر طليس وايد وجهة نظر الفرزلي . وقال " هناك مؤسسات اهلية ولا يجوز اختيار مؤسسة واحدة دون الاخرى . اما ان تكون كلها مدرجة ضمن اطار مساهمة الوزارة واما لا تكون " .</p>
			<p>واوضح الهراوي " ان لجنة المال حسمت الأمر حيال موضوع المساعدة " . فرد بري سائلا " هل تم التصويت عليه ? " . وهنا طلب رأي رئيس اللجنة النائب سمير عازار الذي اكد عدم حصول تصويت وانما حصل توافق .</p>
			<p>وعاد الهراوي ليقول " كنت اود الا اتكلم نظرا الى الظروف الشخصية . ولكن اؤيد ما قاله بعض الزملاء . واتعجب من معالي وزير الصحة التقني والدقيق في حساباته كيف يقبل ان يتم التصرف بالخزينة " . فرد حمادة : " لا هذا غير صحيح " .</p>
			<p>وتابع الهراوي " هذا التصرف كنت واجهته في الانتخابات النيابية وكلفني الشعب ان اقف في وجهه واعطاني في الوقت نفسه 5,67 في المئة من اصوات حوش الامراء " .</p>
			<p>بري " خلينا نحصر النقاش في الموضوع " .</p>
			<p>الهراوي " انا موكل ان ارفض تصرفا كهذا , اذ تفرض على المجلس قرارات تتخذ في الخارج " .</p>
			<p>وايد نائب " حزب الله " محمد فنيش موقف المعارضين وطلب في حال تقرر الموافقة على المساعدة ان تعطى مساعدات لمؤسسات منها ما هو تابع للحزب ( الهيئة الصحية - جهاد البناء ) .</p>
			<p>واوضح مقرر لجنة المال سليم سعادة " اننا رفضنا المساعدة لانها مرتبطة بمقام الرئاسة لئلا يجرنا هذا الموضوع الى صرف مساعدات لمؤسسات ترتبط بمقامات سياسية " .</p>
			<p>ورد النائب ميتا بكلام لم يسمع من مقاعد الصحافيين . فتدخل النائب الدويهي وخاطبه " مش مسموح هذا الحديث " . فرد ميتا " اسكت " . وتدخل بري لتهدئة الموقف , الا ان المبارزة استمرت وانطوت على تبادل التهديدات وسمع ميتا يقول " اذا بدك شرف الى الخارج " . وهم بمغادرة القاعة , فتصدى له الوزير فتوش واعاده , في وقت وقف النائب الدويهي قبالته لموافاته الى الخارج فتدخل نواب للتهدئة . وهنا اقترح واكيم اقفال باب النقاش بينما طلب نائب " حزب الله " السيد ابراهيم الأمين السيد " إحالة الامر على الهيئة العامة " .</p>
			<p>وطلبت النائبة معوض الحديث . فرد بري " انا لا امشي في هذا الموضوع في الحساسيات , وعلينا ان نبحثه بعيدا من هذه الاشكالات , وغير مسموح ان نسمع ما يقال هنا " . وتحدث كرامي وقال " انا لو كنت محل اصحاب المشروع لسحبته , يا ليت بعضهم موجود هنا , ويا ليت وزير الخارجية . . . " .</p>
			<p>فقاطعه الوزير بويز : " دولة الرئيس هذا مطروح من جانب الحكومة , الرجاء ان يوجه السؤال اليها " . فرد كرامي " اذا بدو يعود المشروع للدولة ماشي الحال " .</p>
			<p>وعادت معوض وطلبت الحديث , فرد بري ان " باب النقاش اقفل , وما بيصير هيك تعالج الأمور وانا حريص على المجلس وعلى ان يأخذ دوره " .</p>
			<p>وتحدث الوزير ايلي حبيقة فدافع عن المشروع مؤكدا " ان الوزارات المعنية تدعم اكثر من 119 هيئة انسانية وصحية اهلية وان هناك 50 بليون ليرة في موازنة وزارة الشؤون الاجتماعية لهذا الغرض . واذا كنا نريد وضع شروط لمساعدتها فالامر ينطبق على معظمها نظرا الى ان لها علاقة بالسياسيين " . وتمنى عدم اقحام هذا المشروع بملف الصراع السياسي وحصره بالشأن الانساني " واذا كنا لا نود دعم مثل هذه المؤسسة , فعلينا ان نفتش عن مؤسسة اخرى للقيام بهذا الواجب الوطني " .</p>
			<p>معوض : ما حكينا هيك .</p>
			<p>بري : انا ما اعطيتك الكلام .</p>
			<p>ورد الوزير حمادة : " ان المساعدة تقدم الى مشروع صحي كبير اعطيناه الاولوية لانه ليس مجرد مستوصف بسيط " . وهنا لفت الفرزلي الى مواقف ظهرت في مؤتمر صحافي تم التعرض فيه للمجلس النيابي فرد بري " انا اتصلت بالسيدة منى الهراوي وقالت ان ما قصدته هو الا يكون السادة النواب اطلعوا على المشروع " .</p>
			<p>وانقذ بري الموقف بطرح المشروع على التصويت , فأيده 48 نائبا بمن فيهم هو , في اول مرة يصوت منذ انتخابه رئيسا للمجلس , وكذلك نواب كتل التحرير والقومي الاجتماعي ما عدا سليم سعادة الذي امتنع , وجبهة النضال الوطني ونصف نواب الارمن لأن النصف الآخر امتنع عن التصويت , وعدد من النواب المستقلين , اضافة الى الوزراء النواب . وعارضه في الدرجة الاولى معظم نواب البقاع من بين الحاضرين ( ما عدا الوزيرين دلول وفتوش والنائب روبير غانم ) , والنائبة معوض وكتلة الوفاء للمقاومة . وامتنعت عن التصويت كتلتا الرئيسين كرامي والحص ما عدا النائب جوزف مغيزل .</p>
			<p>وهناك موضوع آخر أخذ حيزا من النقاش هو مطالبة بعض النواب بحذف بند في موازنة وزارة الاعلام ينص على اعطاء تلفزيون لبنان مبلغ 600 مليون ليرة لانتاج نشرات الاخبار . وقال الرئيس بري " ان نشرة الاخبار عندما لا يشرف عليها وزير الاعلام , فلا داعي لأن نقدم الاموال هباء " . واستشهد بتجربة الاعلام الرسمي في فرنسا في 1963 حين اقر بان تلفزيون الدولة هو ملك للمعارضة والحكومة بالتساوي . وصدق النواب على حذف هذا المبلغ بناء على اقتراح النائب محمد بيضون .</p>
			<p>وحين أثار النواب الاهمال الذي يعم الطرق الدولية والفرعية وطرق المناطق النائية , خلال مناقشة موازنة وزارة الاشغال , اوضح الرئيس الحريري ان الحكومة تعمل لجمع المعلومات عن الطرق التي تحتاج الى تأهيل , موضحا ان هذه المعلومات ستتوافر لديها خلال شهر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
