<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401310057" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" صقور فتح " تتبنى الهجوم على دورية عسكرية . اصابة 3 جنود اسرائيليين ومستوطن في غزة</headline>
		<text>
			<p>أعلنت مجموعة " صقور فتح " أمس مسؤوليتها عن جرح ثلاثة جنود اسرائيليين في هجوم بقنبلة يدوية على دورية عسكرية في قطاع غزة , في حين أكدت " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) مسؤوليتها عن جرح مستوطن في القطاع .</p>
			<p>واتصل شخص عرف نفسه بأنه عضو في مجموعة " أحمد أبو ريش " التابعة ل " صقور فتح " هاتفيا باحدى وكالات الأنباء الدولية وأعلن مسؤولية المجموعة عن الهجوم على الجنود في القطاع أول من أمس .</p>
			<p>وبثت الاذاعة الاسرائيلية ان الجنود كانوا في دورية في مخيم رفح على بعد 40 كيلومترا جنوب مدينة غزة وأصيبوا بجروح طفيفة نتيجة انفجار القنبلة .</p>
			<p>وانتهك الهجوم وقف اطلاق النار بين منظمة التحرير والجيش الاسرائيلي , الساري منذ وقعت المنظمة اتفاق سلام في واشنطن في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وأكد قادة المنظمة في قطاع غزة وتونس التزامهم وقف النار , لكن بعض " صقور فتح " في القطاع تعهدوا مقاومة حملة الاعتقالات الاسرائيلية لأعضاء " فتح " التي استؤنفت الاسبوع الماضي بعد توقف استمر شهورا .</p>
			<p>جرح مستوطن</p>
			<p>وأعلن الجيش الاسرائيلي ان مسلحين فلسطينيين أطلقوا النار أمس على مستوطن اسرائيلي في القطاع فجرح في ذراعه .</p>
			<p>وأعلنت حركة " حماس " في بيان ان كتائب " عزالدين القسام " التابعة لها نفذت الهجوم . وتعارض الحركة اتفاق السلام الذي وقعته المنظمة واسرائيل .</p>
			<p>وأوضح الجيش ان المستوطن أصيب بعدما أوقف سيارته على جانب الطريق قرب مستوطنة موراج . وكانت الاذاعة الاسرائيلية أفادت انه نقل الى مستشفى بئر السبع للعلاج . وأشار بيان للجيش الى أن فلسطينيا أحضر المستوطن الجريح الى نقطة مراقبة عسكرية .</p>
			<p>من جهة أخرى , ذكر مصدر عسكري أن عشرات من المستوطنين اليهود حاولوا مجددا مساء أول من أمس اقامة مستوطنة في الضفة الغربية المحتلة كان الجيش أخلاها مساء الجمعة بعد محاولة أولى نفذوها .</p>
			<p>وأغلق المستوطنون كل الطرق المؤدية الى موقع المستوطنة الجديدة قرب غوش ايتزيون , بين بيت لحم والخليل جنوب الضفة الغربية لمنع مرور العسكريين الاسرائيليين . لكن عناصر من الجيش عبرت الحاجز وأعلن القطاع منطقة مغلقة منع الصحافيون من دخولها .</p>
			<p>يذكر أن مجلس المستوطنات اليهودية في الضفة الغربية وقطاع غزة كان دعا الى العمل لمضاعفة عدد المستوطنات . وبعدما عدل أخيرا عن المشروع , تبنته مجموعة متطرفة تسمي نفسها " هذه أرضنا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
