<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401310058" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الكويت : لجنة في مجلس الأمة تقر رفع الحصانة عن نائب</headline>
		<dateline>سعد الشمري</dateline>
		<text>
			<p>وافقت اللجنة الاشتراعية في مجلس الأمة ( البرلمان ) الكويتي امس على طلب النيابة العامة رفع الحصانة عن النائب أحمد نصار الشريعان للمثول امامها للاستماع الى اقواله في شأن القضية التي رفعها ضده أحد المواطنين ( شرطي في وزارة الداخلية ) . وتتلخص وقائع القضية التي أثارتها احدى الصحف المحلية واشارت فيها الى ان النائب ( لم تسمه بل أشارت الى الاحرف الاولى من اسمه ) ضبط مع احدى الفتيات في منطقة صحراوية تقع فيها آبار نفطية . وأوضحت الصحيفة التي نشرت الخبر في تشرين الثاني الماضي ان النائب رفض الانصياع الى طلب رجل الشرطة ( رافع الدعوى ) والرد على استفساراته المرتبطة بأسباب وجوده في هذه المنطقة غير المأهولة سكانيا والمحظورة أمنيا في الوقت نفسه . ووفقا للمعلومات فان النائب تهجم على الشرطي واشبعه ضربا . ودلل الشرطي على شخصية النائب من خلال بطاقته الخاصة في مجلس الأمة .</p>
			<p>وأثارت هذه القضية ردود فعل واسعة كادت ان تدمر العلاقة بين السلطتين التنفيذية والتشريعية . ووصلت حدة الخلاف الى طلب مجموعة من النواب ضرورة استجواب وزير الداخلية الشيخ أحمد الحمود . لكن الوزير أكد انه " ضحية الحادث مثل النائب الشريعان الذي يعتبر الضحية " . وكان ثلاثة نواب طلبوا الاستجواب غير أن رئيس المجلس السيد أحمد السعدون جمد الطلب تحاشيا للتصادم بين السلطتين .</p>
			<p>ويتمتع وزير الداخلية بعلاقة طيبة مع النواب على رغم انه اكثر الوزراء الذين تم انتقادهم في المجلس . وهو أكد في وقت سابق ان وزارة الداخلية لم تقدم شكوى ضد النائب , وان الشرطي هو الذي قدمه بصفته مواطنا مستندا بذلك الى الدستور الكويتي الذي يعطي هذا الحق الى كل المواطنين .</p>
			<p>وأصر النائب الشريعان أمس على براءته من " الحادثة الملفقة . ويجب ان نعرف من وراء هذه الحادثة " . وزاد " انني تعرضت لمكيدة ولا استبعد ان اتعرض لها مرة أخرى " . وقال انه ابلغ رئيس المجلس بضرورة تصويت النواب لمصلحة رفع الحصانة عنه ويذكر ان النائب الشريعان طلب رفع الحصانة عنه لأكثر من 8 مرات للمثول أمام النيابة . غير أن لوائح المجلس تمنع التحقيق مع أي من اعضائه اثناء دورة الانعقاد . وتجيز تلك اللوائح حالات التحقيق عند انتهاء دورة انعقاد المجلس ( عادة في تموز / يوليو من كل عام ) .</p>
			<p>ولا يعد قرار اللجنة الاشتراعية نافذا الا بعد المصادقة عليه من مجلس الأمة الذي له الحق المطلق في رفض طلب النائب العام او قبوله . ولا تستطيع النيابة التحقيق مع النائب في اثناء عمل المجلس الا اذا طلبت التحقيق ولم تتلق ردا رسميا على طلبها من المجلس في مهلة شهر . وعندها يكون مبدأ رفع الحصانة نافذا .</p>
			<p>ويذكر ان مجلس الامة تلقى طلبا سابقا من النائب العام برفع الحصانة عن النائب سامي المنيس في برلمان 1976 , غير ان المجلس رفض الطلب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
