<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401310062" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اسرائيليون تظاهروا في الجولان تأييدا لانسحاب كامل . سورية تجدد رفضها الاتفاقات المنفردة</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>أكدت دمشق أمس ان الوثيقة التي قدمها رئيس الوفد السوري المفاوض السفير موفق العلاف الى الاسرائيليين في الجولة السادسة من المفاوضات لا تزال تشكل أساس تحقيق السلام في المنطقة , فيما ابرزت وسائل الاعلام الرسمية في دمشق مواقف ايجابية مشيرة الى تقدم في المسار السوري - الاسرائيلي . واكدت انه مرتبط بقبول الاسرائيليين الانسحاب التام من الجولان . وكررت سورية رفضها " الاتفاقات المنفردة والجزئية " .</p>
			<p>وقالت المصادر السورية ان فكرة شمولية الحل السلمي على كل المسارات هي " موقف عملي شددت عليه سورية حين نادت بالانسحاب الكامل والسلام الشامل " , وأشارت الى ان الوثيقة السورية " ما زالت تشكل الأساس الحقيقي والموضوعي لاقامة السلام العادل والشامل " . وتابعت ان سورية تنتظر طروحات اسرائيلية جديدة في شأن المواقف الثابتة الواردة في الوثيقة .</p>
			<p>معروف ان الوثيقة التي تتألف من تسعة بنود تتضمن اقرارا سوريا - اسرائيليا بالسعي الى تسوية عادلة وشاملة للصراع العربي - الاسرائيلي , وتشدد على ان يكون الحل في المسار السوري - الاسرائيلي شاملا في إطار الحل على باقي المسارات , وان يبحث الجانبان في الأمن لكل دول المنطقة بعد اقرار الاسرائيليين بالانسحاب الكامل من الجولان .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " الثورة " السورية أمس ان المفاوضات تستمر في واشنطن " وسط اجواء مشجعة اشاعتها النتائج الايجابية " للقمة السورية - الاميركية . وأضافت في مقال تحت عنوان " التفاؤل " : " إذا وصف وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر هذه المفاوضات بأنها مشجعة جدا فلا شك انه بنى ذلك على مدى ما لمسه من جدية وتجاوب في الموقف السوري " .</p>
			<p>ودعت صحيفة " تشرين " الحكومية السورية اسرائيل الى " التقدم بطروحات جديدة تنص على الالتزام بالانسحاب الشامل من الأراضي العربية المحتلة , وتحقيق السلام العادل والشامل في المنطقة , انسجاما مع المبادرة السورية التي تنص على الاستعداد لاقامة السلام الشامل مقابل الانسحاب الشامل " .</p>
			<p>وكتبت الصحيفة أن " رؤساء الوفود الاسرائيلية ما زالوا يتحدثون في العموميات والشكليات والثانويات ولم يتطرقوا للجوهري والأساسي " .</p>
			<p>واعتبرت ان " هذه المواقف لا يمكن أن تفسح في المجال أمام تحقيق أي تقدم " وحضت اسرائيل على العمل لكسر الجمود في المفاوضات من خلال " تغيير طروحاتها ومناقشة القضايا الخاصة بالانسحاب والسلام الشامل " .</p>
			<p>يذكر أن المفاوضات العربية - الاسرائيلية استؤنفت في واشنطن الاثنين الماضي على مستوى رؤساء الوفود , بعد لقاء القمة بين الرئيس السوري حافظ الأسد والأميركي بيل كلينتون في جنيف .</p>
			<p>وكان كلينتون أعلن التزام بلاده والتزامه الشخصي العمل على تحقيق السلام العادل والشامل في المنطقة على أساس مبادلة الأرض بالسلام , بينما أعلن الرئيس الأسد الاستعداد لاقامة علاقات عادية مع اسرائيل في اطار اتفاق سلام شامل .</p>
			<p>وذكرت صحيفة " تشرين " ان سورية " من أجل تفعيل مفاوضات واشنطن تريد أن تسمع جديدا من الجانب الاسرائيلي , وحينذاك يمكن القول ان تقدما ما حصل في هذه المحادثات . الجديد المطلوب من اسرائيل يتحدد بموقف جدي وجذري يتجاوب مع مقومات السلام العادل والشامل , ويرتقي بالتالي الى الموقف السوري الذي عبر عنه الرئيس حافظ الأسد في قمة جنيف " .</p>
			<p>وشددت على ان " سورية ما زالت ملتزمة جعل السلام خيارها الاستراتيجي , ستستمر في العمل لتحقيق التقدم المطلوب لعملية السلام " , واستدركت ان ذلك يتطلب " تجاوبا اسرائيليا للالتزام بالانسحاب الشامل من الأراضي العربية المحتلة وتنفيذ قرارات الأمم المتحدة " .</p>
			<p>وجددت رفض سورية " الاتفاقات المنفردة والجزئية " , وكررت أن " السلام الشامل فقط هو السلام الذي يمكن أن تكتب له الحياة في هذه المنطقة . ان التسويات الجزئية والصفقات المنفردة كما تؤكد تطورات الأحداث في السنوات الأخيرة خاصة بعد توقيع اتفاق غزة - أريحا , لم تصنع سلاما ولم تحقق أمنا بل زادت الأوضاع تعقيدا وأبعدت عملية السلام عن أهدافها " .</p>
			<p>الى ذلك تظاهر حوالى مئة اسرائيلي أول من أمس في هضبة الجولان التي احتلتها اسرائيل عام 1967 وضمتها عام 1981 اعرابا عن تأييدهم لاعادة الهضبة الى سورية مقابل سلام كامل .</p>
			<p>ورفع المتظاهرون الذين جاء معظمهم من تل أبيب وضواحيها لافتات ووزعوا منشورات تدعو المستوطنين اليهود في الجولان ( عددهم 12 ألفا ) الى " القبول بثمن السلام " مع سورية .</p>
			<p>ووبخ سكان عدد من المستوطنات في الهضبة المتظاهرين واتهموهم بأنهم يريدون " بيع " الجولان ب " أبخس الأثمان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
