<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401310069" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>موسكو : دعوات نيابية لتشكيل " لوبي " موال للعرب</headline>
		<dateline>جلال الماشطة</dateline>
		<text>
			<p>دعا عدد من نواب البرلمان الروسي الى مراجعة شاملة للعلاقات مع البلدان العربية واقامتها على أسس استراتيجية قوامها المصالح الاقتصادية والجيوسياسية المشتركة , ولاموا العرب لأنهم " يتابعون من غير اكتراث تقوض مواقعهم الاستراتيجية في روسيا " . وتكمن أهمية اللقاء الذي نظمه مركز الأبحاث السياسية وشارك فيه عدد من السفراء ورجال الأعمال العرب ووزارة الخارجية الروسية في كون النواب الحاضرين لا يمثلون القوى السياسية المعروفة تقليديا بمناصرتها للعرب كالشيوعيين الذين ينطلقون من دوافع ايديولوجية أو حزب فلاديمير جيرينوفسكي المتطرف الذي يقيم علاقات قوية مع العراق .</p>
			<p>وتوحي مشاركة نواب من أحزاب تنتمي الى كتل الوسط ولها علاقات مع المؤسسات الصناعية والنفطية والعسكرية بوجود قوى فاعلة داخل روسيا تسعى الى وقف التفكك في الروابط مع البلدان العربية انطلاقا من مصالح وطنية روسية .</p>
			<p>وأشار النائب فاسيلي ليبيتسكي رئيس حزب " روسيا الحرة " رئيس اللجنة التنفيذية لائتلاف " الاتحاد المدني " الذي يضم حركات وأحزاب الوسط الى ان المجموعات التي وصفت نفسها بالديموقراطية وتولت الحكم في روسيا بعد انهيار الاتحاد السوفياتي اعتبرت الصلات مع العرب " إرثا ثقيلا من النظام الشيوعي " ومن هذا المنطلق الايديولوجي أخذت تعمل على تقليص الروابط مع العرب الذين لم يحركوا ساكنا للدفاع عن مواقعهم الاستراتيجية في روسيا وتعزيزها .</p>
			<p>وأشار البروفيسور فلاديمير ايسايف رئيس قسم الاقتصاد في معهد الاستشراق الى ان الاتحاد السوفياتي قبل انهياره كان يحصل على 8 - 10 بلايين دولار سنويا من التبادل التجاري والتعاون التكنولوجي مع البلدان العربية اضافة الى 54 بليون دولار حصل عليها من مبيعات الأسلحة خلال فترة 1982 - 1989 , أي بمعدل سبعة بلايين سنويا . وأوضح ان النفط العربي كان يغطي كل التزامات الاتحاد السوفياتي الخارجية ويعاد تصديره الى بلدان افريقية وأوروبية والى الهند . واضافة الى ذلك , كانت المنتجات العربية تسد احتياجات الاتحاد السوفياتي من التمور بنسبة 400 في المئة ومن الأنسجة والقطنيات بنسبة 75 في المئة ومن العطور بنسبة 25 في المئة , وكان الرصيد الايجابي في التعامل مع البلدان العربية يستخدم لشراء حبوب وسلع من البلدان الغربية . وخسرت روسيا الآن الكثير من مواقعها في الأسواق العربية , ما يعيق تسديد الديون المستحقة لها التي قدرها ايسايف ب 25 - 30 بليون دولار . وفي رأي الجنرال نيكولاي ستولياروف نائب رئيس لجنة الشؤون الجيوسياسية أحد أقطاب كتلة النواب المستقلين ان انتظام هذه العلاقات مجددا يقتضي من العرب تفهم التوجهات الحالية لموسكو التي قال انها لم تعد تطمح الى التوسع أو الوجود العسكري والايديولوجي بل تريد اقامة نظام يكفل تكاملها مع الأسرة الدولية من دون ان يحرمها الندية والتكافؤ .</p>
			<p>ويرى نواب الوسط ان " التوجه الأطلسي " الذي ساد السياسة الخارجية الروسية خلال السنتين الماضيتين أدى الى ظهور عقبات كأداء تعترض اقامة علاقات طبيعية مع العرب . وأوضح النائب فياتشيسلاف نيكونوف عضو لجنة الشؤون الدولية في البرلمان والمنتمي الى حزب " الوحدة والوفاق " الاصلاحي المعتدل ان شعار روسيا هو نسر ذو رأسين يتطلع احدهما الى الغرب والثاني الى الشرق , فيما كانت السياسة الفعلية أدت الى توجه احادي وأسفرت عن عزل روسيا وفقدان روابطها الاقتصادية والسياسية مع مجموعة واسعة من البلدان .</p>
			<p>بيد ان النواب الروس ينتقدون من جانب آخر العرب الذين " سلموا من دون مقاومة " مواقعهم في روسيا على رغم التقارب الموضوعي في المصالح بين الطرفين . ذلك ان روسيا اضطرت بفعل المصاعب الاقتصادية الى تصدير الخامات , وخصوصا حوامل الطاقة , بأسعار منخفضة , ما أدى الى هبوط شامل في أسعار النفط والخامات الأخرى . وأشار النائب ليبيتسكي الى ان الغرب يسعى الآن الى السيطرة على مواقع مهمة في مجمع النفط والغاز الروسي , الأمر الذي سيؤدي الى مزيد من الانخفاض في الأسعار ويحول روسيا من " بلد ينتمي اقتصاديا الى مجموعة الشمال الى بلد يقف عند خط الاستواء من دون تغير نحو الأحسن " . ودعا العرب الى مجابهة هذا الخطر باستثمار رساميل في المجمع النفطي الروسي .</p>
			<p>وردا على اعتراض خبراء عرب في شأن أخطار الاستثمار في روسيا قال ليبيتسكي ان الغرب يوظف أموالا وفق رؤيا مستقبلية استراتيجية , فيما العالم العربي الذي لديه فائض مالي يمكنه ان ينافس البلدان الغربية مؤمنا لنفسه تأثيرا جيوسياسيا الى جانب تفادي الأخطار المترتبة على احتمال فقدانه السيطرة على أسواق النفط . وزاد ان هذا يقتضي تحولات مهمة في السياسة الخارجية الروسية من جهة , ويتطلب من جهة أخرى استعدادا من العرب للتعويض عن بعض المساعدات التي قد تحجبها البلدان الغربية عن موسكو في حال حصول التحولات المذكورة . وقال ل " الحياة " أحد السفراء العرب ان هذا " الطرح المهم والخطير هو دعوة صريحة لانشاء لوبي موال للعرب " على أسس جديدة , واقامة حوار دائم بين الطرفين يستند الى المصالح وليس الايديولوجيا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
