<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401310071" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>مصادر استخبارات في لندن : العراق يستعيد قدراته العسكرية</headline>
		<text>
			<p>ذكرت مجلة أميركية ان العراق استعاد معظم القدرات العسكرية التي كانت لديه قبل حرب الخليج .</p>
			<p>ونقلت مجلة " يو . إس نيوز أند وورلد ريبورت " عن مصادر الاستخبارات في لندن ان الجيش العراقي أصبح حجمه نصف ما كان عليه قبل الحرب , لكنه استعاد 80 في المئة من قدراته من ناحية التسليح .</p>
			<p>وأضافت ان العراق كان لديه قبل الحرب 5500 دبابة أكثر من نصفها " سوفياتية " الصنع قديمة من طراز " تي - 54 " و " تي - 59 " . وذكرت ان العراق لديه الآن 2500 دبابة معظمها " سوفياتي " الصنع من طراز " تي 72 " .</p>
			<p>واوضحت ان القوات الجوية العراقية التي منيت بخسائر كبيرة لديها الآن 400 طائرة جاهزة لمهمات قتالية .</p>
			<p>وأورد التقرير ان العراق أعاد بناء صناعته العسكرية وان لديه الآن 200 مصنع , وأشار الى ان الحظر الدولي ينتهك على نطاق واسع . يذكر ان رئيس اللجنة الخاصة التابعة للأمم المتحدة المكلفة نزع أسلحة الدمار الشامل العراقية رالف اكيوس سيزور العراق في الثاني من شباط ( فبراير ) المقبل لمناقشة قضايا تتعلق بالتسلح العراقي وتنفيذ القرار 715 .</p>
			<p>وفي المنامة قال مسؤول في الأمم المتحدة أمس ان المنظمة الدولية ستحتاج الى بعض الوقت قبل بدء تطبيق الرقابة الطويلة الأمد على التسلح العراقي . وقال الخبير الدولي نيكيتا سميدوفيتش : " الآلية التي نقيمها لهذه المهمة كبيرة وتعد سابقة " . وأضاف : " بصراحة هذه المهمة تحتاج الى وقت " . وعاد سميدوفيتش من بغداد السبت حيث قاد فريقا دوليا عمل على إعداد المراحل الأولية لبرنامج الرقابة الطويلة الأمد .</p>
			<p>وكان أكيوس أكد انه يحتاج الى ستة اشهر بعد تطبيق آلية المراقبة قبل ان يعلن التزام العراق قرارات الرقابة على تسلحه . ورفض سميدوفيتش تحديد المدة التي يحتاجها لتطبيق آلية الرقابة , لكن طبيعة تحركات المسؤولين الدوليين في المنطقة تشير الى ان الامر يتطلب شهورا .</p>
			<p>على صعيد آخر , أفادت وكالة الانباء الرسمية الايرانية أمس ان مقاتلي " الحركة الاسلامية في شمال العراق شنوا خلال الأيام العشرة الأخيرة عشر هجمات على مواقع الاتحاد الوطني الكردستاني الذي يتزعمه السيد جلال طالباني .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن مصدر كردي عراقي مطلع أن أربعة من مقاتلي " الاتحاد الوطني " قتلوا في آخر هجوم الخميس الماضي طاول مخيما للاتحاد في خورمال , شمال شرقي العراق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
