<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401310074" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>واشنطن : لم نبلغ الخرطوم تحذيرا من شن هجوم على المتمردين . أنباء عن تحرك في مجلس الأمن لحظر بيع السودان أسلحة</headline>
		<dateline>أحمد حسن دحلي - حسن سندروسي</dateline>
		<text>
			<p>أكد مسؤولون اميركيون أن واشنطن لم تبلغ الخرطوم أي تحذير من انها ستسعى الى الدعوة لفرض نوع من العقوبات الدولية ردا على بدئها هجوما على مواقع المتمردين في جنوب السودان . وتحدثت مصادر سودانية معارضة وأخرى فرنسية رسمية عن استعدادات لاصدار قرار في مجلس الأمن يقضي بحظر بيع الأسلحة الى السودان , وافادت أن الخرطوم تأمل ب " فيتو " فرنسي على هذا القرار في اطار التعاون الامني بين البلدين .</p>
			<p>وأبدت وسائل الاعلام الفرنسية أخيرا اهتماما خاصا بالسودان , ونشرت مجلة " جون أفريك " الأسبوعية وصحيفة " لوفيغارو " حوارات مع الرئيس عمر البشير وزعيم " الجبهة الاسلامية القومية " الدكتور حسن الترابي الذي أكد في حديثه الى " لوفيغارو " أن السودان ليس لديه عقد في تعامله مع فرنسا على عكس بريطانيا " وحسنا فعلت الحكومة السودانية عندما اختارت باريس وليس لندن محطة أساسية للرحلات الدولية لخطوطها الجوية واشترت طائرات مدنية فرنسية " .</p>
			<p>وزاد أن وضع السودان يختلف عن وضع ليبيا في العلاقات الدولية " فلا أحد يستطيع اتهام السودان بتفجير طائرات والخرطوم تحترم الحظر الجوي على ليبيا " .</p>
			<p>وقال : " فاتحت قادة الجبهة الاسلامية للانقاذ في الجزائر بضرورة فتح حوار مع فرنسا حفاظا على وحدة الجزائر " . ورأى أن جبهة الانقاذ تفتقد " التنظيم الدقيق " .</p>
			<p>وأشارت اذاعة " فرنسا الدولية " الى ان دوائر الاستخبارات الفرنسية مهتمة بالحصول على معلومات محددة عما يجري في جنوب ليبيا وفي طرابلس " ويبدو أن الطرف السوداني مؤهل أكثر من غيره لأداء هذا الدور " .</p>
			<p>وتحدثت عن تعاون جهاز الاستخبارات السوداني مع الاستخبارات الفرنسية في شأن تحديد هوية " الأفغان الجزائريين " وبعض اعضاء جبهة الانقاذ . وأكدت أن ممثلين لوزارة الداخلية الفرنسية شاركوا في محادثات جرت بين جهازي الاستخبارات وكشفتها بداية الأسبوع الماضي نشرة " رسالة المحيط الهندي " الفرنسية . وأوضحت الاذاعة ان الوزارة تخشى تنفيذ الجزائريين تفجيرات عشوائية في أماكن عامة في فرنسا انتقاما من موقف الحكومة الفرنسية المتعاطف مع الحكومة الجزائرية .</p>
			<p>في المقابل يبدو أن فرنسا تتحرك بعيدا عن أضواء الاعلام في اطار الاتحاد الاوروبي لفك طوق العزلة التي يعانيها السودان .</p>
			<p>وافادت مصادر سودانية معارضة وأخرى فرنسية رسمية أن مجلس الامن يستعد لاتخاذ قرار يحظر بيع أسلحة الى السودان , وأن الحكومة السودانية تأمل بأن تحول باريس دون صدور هذا القرار باستخدام حق النقض ( الفيتو ) .</p>
			<p>وفي واشنطن أكد مسؤول اميركي أن " لا هدف يستحقق من هجوم فصل الجفاف الذي تعتزم الحكومة السودانية شنه على مواقع الحركة الشعبية لتحرير السودان في جنوب البلاد " . وتابع : " لن يكون هناك منتصرون أو أبطال في هذه الحرب . كل ما سيحدث هو مزيد من القتل , وهذا الجانب أو ذاك سيسيطر على بلدات اضافية في حين ستتعطل أعمال الاغاثة ( . . . ) ونحن لم نتحدث مع الحكومة السودانية عن أي تحذيرات , وانما طلبنا منها معاودة العملية السلمية التي يقود الوساطة فيها الرئيس الكيني دانيال آراب موي " .</p>
			<p>وزاد أن الولايات المتحدة تأمل خصوصا في مشاركة السودان في اجتماع قادة الدول المقرر في نيروبي . واضاف : " لم نبلغ الخرطوم أي تحذيرات في شأن عمل دولي ضدها اذا نفذت الهجوم على مواقع المتمردين , لكننا نعرف انهم تلقوا رسالتنا ومفادها أن الهجوم ليس أمرا جيدا وسيزيد فقط معاناة المواطنين , ويعرض فرص الحل السلمي للخطر " .</p>
			<p>وعبر عن انزعاجه من توجه الخرطوم في شأن معالجة الوضع في الجنوب , وعدم التعامل مع دعوات واشنطن الى البحث عن حل سلمي للمشكلة بصورة جدية . ورأى ان الخرطوم " تعارض تلقائيا أي آراء تدعمها الولايات المتحدة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
