<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401310075" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>مصر : اصابة شرطي واكتشاف مصنع أسلحة</headline>
		<text>
			<p>شهدت مدينة ملوي التابعة لمحافظة المنيا في الصعيد المصري أمس استنفارا أمنيا بعدما أطلق متطرفان النار على شرطي فأصاباه بجروح خطرة نقل على اثرها الى المستشفى .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان الشرطي السري محمد درويش عثمان من مباحث أمن الدولة , واتهم " الجماعة الاسلامية " بتنفيذ الهجوم .</p>
			<p>واعتقلت قوات الأمن في محافظة سوهاج ( وسط الصعيد ) أمس صاحب مصنع للأسلحة في قرية سلامون التابعة لمدينة طما . وقال مصدر أمني ان صاحب المصنع لبيب حسن فرغلي ( 45 عاما ) اعترف خلال التحقيقات بأنه اعتاد بيع الأسلحة للمتطرفين لاستخدامها في الهجمات على رجال أمن , وبأنه أقام قبل سنوات المصنع الذي انتج معظم الأسلحة التي يستخدمها المتطرفون في قرية سلامون , والأسلحة المستخدمة في الهجوم على مخفر شرطة القرية الاسبوع الماضي . وأوضح ان قوات الأمن شنت حملة واسعة لاعتقال متطرفين أرشد المتهم عنهم , واعتقلت ستة منهم بدأت معهم التحقيقات .</p>
			<p>وفي أسيوط استكملت قوات الأمن حملة دامت اسبوعا لاعتقال المتطرفين . وأوضح مصدر أمني ان الحملة شملت كل مدن المحافظة وقراها واعتقل 170 متطرفا بينهم 40 من المتورطين في اخفاء قادة فارين والتستر عليهم . وأضاف ان قوات الشرطة " ركزت حملاتها على الأماكن التي أكدت التحريات تردد الارهابيين عليها خصوصا في جزيرة البداري وأبو تيج والقوصية وديروط ومنفلوط ومزارع الموز والنخيل التي يستغلها المتطرفون للاختباء فيها " .</p>
			<p>ومن بين المعتقلين محمود عبدالحكيم ورجب بركات وجمعة أنور محمد ( أمير الجماعة الاسلامية في قرية بني قرة ) ومصطفى محمود أحمد وعصام راضي عبدالرحمن ومحمد قطب البيطار وكامل عبدالرحيم محمد وأحمد ابراهيم محمد وسمحي رشدان وعبدالرحيم حمادة حبيب .</p>
			<p>وأكد المصدر انه عثر في حوزة المتهمين على منشورات تطالب بقلب نظام الحكم , وعدد من أشرطة الكاسيت التي تحوي خطبا للدكتور عمر عبدالرحمن زعيم " الجماعة الاسلامية " .</p>
			<p>وفي القاهرة شهدت منطقة حدائق حلوان ( جنوب ) مساء أول من أمس استنفارا أمنيا بعدما عثر سكان شارع العوادي على قنبلة قرب مكان اختبأ فيه متطرفون اعتقلوا في المعصرة قبل نحو اسبوعين . وعثرت قوات أمن على قنبلة معدة للتفجير وأبطلت مفعولها .</p>
			<p>من جهة أخرى , أجرى المكتب الفني للنائب العام مساء أول من أمس تحقيقا مع الصحافي مجدي أحمد حسين رئيس تحرير صحيفة " الشعب " المعارضة في شأن البلاغين اللذين قدمهما رئيس ديوان رئيس الجمهورية الدكتور زكريا عزمي والنائبة في مجلس الشعب السيدة ثريا لبنه . وذكر كل منهما في بلاغه ان جريدة " الشعب " تعرضت لهما بالسب خلال تناولها قضية مخالفات ملياردير مدينة نصر فوزي السيد . وأشار مجدي أحمد حسين الى ان الجريدة " لا تهدف الى التجريح الشخصي لأي مسؤول لكنها تطالب بأن تشمل تحقيقات النيابة الوقائع التي ذكرتها عن علاقة الملياردير فوزي السيد ببعض المسؤولين وألا يقتصر التحقيق على صغار الموظفين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
