<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401310076" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>محامي عمر عبدالرحمن يحمل زكي بدر مسؤولية العنف</headline>
		<dateline>محمد صلاح الدين - أحمد السكري</dateline>
		<text>
			<p>شهدت محكمة أمن الدولة العليا في مصر التي تنظر في قضية أحداث مسجد الشهداء المتهم فيها الدكتور عمر عبدالرحمن زعيم " الجماعة الاسلامية " و 48 من اتباعه جلسة عاصفة أمس . واتهم محامي عبدالرحمن السيد منتصر الزيات اللواء زكي بدر وزير الداخلية السابق بأنه " المسؤول الأول عن كل ما شهدته مصر خلال السنوات الماضية وحتى الآن من أعمال عنف وعنف مضاد " .</p>
			<p>وقال الزيات في مرافعته أمام المحكمة : ان اللواء بدر استهل فترة توليه منصب وزير الداخلية بإقتحام أحد المساجد في مدينة أسوان واعتقل 60 شخصا , مشيرا الى أنه ( الزيات ) كان بين الموجودين في المسجد واعتقل . وأضاف أن بدر " ارتكب عمليات تصفية جسدية لبعض الشباب من أعضاء الجماعات الدينية من بينهم ماجد العطيفي والدكتور علاء محيي الدين " مؤكدا ان سياسة زكي بدر " أدت الى ظهور عنف مضاد من جانب الجماعات الدينية كأمر طبيعي ضد السلطة التي كان بدر يمثلها " .</p>
			<p>وعقد الزيات مقارنة بين بدر وسلفه اللواء أحمد رشدي , فقال ان فترة تولي الأخير منصب وزير الداخلية " شهدت استقرارا أمنيا بسبب إتاحة الفرصة لقدر من الحرية والديموقراطية ووقف عمليات الاعتقال والسماح للأحزاب السياسية وعلماء الاسلام بالعمل في حرية ما أدى الى تسابق الأحزاب خلال الانتخابات التي جرت في العامين 84 و 1987 على التنافس على اعلان حرصهم على المناداة بتطبيق الشرعية الاسلامية " . ودفع الزيات ببطلان التحريات في القضية على أساس ان الذين قاموا بها هم من رجال الشرطة في محافظة الفيوم " وهم صدر ضدهم حكم قضائي من محكمة القضاء الاداري بوقف قرارهم بمنع الدكتور عبدالرحمن من التنقل داخل مدينة الفيوم " . وهاجم الزيات المستشار عبدالسميع شرف الدين المحامي العام لنيابة أمن الدولة العليا , وقال ان النيابة تبنت في مرافعتها الخط السياسي للحكومة في حين أن النيابة تعتبر ضمير الأمة . وقال ان المستشار شرف الدين " عرض بالمتهمين ووصفهم بالنفاق , كما وصف الدكتور عمر عبدالرحمن بأنه رأس الأفعى " . وهنا رد عليه رئيس المحكمة وقال ان المحكمة شطبت عبارة " رأس الأفعى " من محضر الجلسة التي ترافع فيها المستشار شرف الدين .</p>
			<p>وحدث توتر شديد في قاعة المحكمة حين طلب الزيات ضم ملف خدمة المستشار شرف الدين الى أوراق القضية " لبيان مدى أحقيته في تولي منصبه " .</p>
			<p>من جهة أخرى , نفى اللواء زكي بدر عضو مجلس الشورى المصري ان يكون وجه اتهامات الى الصحافيين المصريين بتقاضي رشاوى من خلفه اللواء عبدالحليم موسى مقابل التغاضي عن مخالفاته . وأكد بدر في بيان أدلى به أمام مجلس الشورى المصري أمس تقديره واعزازه للصحافة والصحافيين وأنه أبلغ الى نقيب الصحافيين السيد ابراهيم نافع بهذا البيان معلنا تحديه لمن يثبت انه وجه أي اتهامات للصحافين .</p>
			<p>وأكد ان نشر ما جرى في جلسات برلمان مجلس الشورى " أمر لا يجوز طبقا للمادة 230 من قانون العقوبات حتى لو لم يتضمن جريمة " . وقال انه يكن للصحافة والصحافيين ونقيب الصحافيين " كل تقدير واعزاز " وأكد انه لم يصدر عنه اتهام لأي صحافي بالرشوة . وأوضح بدر انه علم بأن ابراهيم نافع نقيب الصحافيين أرسل كتابا الى الدكتور مصطفى كمال حلمي رئيس المجلس جاء فيه ان زكي بدر " أدلى بتصريحات أمام لجنة الأمن القومي نسب فيها الى عبدالحليم موسى انه قام بتقديم رشوة 250 ألف جنيه لبعض الصحافيين مقابل تغاضيهم عن مخالفاته " .</p>
			<p>وأضاف بدر ان رسالة نافع تضمنت طلب تقديم زكي بدر الى نقابة الصحافيين المستندات التي تؤكد حصول الصحافيين على رشاوي " لمحاسبة المخطئ او الدفاع عن مصالح الصحافيين اذا ثبت العكس " . وأضافت الرسالة ان نافع طلب من الصحافيين عدم اللجوء للقضاء الا بعد انتهاء المهلة المحددة لزكي بدر لتقديم المستندات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
