
<root>
<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401310001" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>المنتخب السعودي يتابع عملية التغيير بقيادة بينهاكر</headline>
		<dateline>أشرف محمود</dateline>
		<text>
			<p>يبدأ اليوم المنتخب السعودي لكرة القدم دورته التدريبية المغلقة الثانية في جدة التي ستستمر زهاء شهر ينتقل بعدها الى معسكره الثالث في فرنسا المحطة الاخيرة التي ستسبق الذهاب الى الولايات المتحدة .</p>
			<p>ويدخل الدورة الجديدة 26 لاعبا بعد استبعاد أربعة لاعبين , منهما اثنان بداعي الاصابة هما المهاجم فهد المهلل والمدافع عبدالرحمن الرومي اللذان سيخضعان للمعالجة . اما اللاعبان الآخران فهما محمد شليه لاعب الاهلي وخالد التيماوي لاعب الهلال . واللاعبون ال 26 هم : ماجد عبدالله ( قائد الفريق ) , محمد عبدالجواد , احمد جميل , محمد خليوي , عبدالله سليمان , عبدالله صالح , محمد القرني , سالم سرور , صالح الداود , فؤاد أنور , منصور الموينع , حمزة صالح , خالد مسعد , منصور الموسى , محمد الدبيبي , محمد الدعيع , حسين الصادق , خالد الدحيدح , نزار عباس , سعيد العويران , سامي الجابر , محمد لطف , فهد الكلثم , فهد الغشيان , حمزة ادريس , سليمان الرشودي .</p>
			<p>ويقود تدريب المنتخب السعودي الهولندي ليو بنيهاكر الذي تولى المهمة مطلع كانون الأول ( ديسبمر ) الماضي والذي أكد أكثر من مرة ان باب الانضمام الى صفوف المنتخب سيظل مفتوحا امام المجتهدين الذين يقدمون مستويات جيدة وثابتة مع فرقهم في مباريات كأس الدوري , كما حدث مع الكلثم والدحيدح والغشيان والرشودي الذين انضموا منتصف كانون الثاني ( يناير ) الجاري . وسيظل باب المنتخب مفتوحا لانضمام عناصر جدد حتى ما قبل سفر الفريق الى فرنسا خلال آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وكانت المرحلة الاولى لاستعداد المنتخب التي استضافتها الرياض خلال كانون الثاني على ملعب رعاية الشباب في الملز مرحلة " تغيير جلدة " الفريق , فالمعروف ان السعوديين اعتادوا اللعب على الطريقة البرازيلية التي تعتمد على المهارة الفردية . وهذا الأمر يعود الى الاعتماد على المدربين البرازيليين , ومنهم تيلي سانتانا , ماريو زاغالو , كارلوس البرتو الذين اثروا كثيرا في الكرة السعودية . الا ان المفاجأة الكبيرة التي فجرها الاتحاد السعودي فور تأهل المنتخب الى نهائيات كأس العالم تمثلت في التعاقد مع مدرب ينتمي الى المدرسة الاوروبية التي تعتمد على اللياقة البدنية العالية .</p>
			<p>ومنذ البداية أعلن بينهاكر " ان المهمة صعبة وتتضمن تغييرا جوهريا في اسلوب لعب السعوديين الذين اعتادوا طوال السنوات الماضية اللعب حسب الطريقة البرازيلية " .</p>
			<p>وعمد المدرب الى خوض عدد من المباريات التجريبية مع فرق متدرجة القوة , بدأت مع فريق ا لكوكب أحد فرق الدرجة الثانية لينفذ اللاعبون الطريقة الجديدة 3 - 4 - 3 التي اراد من ورائها كشف قدرات اللاعبين ومدى تجاوبهم مع التغيير . وفاز المنتخب بهدفين فقط على رغم فارق المستوى بين لاعبي الفريقين .</p>
			<p>وجاءت المباراة الثانية مع الشعلة من الدرجة الثانية أيضا وفاز المنتخب بهدفين في مقابل هدف واحد , ولم يقدم الفريق المستوى المأمول . وفي المباراة الثالثة التقى الرائد أحد فرق الدوري الممتاز وهزمه بخمسة أهداف نظيفة بهدفين فقط على فريق الحمادة أحد فرق الدرجة الثانية . وكان بينهاكر يلعب كل مباراة بتشكيلة مختلفة للوقوف على مستوى جميع اللاعبين المشاركين في المعسكر ما عدا المصابين ماجد عبدالله وخالد مسعد ومنصور الموينع وعبدالرحمن الرومي وحسين الصادق الذين كانوا يمارسون تدريبات العلاج الطبيعي .</p>
			<p>وكان أول الاختيارات الجادة مع منتخب الصين الذي التقاه المنتخب السعودي مرتين ففاز في الأولى بهدف للا شيء وتعادلا في الثانية بهدف لكل منهما . واعتبر المدرب نتيجتي اللقاءين جيدتين لأن رحلة الاعداد ما زالت في بدايتها .</p>
			<p>واليوم تبدأ المرحلة الثانية وينتظر أن تشهد انضمام عدد من اللاعبين الجدد والقدامى قد يكون من بينهم النجمان فهد الهريفي ويوسف الثنيان اللذان كانا اوقفا لمدة عام عن اللعب لتخاذلهما ابان مشاركة المنتخب السعودي في دورة كأس الخليج ال 11 التي أجريت في الدوحة عام 92 الا انهما عادا الى اللعب منذ اواخر تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401310002" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اولريكه ماير تخسر معركتها مع الموت</headline>
		<text>
			<p>خسرت المتزلجة النمسوية اولريكه ماير معركتها مع الموت وتوفيت مساء أول من أمس السبت في مستشفى مورنو ( ألمانيا ) متأثرة بجراحها بعد تعرضها لحادث خطير فقدت خلاله السيطرة على مزلاجيها خلال سباق في الانحدار يشكل إحدى إحدى مراحل كأس العالم للتزلج على حلبة غارميش بارتنكيرشن الالمانية .</p>
			<p>وكانت ماير فقدت السيطرة على احد مزلاجيها في السباق فسقطت وارتطم رأسها بعمود وبالمزلاج ففقدت وعيها وأجريت لها إسعافات أولية قبل نقلها في طائرة مروحية الى المستشفى . وقال كارل فلوك الطبيب الذي اشرف على معالجتها إنها احتاجت الى تدليك عضلات القلب والى الاوكسيجين لمساعدتها في التنفس . لكن الإسعافات لم تكن كافية وما لبثت أن فارقت الحياة .</p>
			<p>وسبق للمتزلجة الراحلة ان احرزت كأس العالم في التعرج العملاق مرتين عامي 89 و 91 . وهي كانت تتمتع بعشر سنوات من الخبرة على البساط الابيض .</p>
			<p>ولدت في 22 تشرين الاول ( اكتوبر ) 1967 في روريس ( النمسا ) , وحققت افضل نتيجة لها في كأس العالم السنة الماضية عندما حلت خامسة في الترتيب العام وثانية في التعرج الطويل .</p>
			<p>وكان اختصاص ماير سباق التعرج العملاق التي توجت فيه بطلة للعالم عام 1989 في فايل ( كولورادو ) , علما انها كانت حاملا في شهرها الثاني ! وعاودت الكرة في سالباخ ( النمسا ) عام 91 .</p>
			<p>وكانت تطمح إلى احراز ميدالية في الاولمبياد الشتوي الذي تستضيفه مدينة ليلهامر النروجية منتصف الشهر المقبل , على أن تعتزل المسابقات بعد ذلك . . .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401310003" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>كأس الكؤوس العربية الرابعة . من هما طرفا المباراة النهائية ?</headline>
		<dateline>فايز عبدالهادي</dateline>
		<text>
			<p>بعد راحة دامت يوما واحدا تقام اليوم على ملعب حمد بن خليفة في الدوحة مباراتا نصف النهائي في البطولة العربية الرابعة للأندية بطلة الكؤوس في كرة القدم , فيلعب في المباراة الأولى الموردة السوداني بطل المجموعة الأولى مع القادسية السعودي ثاني المجموعة الثانية , ومن المباراة الثانية الاولمبي البيضاوي المغربي بطل المجموعة الثانية مع النجم الساحلي التونسي ثاني المجموعة الأولى .</p>
			<p>وقد شهد اليوم الأخير من التصفيات تعادلين سلبيين في مباراتين باردتين .</p>
			<p>في المباراة الأولى تعادل الأولمبي مع شليف الجزائري من دون اهداف ليرتفع رصيد الاولمبي الى 7 نقاط وينفرد في الصدارة ويصعد لملاقاة النجم , فيما خرج شليف من البطولة بعدما أصبح رصيده 5 نقاط أحتل بها المركز الثالث بعد الاولمبي والقادسية الذي تأهل بتعادله من دون أهداف مع النصر الاماراتي . وكان القادسية الأفضل والمهاجم طوال الوقت فيما تفرغ النصر للدفاع مع الاعتماد على الهجمات المرتدة , وتحمل هاشم عبيد حارس النصر العبء الأكبر , ولذا اختير أفضل لاعب في المباراة .</p>
			<p>وبذلك أصبح الترتيب النهائي للمجموعة : الاولمبي ( 7 نقاط ) القادسية ( 5 ) , شيلف ( 5 ) , حيفا ( 2 ) , النصر ( 1 ) .</p>
			<p>وغادرت أمس الدوحة بعثات حيفا الفلسطينية والسالمية الكويتي والنصر الاماراتي وتغادر اليوم بعثة شليف الجزائرية عن طريق القاهرة .</p>
			<p>ومن ناحية اخرى تجتمع غدا اللجنة الاعلامية في الاتحاد العربي لكرة القدم على هامش البطولة لاقرار خطة العمل الاعلامي واعلان اعادة صدور مجلة الاتحاد التي احتجبت منذ حرب الخليج .</p>
			<p>ناشئو التعاون</p>
			<p>وعلى ملعب حمد في النادي العربي القطري انطلقت مساء أمس بطولة مجلس التعاون الثامنة للأندية بطلة الدوري لفئة الناشئين التي يشارك فيها العربي القطري والاهلي السعودي وصور العماني والسالمية الكويتي والدفاع الغربي البحريني والجزيرة الاماراتي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401310004" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اشاعة رشوة في الدوري . المنتخب المصري الى الامارات اليوم ناقصا 4 نجوم</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>تغادرالقاهرة فجر اليوم الى دبي بعثة منتخب مصر لكرة القدم للمشاركة في الدورة الدولية الرباعية التي ينظمها الاتحاد الاماراتي من 2 الى 6 شباط ( فبراير ) ويشارك فيها منتخب المغرب ممثل افريقيا في نهائيات كأس العالم ومنتخبا الامارات ومصر ممثلا العرب في كأس العالم السابقة ومنتخب سلوفاكيا في التجربة الدولية الاولى لها بعد انقسام تشيكوسلوفاكيا .</p>
			<p>وتضم بعثة النتخب عزمي قريطم رئيسا وطه اسماعيل مديرا فنيا وفاروق جعفر مدربا ومشير عدلي اداريا و 21 لاعبا , هم : احمد شوبير وحسين السيد وسعفان الصغير حراس المرمى , وابراهيم حسن وجمال السيد وعمرو الحديدي ومحمد يوسف وفوزي جمال وعاطف عبدالعزيز وسامي الشيشيني وطلعت منصور واحمد الكأس وعفت نصار ومحمد جنيدي وخالدالغندور وفكري الصغير وحمزة الجمل ومحمد صلاح ابو جريشة . ويغيب عن الفريق من اللاعبين الاساسيين ايمن منصور وحسين عبداللطيف نجما الزمالك وهادي خشبة ومحمد عبدالجليل من الاهلي لتجدد اصاباتهم وانشغال خشبة في امتحاناته الجامعية .</p>
			<p>ويتدرب الفريق المصري اليوم وغدا على ملعب الشارقة الذي ستقام عليه مبارياته الثلاث مع المغرب وسلوفاكيا والامارات على التوالي .</p>
			<p>من جهة أخرى اثيرت امس في القاهرة اشاعة عن تورط احد اعضاء نادي الزمالك في فضيحة تقديم رشوة الى مدرب النادي الاولمبي لتسهيل مهمة الزمالك في الفوز بمباراتهما السابقة في الدوري في الاسكندرية التي انتهت لمصلحة الزمالك ( 2 / 1 ) .</p>
			<p>وكانت احدى الصحف الرياضية الاسبوعية نشرت الخبر صباح امس الاحد ووجهت اتهاما الى احد رجال الاعلام في الزمالك الذي تربطه صداقة قوية بمدرب الاولمبي السابق . وحددت الصحيفة مبلغ الرشوه ب 35 الف جنيه واكدت ان الزمالك كان خارجا لتوه من هزيمة ثقيلة امام الاهلي ( صفر / 3 ) في الدوري وتعاقد مع مدربه الجديد محمود الجوهري وخشي الجميع ان يلقى هزيمة جديدة تهز النادي .</p>
			<p>ويجري العميد ابراهيم الجويني رئيس النادي الاولمبي تحقيقا في الامر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401310005" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الدورات الدولية في كرة المضرب . سامبراس يثبت رفعة مستواه بإحراز اللقب الأسترالي</headline>
		<text>
			<p>احرز الاميركي بيت سامبراس المصنف الأول عالميا بطولة استراليا المفتوحة لكرة المضرب اثر فوزه أمس في ملبورن على مواطنه تود مارتن المصنف تاسعا في الدورة وثانيا عشر عالميا ( 7 / 6 , 6 / 4 , 6 / 4 ) في المباراة النهائية التي دامت ساعتين و 33 دقيقة . والفوز هو الثالث على التوالي لسامبراس ( 22 عاما ) في البطولات الاربع الكبرى ( غران سلام ) , والاول له في بطولة استراليا بعد احرازه بطولتي ويمبلدون البريطانية والأميركية المفتوحة الصيف الماضي . وبات سامبراس ثالث لاعب في التاريخ الى جانب دون بادج وروي ايمرسون يحرز هذه الالقاب على التوالي . كما ان اللقب هو الرابع له في البطولات الاربع الكبري بعد فوزه في فلاشينغ ميدوز ايضا عام 90 حين كان في التاسعة عشرة من عمره . وكانت المرة الثانية في تاريخ بطولة استراليا التي يلتقي فيها اميركيان في المباراة النهائية بعد عام 1982 عندما فاز الاميركي الجنسية الجنوب إفريقي الأصل يوهان كريك على مواطنه ستيف دنتون . كانت المجموعة الاولي سجالا بين اللاعبين , وسنحت الفرص امام سامبراس لكسر ارسال خصمه في الشوط الرابع , لكن مارتن ( 23 عاما ) انقذ الموقف . وفي الشوط السابع كاد مارتن أن يكسر ارسال سامبرس عندما تقدم عليه ( 40 / صفر ) لكن الثاني أنقذ نفسه . وحسم سامبراس المجموعة الاولى في جولة فاصلة انتهت في مصلحته ( 7 / 4 ) , علما أن مارتن كان قد فاز في سبع جولات فاصلة من اصل ثمان خاضها في البطولة الاسترالية , منها ثلاث ضد السويدي ستيفان ادبرغ المصنف رابعا في الدور نصف النهائي . وعموما لم تكن ضربات مارتن الخلفية موفقة كما كانت الحال ضد ادبرغ خصوصا أن سامبراس لم يصعد إلى الشبكة كثيرا كما فعل السويدي . وارتكب مارتن عدة في المجموعة الثانية , فتمكن خصمه القوي من كسر ارساله في الشوطين الثالث والخامس ليحرز المجموعة الثانية ويتقدم ( 2 / صفر ) . وفي المجموعة الثالثة تقدم سامبراس ( 5 / 1 ) بيد أن مارتن لحق به إلى ( 5 / 4 ) من دون ان يتمكن من معادلة النتيجة وحسم سامبراس المباراة في مصلحته عندما نجح في ارساليين نظيفين . وقال الفائز : " بطولة استراليا هي احدى افضل البطولات الاربع الكبرى . لقد وضعت نصب عيني الفوز بالقاب ضمن بطولات الغران سلام وانا سعيد لاني بلغت هدفي خصوصا في وجود جميع اللاعبين الكبار . لعبت مباريات جيدة وسأخصص مكانا مميزا لهذه الكأس في خزانتي " . واعرب عن امله في احراز بطولة رولان غاروس الفرنسية الوحيدة من بين الدورات الأربع الكبرى التي لم ينل لقبها , واكد مشاركته في دورات فيلادلفيا وبالم سبرينغز وليبتون الاميركية على ان يخلد إلى لمدة اربعة اسابيع قبل رولان غاروس التي تقام في أيار ( مايو ) . وأمس أيضا احتفظت الأميركية جيجي فرنانديز والبيلاروسية ناتاليا زفيريفا بلقب الزوجي بعد فوزهما على الأميركيتين باتي فنديك وميريديث ماكغراه ( 6 / 3 , 4 / 6 , 6 / 4 ) . واللقب هو السابع للاعبتين المصنفتين في المركز الأول عالميا ضمن البطولات الأربع الكبرى . مرسيليا , طوكيو , دبي من جهة أخرى صنف الالماني ميكايل شتيش في المركز الأول في دورة مرسيليا الفرنسية البالغة جوائزها 538 الف دولار والتي تنطلق اليوم . وسيحاول شتيش الثاني عالميا ان يعوض خروجه المفاجئ من الدور الاول لبطولة استراليا المفتوحة أاما الاميركي ماليفاي واشنطن . ويعود مواطنه بوريس بيكر المصنف ثالثا في هذه الدورة الى الملاعب بعد غياب شهر ونصف شهر . وهو رزق طفلا قبل عشرة ايام , وفضل عدم المشاركة في بطولة استراليا للبقاء قرب زوجته برباره فيلتوس . ويشارك في الدورة ايضا الفرنسي سيدريك بيولين الذي خرج من الدور الاول في استراليا امام التشيكي مارتن دام ومواطناه هنري لوكونت وارنو بوتش . وصنفت الالمانية ستيفي غراف اولى في دورة طوكيو البالغة جوائزها 750 الف دولار والتي تنطلق غدا . وكانت غراف احرزت بطولة استراليا المفتوحة اثر تغلبها على الاسبانية ارانشا سانشيز في المباراة النهائية . وتضم دورة طوكيو لاعبات بارزات مثل الاميركية المخضرمة مارتينا نافراتيلوفا والارجنتينية غابرييلا ساباتيني والتشيكية يانا نوفوتنا . وصنف الاسباني سيرجي بروغيرا اول في بطولة دبي الدولية البالغة جوائزها مليون دولار والتي تنطلق اليوم . ويشارك في البطولة ايضا الاميركي ايفان ليندل والهولندي ريتشارد كرايتشيك والتشيكي بتر كوردا والنمسوي توماس موستر . يذكر ان بطولة دبي تقام للمرة الثانية , علما ان التشيكي كاريل نوفاتشيك احرز اللقب العام الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401310006" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الدوري اللبناني لكرة القدم . نصر أول للرياضة . . . على حساب النجمة</headline>
		<text>
			<p>حقق الرياضة والأدب أول فوز له في الدوري اللبناني لكرة القدم , وذلك في مرحلته ال 14 , وأحرز النقطتين على حساب النجمة على ملعب طرابلس البلدي بعد ظهر امس بتغلبه عليه ( 1 / صفر ) . ولم يجد مهاجمو النجمة طريقا سالكة الى مرمى الفريق الطرابلسي الا مرة واحدة , وأهدر الفرصة متصدر هدافي الدوري محمود حمود , في حين اضاع للرياضة يوري وصلاح دلال فرصتين محققتين . وشهدت الدقائق الاخيرة فرصة كبيرة للروماني غبريال بعدما تخطى حارس النجمة محمود طراد , لكن العارضة تكفلت برد كرته . وكان دفاع النجمة انكشف أمام لاعبي الرياضة بعدما شن مهاجمو الأول سلسلة طلعات في النصف الثاني من الشوط الثاني بغية تعديل النتيجة , وتقاسم نقطتي المباراة على الاقل , اذ كان لاعب الرياضة طارق معاليقي أحرز هدف فريقه في الدقيقة ال 75 , اثر تسديدة استقرت في المقص الايمن لمرمى طراد . وعلى ملعب بيروت البلدي , فاجأ الهومنتمن الراسينغ بالفوز عليه بهدف سجله وارطان في الدقيقة العاشرة , واضاع الراسينغ فرصا عدة . وعوض الاهلي صربا خسارته ( 1 / 4 ) في افتتاح بطولة الدوري أمام الاخاء الاهلي عاليه بالفوز عليه على ملعب الصفاء ( 2 / صفر ) سجلهما جهاد ابي نخول وحسن بوبكار . وخرج الهومنمن والسلام زغرتا متعادلين من لقائهما على ملعب برج حمود ( 1 / 1 ) . وتقدم السلام اثر تسديدة لكلود ابو نعمة في الدقيقة ال 42 , لكن فيتالي اغاسيان عادل للهومنمن في الدقيقة ال 65 , اثر تمريرة من بابكين ماليكيان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401310007" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>البطولات الأوروبية المحلية في كرة القدم . فرنسا : فوز لسان جرمان يبقيه بعيدا عن مرسيليا</headline>
		<text>
			<p>احتفظ باريس سان جرمان بفارق النقاط الأربع الذي يفصله عن مرسيليا الثاني بعد فوزه خارج ارضه على كاين ( 2 / صفر ) في المرحلة الرابعة والعشرين من بطولة فرنسا في كرة القدم التي اقيمت مساء أول من امس السبت . وكان مرسيليا فاز في افتتاح المرحلة على موناكو ( 2 / 1 ) في مباراة قمة اقيمت مساء الجمعة . وسجل هدفي سان جرمان دافيد جينولا الذي اختير افضل لاعب فرنسي العام الماضي في الدقيقة ال 12 , وقائد الفرق بول لوغوين قبل نهاية المباراة بخمس دقائق . والفوز هو السابع لسان جرمان خارج ارضه هذا الموسم . وسقط بوردو سقوطا مفاجئا على ارضه امام سانت اتيان ( 1 / 2 ) . سجل للفائز لوران بلان والالماني رولاند فولفارث في الدقيقتين ال 61 وال 37 , وللخاسر المهاجم الدولي السابق فيليب فيركرويس ( 35 ) . وتابع ليون الذي يدربه جان تيغانا عروضه الجيدة بفوزه على اوكسير الخامس بهدف سجله روي في الدقيقة ال 56 . وصعد مونبلييه الى المركز الرابع بعد تغلبه على نانت بهدف وحيد سجله لوفيفر ( 76 ) . وفي المباريات الاخرى فاز لوهافر على ستراسبورغ ( 3 / صفر ) سجلها تييهي وماركيه وغورولي , ولنس على انجيه ( 2 / 1 ) , وليل على تولوز ( 3 / صفر ) . وتعادل متز مع مارتيغ سلبا وسوشو مع كان ( 1 / 1 ) . ويتصدر يوري دجوركايف ( موناكو ) صدارة الهدافين برصيد 14 هدفا , يليه اويديك ( نانت ) وله 13 هدفا , ثم جينولا ( بايس سان جرمان ) برصيد 11 هدفا . وهنا ترتيب فرق الصدارة : 1 - باريس سان جرمان 38 نقطة 2 - مرسيليا 34 3 - بوردو 29 . إنكلترا كان مانشستر سيتي من الدرجة الممتازة ابرز ضحايا الدور الرابع من كأس الاتحاد الانكليزي عندما خسر امام كارديف سيتي من الدرجة الثالثة ( صفر / 1 ) . وتابع فريق كيدرمينستر للهواة مفاجآته باخراجه بريستون من الدرجة الثالثة بعد فوزه عليه ( 1 / صفر ) . وكان كيندرمينستر اخرج برمنغهام سيتي من الدرجة الثانية في الدور السابق . وتعادل بلاكبرن ثاني ترتيب الدوري مع تشارلتون سلبا وليدز يونايتد مع اوكسفورد ( 2 / 2 ) ونيوكاسل مع لوتون تاون ( 1 / 1 ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401310008" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>نماذج في " الفهلوة السياسية "</headline>
		<dateline>علي الجرباوي</dateline>
		<text>
			<p>أتاح لي وجودي هذا العام خارج البلاد , واستلامي صحيفة القدس المتواصل في رزم اسبوعية , ليس فقط أن أبقى على اتصال بتفاصيل الأحداث الجارية في البلاد , وانما الى تخصيص الوقت الكافي أيضا لاعارة هذه التفاصيل كل انتباه . ووجدت ان القارئ عندما يبدأ بتمحيص ما تتناقله الصحافة من احداث وأخبار وتصريحات يجد فيها , ويستخرج منها , الكثير من الدلائل والعبر . وأهم ما لفت انتباهي واهتمامي ما تتضمنه الصحيفة اليومية , ان تمت متابعته بالتمحيص والتأني اللازمين , يمكن ان يفصح عن مكنونات الثقافة السياسية السائدة في المجتمع , وأن يبين تأثيراتها على العملية السياسية الدائرة ضمنه . وبالتحديد , يمكن الاستدلال على نوعية البيئة السياسية للمجتمع , ان كانت توفر المناخ الضروري لتبلور نظام سياسي ديموقراطي , أو تعزز نمطية " الفهلوة السياسية " التي تفتح المجال أمام الغش والتضليل في العملية السياسية , مؤدية الى ايجاد المناخ المساعد لتطور تسلطية وقمع النظام السياسي .</p>
			<p>على كل , أعود للمدخل الذي أثار لدي هذا الانتباه والاهتمام , وهو ما تفصح عنه صحافتنا من مكنونات ثقافتنا السياسية . وأجدني لا أبوح بسر ان ذكرت منذ الآن بأن هذه الثقافة السياسية هي من النوع الذي يؤصل " الفهلوة السياسية " ويجعل منها عماد العملية السياسية للمجتمع . وتقوم " الفهلوة السياسية " على أساس محاولة احتكار العملية السياسية وحصرها ضمن أقل مجموعة ممكنة من " المحنكين بالفهلوة " , المتزاحمين على ضمان موقع في السلطة والجاه وحظوة " السلطان " . ولذلك تنمو في مثل هذه الثقافة " النميمة السياسية " و " العقلية التآمرية " ونظام " الكوتات " . ويترعرع ضمن سياسيي هذه الثقافة النزعة المفرطة في استغباء الناس , الذين يتحولون بجبرية قسرية الى " جمهور " مصفق أو صامت , ولكن ليس بالفعل مشارك .</p>
			<p>ودعوني الآن , وبعد أن ضمنت مقدمة المقال استخلاصاتي أن ادعمها بثلاثة أمثلة مختارة مما وجدته " مثيرا " على صفحات الصحيفة . ومنذ الآن أود أن أؤكد عدم اعتذاري على المكاشفة الصريحة اللاحقة . فلكي نواجه المصاعب والتحديات التي تحيق بنا , علينا أساسا أن نبدأ من مواجهة أنفسنا والبحث في خبايا الذات . ووضع حد للفهلوة السياسية , وارساء أسس الديموقراطية , لهن يتم باستمرار " الطبطبة " وقبول ممارسة " الاستغباء " من " نخبة " سياسية تعاني على شفا الافلاس . بل ان السبيل الوحيد المتاح أمامنا , وبخلاف ما " يطبطب " له كثير من " المطبلين " منا , هو " نشر غسيلنا على حبالنا " لنتحمل مسؤوليته , عوضا من أن يبقى ينشر على حبال غيرنا , فيعرفون هم خبايانا ويستغلونها في حربهم ضدنا , في حين نبقى نحن " المصفقون " في الظلام .</p>
			<p>منذ بداية عملية المفاوضات عموما , والمفاوضات التفصيلية بعد توقيع " اعلان المبادئ " تحديدا , تأخذ الصحيفة يوميا , وتفتحها فتجد ولا بد تصريحا ل " زعيم " من " زعماء المرحلة " يؤكد فيه بأن " انفراجا سيتحقق خلال الجولة المقبلة " , أو ان " التوصل الى اتفاق بات مؤكدا " " , أو ان " الاسبوعين القادمين حاسمان وسيشهدان مباحثات مركزة لن تنتهي الا بتوقيع الاتفاقية وتنفيذ الاتفاق " . وتتوالى هذه التصريحات " المسؤولة " التي تحدد جداول ومواعيد زمنية تباعا , تصريح من " زعيم " يلحق بتصريح من " زعيم " آخر في مسلسل عبثي من " الفهلوة السياسية " .</p>
			<p>كان الناس يصدقون , وترتفع توقعاتهم وآمالهم لتصل عنان السماء . فالفرج على لسان " الزعماء " بات قريبا , وسيفرج عن المعتقلين بالآلاف وتتحسن الأحوال الحياتية وتتدفق الأموال " التنموية " وينسحب الاحتلال ! ولكن سرعان ما أصبح يكتشف " المعذبون في الأرض " بأن مواعيد " زعماء " التفاوض لا تختلف بتاتا عن مواعيد رابين " غير المقدسة " . بل لكون هذه المواعيد الفلسطينية اصبحت منذ زمن " السلام " مرتبطة عضويا بالاسرائيلية - هكذا تفرض موازين القوى - فإنها اصبحت بضرورة العدوى " غير مقدسة " أيضا . ومن ناحية عملية , كانت مواعيد " زعماء " التفاوض تتداعى الواحد إثر الآخر تحت وطأة " مأزق " المفاوضات الممزوج بمطرقة " القبضة الحديدية " للاحتلال , ونمو وتكاثر المستوطنات , ووقوع المزيد من الأراضي داخل " سياج " المصادرات , والتلاعب الاسرائيلي المستمر بقضية الاعتقال . ومع مرور الوقت , ومرور مواعيد بدون تنفيذ , وازدياد وتائر " السياحة التفاوضية " في عواصم ومنتجعات العالم بدون نتائج ملموسة سوى الاعلان عن الجديد من المواعيد , أصاب الاحباط واليأس نفوس أهل الأرض المحتلة , وانتشر الاعياء النفسي بين عامة الناس . ومن جديد , عادت مصداقية " زعماء " التفاوض تتهاوى , وأظهرت استطلاعات الرأي ( ولا بد وان نصدقها فهي بدعة أميركية " مباركة " ! ) انحسارا شديدا في التأييد لهذا " السلام " مع اسرائيل .</p>
			<p>الاسئلة المركزية التي لا بد وان تطرح نفسها في هذا السياق : لماذا يستمر هؤلاء " الزعماء " بمسلسل المواعيد الفاشل ? ألا يدركون بأن ذلك يؤثر سلبا على معنويات الناس ويزيد من درجة الاحباط والاعياء ? ولماذا لا يتعلمون من الاسرائيليين الذين مع امتلاكهم لكفة ميزان القوة الراجحة وناصية عملية المفاوضات التعجيزية , يحترمون شعبهم ولا يقدمون له الوعود الجوفاء ? وهل أصبحت " الفهلوة السياسية " جزءا لا يتجزأ من العقلية السياسية الفلسطينية , تمارس دون التفكير بها أو اعطاء الاعتبار اللازم لعواقبها ?</p>
			<p>ان من المجدي والأفضل لكسب التقدير والاحترام , وهما ضروريان لتحقق تأييد واع وغير " مصفق " مع تيار الهواء , أن يتم مصارحة الشعب بواقع الحال , بدون تزيين مزيف أو مواربات . فهذه هي السمة الأساسية للقيادة المسؤولة . وعوضا عن الاستمرار باعطاء الوعود المتلاحقة لمواعيد مستهلكة , يفترض بالقيادة المسؤولة ان تصارح الشعب بالتالي : أولا , اننا في هذه المرحلة , ونتيجة لخلخلة موازين القوى سنحصل من اسرائيل على ما تريد هي التخلي عنه . وثانيا , ان هذا التخلي ضمن غياب ضغط فعال على اسرائيل لن يتم الا بعد أن تقوم هي باستنفاد كل اجراءاتها واستعداداتها على الأرض . وثالثا , ان الجانب الفلسطيني يحاول بكل الجهد أن يقلص من مدى الخسائر . اعتقد جازما أن هذه المكاشفة ستجد احتراما وتقديرا يفوق بأضعاف مضاعفة ما يتوقع من مسلسل " الوعود المكسورة " .</p>
			<p>من أفكه ما قرأت خلال الفترة القصيرة السابقة تصريحات لعضو في اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير جاءت تحت عنوان " نرفض ان يكون الاتفاق غطاء لتوسيع الاستيطان وعزل القدس " ( القدس 14 / 1 / 9941 نقلا عن الحياة ) . وفي المقابلة المنقولة يتم التشديد على ان " . . . اخطر ما تقوم به اسرائيل الآن هو النشاط المكثف لتكريس عزل القدس العربية عن باقي الضفة الغربية وتثبيت نقاط التفتيش المقامة على الطرق المؤدية اليها بل وتحويلها الى معابر ثابتة . . . " . وبالاضافة الى ذلك فان " المستوطنين الاسرائيليين وضعوا حجر الأساس لثمانين مستوطنة جديدة في الضفة الغربية من دون ان يحرك الجيش الاسرائيلي ساكنا " . ( هل التوقع الفلسطيني بتدخل الجيش الاسرائيلي ضد المستوطنين حقيقي ? ! ) . ويخلص هذا الجزء المنقول من المقابلة الى ان " الجانب الاسرائيلي يتصرف وكأن اتفاق واشنطن غير قائم وهذا امر خطر ويهدد مستقبلا المفاوضات . . . " .</p>
			<p>ان ما يثير حقيقة في أمر لمنقول من هذه المقابلة ( وليس لدي سبب للشك بصحته , اذ لم يصدر تصحيح لاحق ) لا يتعلق بصحة المعلومات الواردة . فهي معلومات صحيحة تماما . ومن ليس لديه علم فليعلم ان الاسرائيليين , وتحت غطاء " الاتفاق " والمفاوضات التفصيلية بشأنه يقومون بعملية تقطيع منهجية للأرض الفلسطينية المحتلة . وعلاوة على خلق " كانتونات " ستصبح بحكم الواقع العملي مفصولة عن بعضها بأحزمة استيطانية وشبكة طرق اسرائيلية , فان عملية توسيع وتهويد القدس ماضية على قدم وساق . ويجب ان يعلم ايضا ان القدس المهودة تستقطع وفقا للمشروع الاسرائيلي الذي ينفذ حاليا على ارض الواقع حوالي خمس الضفة الغربية .</p>
			<p>اذا كان مشروع " الحكم الذاتي " بالمفهوم الاسرائيلي يطبق على ارض الواقع , يصبح المثير في امر الوارد في المقابلة يتعلق بطبيعة الاستنتاجات العملية الواجبة على صاحبها . فان كان هناك قناعة ذاتية مزودة بتصريحات علنية من صاحب المقابلة ان اسرائيل تستغل الاتفاق , واذا اعلن بأنه يرفض لها ان تقوم بذلك , فالسؤال المركزي يصبح : ما الذي ينوي فعله ازاء ذلك ? فالتصريح مع اهميته لا يكفي , والمطالبة باجراء اصلاحات ديموقراطية داخل هياكل وأطر المنظمة تدق الآن وبهذا الصدد على الباب " الغلط " . فديموقراطية المنظمة لن توقف الاجراءات الاسرائيلية التي اصبحت بعرف العالم وكأنها " شرعية " لوجود " الاتفاق " واستمرار المفاوضات .</p>
			<p>ان " مسك العصا من المنتصف " , وهي سمة " فهلوية " , لن يفيد في مجال قضية مصيرية . لذا لا يمكن ان يكون المرء " داخل " العملية التفاوضية و " خارجها " في آن واحد , يقبل بأسسها ومسارها ويعارض نتائجها . والاختيار الواضح في هذا المجال سيبقى في نهاية المطاف سيد المواقف والاحكام .</p>
			<p>منذ ان سمح لبضع عشرات من الفلسطينيين الذين طردتهم اسرائيل عبر سنوات احتلالها بالعودة الى ارض الوطن ضمن اجراءات " حسن النية " المرافقة لعملية المفاوضات , طرأ علينا نحن الفلسطينيين نعت جديد وفئة جديدة , هو " المبعد العائد " وهي " المبعدون العائدون " . وأصبح هذا النعت مستخدما في التعريف عن الذات , خصوصا مع القاء المحاضرات او كتابة المقالات السياسية .</p>
			<p>لا اخفيكم انني لم استطع الآن استيعاب هذا النعت الجديد . اولا , لأننا ادخلنا الى قاموسنا السياسي تعبيرا اسرائيليا محضا , هو " المبعد " , والذي هو في الواقع وضمن قاموسنا السياسي مطرود ومقتلع من الوطن . وثانيا , لأن التعبير المستخدم يتضمن تناقضا داخليا . ف " المبعد " عندما يعود تزول عنه سمة " الابعاد " ويصبح عائدا فقط . ولكني لا اخفيكم ايضا انني استوعبت جيدا الغرض من استخدام هذا التعبير بالتمام والكمال . فمرحلة المخاض السياسي الحالي تشهد داخل الساحة الفلسطينية " مزاحمة " على مواقع ومناصب " السلطة القادمة " . وضمن عملية التزاحم توجد " استحقاقات " كثيرة ومتنوعة , اذ ان معظم افراد هذا الشعب خاض نضالا وطنيا من زاوية محددة , وواجه معاناة اسرائيلية في مجال محدد . ويحاول المتنافسون الآن اظهار خلفية " الاستحقاق " بأفضل وسيلة ممكنة . ولقد انتبهت الى ان العائد الى الوطن الذي استوعب في منصب سياسي او وظيفة مرموقة يتخلى بنفسه عن استخدام تعبير " المبعد العائد " .</p>
			<p>لقد فرضت تجربة المعاناة المريرة على الشعب الفلسطيني ان يتقسم بالضرورة الى فئات متعددة . وحاول الكثيرون لأهدافهم واغراضهم المختلفة ترسيخ شرذمة الشعب الفلسطيني واضاعة احساسه بأنه يشكل شعبا واحدا وموحدا , لا يذيبه سوى كونه جزءا من امة عربية واحدة . ويبدو اننا مع طول تجربة المعاناة , وترسخ مصالح ومشاعر خاصة وضيقة تعبر عن الفئات والتجمعات الفلسطينية المتعددة , بدأنا نقبل هذا التقسيمات , ونضيف الى استخدامها فئات جديدة مثل فئة " المبعدين العائدين " . فان تخطينا " الداخل " و " الخارج " نجد " المدني " و " القروي " و " اللاجئ " و " عرب اسرائيل " ( وقد حسنا التعبير ليصبح فلسطينيو 48 ) و " ضفاويون " و " غزيون " و " لاجيء النكبة " و " نازح النكسة " و " الرازح تحت الاحتلال " . . . الى آخره من هذه التقسيمات العديدة .</p>
			<p>لا اخفيكم اخيرا , تحسبي من ان يمتلئ قاموسنا بتعابير كثيرة قديمة ومستجدة لنستخدمها كالنياشين في المستقبل . فبعد " المبعدون العائدون " يقال بأنه سيصبح هناك فئة من " النازحين العائدين " مقابل فئة اخرى هي " النازحون الموطنون " , وقد يتبع ذلك بفئة من " اللاجئين العائدين " مقابل " اللاجئين الموطنين " ! ولا ادري ان استمر الحال بنا على هذا المنوال اين سينتهي هذا التفتيت الذي بدأ قسرا واصبح الآن ذاتيا .</p>
			<p>ان من اهم التحديات التي تواجه الشعب الفلسطيني الآن , وبالتأكيد في ظل هذا النوع من " السلام " هو المحافظة على وحدة الشعب . ومن الضروري لتحقيق ذلك اسقاط العديد من النعوت غير الضرورية التي ننحتها بأنفسنا لأنفسنا . فنحن فلسطينيون جميعا وبدون توابع , منا الموجود بالوطن , ومنا المقتلع والمطرود من الوطن , وجميعنا يرنو للمرحلة التي يصبح فيها من المتاح لنا جميعا الوجود معا على ارض الوطن .</p>
			<p>استاذ مشارك في العلوم السياسية / جامعة بيرزيت وباحث زائر / جامعة سينسناتي ( الولايات المتحدة ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0009" id="HYT_ARB_199401310009" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>العرب واستحقاقات السلام !</headline>
		<dateline>عرفان نظام الدين</dateline>
		<text>
			<p>كما كان متوقعا ومقررا فان قطار السلام سارع في مسيرته وجدد انطلاقته مع بدايات العام 1994 ليتحول الى " بولدوزر " يأخذ كل من يقف في طريقه ما دام قائده الأميركي مصمما على رعاية هذه المسيرة ودعمها والوصول بها الى محطة الحل قبل نهاية العام على أبعد تحديد .</p>
			<p>وكما أشرت في بداية هذا العام فان الوصف الحقيقي له هو : عام الاستحقاقات الكبرى على كافة الأصعدة وفي مختلف المجالات , ولا يبدو ان هناك عقبات باقية في طريق تحقيق السلام في المنطقة باستثناء بعض الحواجز والشكليات والمحاولات الاسرائيلية للمداورة والمناورة وجني أكبر قدر من المكاسب والفوائد .</p>
			<p>واذا لم تحدث مفاجأة أو احداث خطيرة تقلب الموقف والأوضاع رأسا على عقب , فان كل المعلومات والدلائل تشير الى ان الاستحقاقات الكبرى قادمة , مع اقتراب موعد التوقيع على اتفاقات السلام وتتويج مسيرة مدريد برعاية اميركية نشطة , وعلى العرب الاستعداد لمواجهتها منذ الآن وعدم انتظار مفاجآتها ومفاعيلها ومضاعفاتها وانعكاساتها .</p>
			<p>فقد نجحت القمة السورية - الأميركية في ازالة آخر عقبة من عقبات السلام ومهدت الطريق أمام تقدم حقيقي على كافة المسارات في آن واحد وليس على مسار أو مسارين كما كان يسعى الاسرائيليون خلال السنتين الماضيتين .</p>
			<p>فمنذ البداية ظهر جليا ان اسرائيل تسعى الى ضرب وحدة صف المفاوض العربي ولا سيما بين دول الطوق , في محاولة لاثارة الشكوك بين العرب وعزل هذا الفريق أو ذاك , الا ان هذا الأسلوب لم يحقق هدفه الا على المدى القصير . تماما كما حدث مع مصر حيث كان الاسرائيليون يراهنون على استمرار عزلتها اثر توقيع اتفاقات كامب ديفيد بحيث يضمنون لأنفسهم تحييد أخطار أكبر وأقوى دولة عربية في ساحة المواجهة , ولكن سرعان ما خابت آمالهم عندما عادت مصر الى عرينها العربي وواصلت جهودها التنسيقية مع الدول العربية للعب دور مهم في شتى القرارات والمواقف اضافة الى دعمها السياسي للأطراف العربية المفاوضة داخل صيغة مدريد وخارجها .</p>
			<p>ومنذ بداية مؤتمر مدريد , وتأكد الاسرائيليين من أنه لا مفر أمامهم سوى الاستمرار في المفاوضات بأمر من الراعي الأميركي , وبعد فشل محاولات النسف والعرقلة والتصعيد العسكري داخل الأراضي المحتلة وفي لبنان , بدأت خطة " فرق تسد " تطرح في الساحة لضرب الأطراف العربية بعضها ببعض وإثارة اجواء عدم الثقة والارتياب فتارة تسرب أخبار قرب توقيع الاتفاق مع الأردن , وتارة اخرى تظهر سورية وكأنها على وشك المضي لوحدها في السلام . ونجح الاسرائيليون جزئيا مع الطرف الفلسطيني , الأكثر ضعفا بين الوفود العربية عندما جروه الى مفاوضات سرية في أوسلو أسفرت عن اتفاق الحكم الذاتي " غزة وأريحا أولا " الذي عانى الأمرين على يد " شايلوك " الذي يستخدم في مفاوضات السلام نفس اساليب التاجر والمرابي الجشع .</p>
			<p>وكان من الواضح لدى الكثيرين ان هذا الاتفاق الغامض سيضرب الصف العربي ويخلق أجواء مماثلة لتلك التي رافقت توقيع اتفاقات كامب ديفيد , ولكن الزوبعة بقيت محصورة في " الفنجان " ولم يقع الشرخ الذي كان يسعى اليه الاسرائيليون لأن معظم العرب رحبوا به أو رأوا فيه خطوة الى الأمام تحتاج الى خطوات كثيرة حتى يمكن القول ان السلام قد تحقق وأن الفلسطينيين قد حصلوا على الحد الأدنى من حقوقهم المشروعة . اما الذين عارضوا فهم قلة ولم يصلوا الى مرحلة المواجهة الحقيقية أو المعارضة الفعالة . أما سورية التي تحفظت باعتدال فانها بينت ان تحفظاتها تنطلق من خوفها على الفلسطينيين من المكر الاسرائيلي والغموض الذي يكتف بنود الاتفاق الذي يحتاج كل بند فيه الى اتفاق منفصل , كما قال الرئيس السوري حافظ الأسد .</p>
			<p>ويخطئ من يظن ان الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي أضر بسورية أو أضعف ورقتها التفاوضية بل يمكن القول انه عزز موقفها ودعم وجهة نظرها وساعد في تحقيق التقدم الذي انتهت اليه قمة جنيف وذلك لسببين رئيسيين هما :</p>
			<p>الأول , ان هذا الاتفاق قد أزال الحرج عن سورية في تحقيق الاتفاق وضمان استعادة مرتفعات الجولان , اذ ان الفلسطينيين رغبوا بأن " يقلعوا أشواكهم بأيديهم " وقبلوا بمثل هذا الحل , وهم اصحاب الأرض والقرار والحقوق ولا أحد يستطيع في هذا المجال أن يكون ملكيا أكثر من الملك حتى ولو كان يؤكد على الدوام ان قضية فلسطين هي قضيته الأولى , وأن فلسطين هي جزء من سورية الطبيعية . وبالفعل فان ما تحقق في جنيف ما كان يمكن ان يتحقق بمثل هذا الوضوح لولا إزالة العقبة الفلسطينية , بيد الطرف الفلسطيني نفسه . وبامكان أي انسان عربي أن يتخيل الموقف في جنيف لو لم يكن هناك اتفاق فلسطيني - اسرائيلي موقع وموثق ومعلن , أو ان يسمع كلاما عن السلام والانسحاب من الجولان قبل اتفاق الفلسطينيين والاسرائيليين على حل لقضيتهم علما ان سورية كان بامكانها ان تفاوض منذ زمن بعيد على الجولان , وأن تحصل عليها ( بل هناك معلومات بأنها قد عرضت عليها من قبل ) , شرط ان تتخلى عن قضية فلسطين , ولكنها كانت ترفض باستمرار وتؤكد ارتباط الجولان بالقضية المركزية للعرب .</p>
			<p>أما السبب الثاني , وهو تأكد الولايات المتحدة بأن السلام لا يمكن ان يتحقق بدون سورية خاصة بعد انتهاء الضجة المفتعلة والتضخيم المصطنع لاتفاق واشنطن وظهور خلافات جذرية عرقلت تنفيذه وأخرت الانسحاب الاسرائيلي من غزة وأريحا اضافة الى استمرار التوتر والاضطراب في المنطقة ولا سيما في جنوب لبنان والضفة الغربية وغزة . وقد أكد الرئيس الأميركي بيل كلينتون بنفسه هذا الأمر خلال المؤتمر الصحافي الذي عقده مع الرئيس الأسد عندما شدد على أهمية الدور السوري والورقة السورية - اللبنانية المشتركة التي لا يمكن تحقيق السلام من دون اعادة الاعتبار لها .</p>
			<p>وبات واضحا الآن ان الأشهر القليلة المقبلة ستشهد بلورة لهذه المفاهيم وعودة الى مسيرة السلام الشامل على كافة المسارات السورية والأردنية والفلسطينية واللبنانية , فاذا سارت الأمور على ما يرام , ولم تقع مفاجآت تؤثر في مجرى الأحداث فان اتفاق السلام قادم هذا العام ومعه الاستحقاقات الكبرى , فهل استعد العرب له . . . ولها ?</p>
			<p>انه سؤال دقيق يحتاج الى مراكز دراسات وأبحاث وتجنيد طاقات وامكانات الأمة كلها لأن الانعكاسات والنتائج لن تؤثر على الأطراف الموقعة فحسب بل ستمس مصير العرب من المحيط الى الخليج , وتضعهم أمام مفترق طرق ومتغيرات كبرى عليهم التعامل معها بحذر واقتدار والا وقعوا في المحظور وانقلبت العملية السلمية عليهم وزادت من ضعفهم وتشرذمهم وحولتهم الى أقلية او أقليات لا حول لها ولا قوة في وجه قوى اقليمية وقوى وتجمعات عالمية تتنافس وتتصارع وتسعى لكسب المواقع والمناطق والسيطرة عليها .</p>
			<p>فالسلام القادم ليس مجرد اتفاق على استعادة أرض محتلة واعتراف متبادل وانهاء حالة الحرب واقامة علاقات ديبلوماسية وفتح سفارات , بل خطط له منذ البداية ليكون سلاما مشروطا بالتزامات واضحة وتعاون اقتصادي ومالي ورفع المقاطعة وتوقيع مسبق من قبل جميع الدول العربية , وليس دول المواجهة سابقا أو دول الطوق في المفاوضات المباشرة .</p>
			<p>فهناك استحقاقات كبرى لهذا السلام , مثل التطبيع وأبعاده المتشعبة واقامة السوق الشرق أوسطية وقضايا المياه وتوطين اللاجئين الفلسطينيين والأمن والأوضاع الداخلية ومتطلبات الديموقراطية ومشاكل الأقليات وخارطة المنطقة , ودور ايران وتركيا في السوق المقترحة , وموقع اسرائيل منها , ومدى تخليها عن حلمها التوسعي القديم وفتح باب الهجرة الى فلسطين .</p>
			<p>واذا كانت تركيا قريبة من مجريات الأحداث والتطورات نظرا لمقوماتها السياسية وعلاقاتها الدولية , فان ايران تبدو بعيدة على المدى المنظور , ولكن الدراسات والمخططات المعدة لا تستبعدها بل تفتح لها الباب على مصراعيه اذا تخلت عن سياستها الحالية وأوقفت مداخلاتها في المنطقة عن طريق تصدير الثورة ودعم بعض الحركات المتطرفة .</p>
			<p>وهذا الاستحقاق الخطير يعني عمليا تحجيم دور العرب وتحويلهم الى أقلية داخل محيط ضخم يضم الأتراك والايرانيين والاسرائيليين , كما يعرضهم لمخاطر انقسامات وفتن ونعرات قد يثيرها " المخططون " لتحريض الأقليات وتشجيعهم على الانفصال بهدف تحقيق المخطط الخبيث , القديم الجديد , في تفتيت الدول العربية الى دويلات صغيرة تكون فيها يد اسرائيل هي العليا , ومن ينظر الى الخارطة العربية الحالية يشعر بالقلق والاكتئاب ويرى نذر المخاطر من العراق الى السودان وصولا الى الجزائر وغيرها !</p>
			<p>والمؤسف ان موضوع الاستحقاقات والمخاطر لا يثار بشكل شامل ولا يطرح على كافة المستويات السياسية والاعلامية والفكرية والجماهيرية وصولا الى اعلان " حالة استنفار " تحذر من عواقب الأوضاع الراهنة وتؤكد ان معركة السلام أخطر بكثير من معارك الحروب التي خاضها العرب في السابق ولهذا فان العرب مدعوون الآن , وقبل ان يفوت الأوان , للمسارعة لوضع استراتيجية السلام وتحقيق ولو الحد الأدنى من التضامن والتكامل وإصلاح الأوضاع الاقتصادية والمالية وحل المشاكل الحياتية والاجتماعية العالقة . وكل تأخير سيؤدي الى تعقيد الأمور , كما ان أي مسعى توحيدي وإصلاحي قد يسهم في انقاذ ما يمكن انقاذه من مصير الأمة ومنع حلول كارثة مستقبلية .</p>
			<p>ان جرس الانذار يقرع , فهل هناك من يجيب ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401310010" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>عبدالوهاب بدرخان</headline>
		<dateline>ضد التنسيق العربي</dateline>
		<text>
			<p>عودة الى الرسائل السوداء الدامية . . . عبر بيروت . فما ان تمر فترة زمنية من دون اغتيالات في العاصمة اللبنانية , حتى يحدث ما يذكر الجميع بأن " بيروت الساحة " لا تزال مفضلة لأسباب كثيرة منها أن أحدا لا يستغرب ان يحصل أي شيء خصوصا اذا كان اغتيالا , ومنها أيضا ان نسائم السلم النسبي فيها أعادت اليها بعض السفارات العربية المهاجرة وحشودا من الزوار العرب . لكن يخشى ان يؤثر اغتيال الديبلوماسي الأردني نائب المعايطة الى عودة بيروت حلبة صراعات عربية - عربية .</p>
			<p>استشعرت عمان اغتيال المعايطة رسالة سياسية واضحة , واعتبرت انها تستهدف خيارا " استراتيجيا " يتمثل بتقاربها مع دمشق . وينطوي هذا التحليل الاردني للجريمة على اتهام لجبهة واسعة ممن يتضررون من ذلك التقارب أو لا ينظرون اليه بعين الارتياح . والمتهمون عرب وغير عرب . ويمكن بكل بساطة استنتاج مصلحة ما لاسرائيل في ألا يكون هناك تنسيق أردني - سوري , وحتى يمكن الظن بأن الولايات المتحدة لا تريد أي محور يعمل خارج الإطار الذي رسمته لعملية السلام . ولاسرائيل سوابق في الاغتيالات , تحديدا , اما الولايات المتحدة فلها سوابق من نوع آخر .</p>
			<p>الأهم في المسألة ان يكون هناك متضررون عرب من التفاهم بين الاردن وسورية على ضبط خطواتهما المقبلة في التسوية . وتذهب الظنون في عمان الى كل مكان وفي كل اتجاه , اذ تتحدث عن قيام محورين عربيين , احدهما سوري - اردني - لبناني , والآخر تفضل المصادر الاردنية ألا تخوض في تحديد معالمه وأطرافه لكن يفهم انه يضم بعض العواصم بالاضافة الى منظمة التحرير الفلسطينية , والى منظمات متطرفة دينيا وسياسيا . مع ذلك , ليس هناك طرف بعينه تتهمه عمان باغتيال المعايطة في بيروت .</p>
			<p>أما بيروت التي لم تلتقط بعد رأس الخيط لتصل الى مرتكبي الجريمة والجهة أو الجهات التي كلفتهم بالعملية ومولتها وسهلت ارتكابها , فلعلها ستبذل جهدا استثنائيا للحصول على متهمين . غير ان الجريمة تشكل احراجا لمن يمسك بالشأن الأمني في لبنان , أي للسوريين . فالاعتقاد السائد ان شيئا أمنيا لا يمكن ان يحصل إلا بعلم الأجهزة السورية , لذلك فإن اغتيال ديبلوماسي عربي يعني وجود " ثغرة " يمكن للقتلة النفاذ منها , كما يعني تحديا للأمن السوري في لبنان إذا أخذ في الاعتبار ان التقارب السوري - الأردني هو المستهدف فعلا . وفي زحمة التحليلات الاردنية لا يعطي الصمت اللبناني - السوري أي ضوء آخر على أهداف الجريمة أو على المستفيدين منها .</p>
			<p>إنطوت التصريحات الأميركية الاخيرة على وجود مآخذ لدى واشنطن على المنهج الذي يتبعه الأردن في تأخير توقيعه على معاهدة سلام مع اسرائيل , فيما تنطوي الانتقادات الاردنية لمنظمة التحرير الفلسطينية على وجود مخاوف من صفقة اسرائيلية - فلسطينية على حساب الأردن , الذي يشير الى ذلك بأن " المنظمة تعطي اسرائيل أكثر مما تعطينا في المفاوضات معها " . وهكذا يتبين انه كلما خطا العرب خطوة في إتجاه اسرائيل فإن واشنطن تطلب المزيد من دون ان تضمن شيئا , وكلما خطا الصراع خطوة نحو نهايته تزداد العلاقات العربية - العربية فسادا وتدهورا .</p>
			<p>فهل يكون اغتيال الديبلوماسي الاردني ضربة لشيء من التنسيق العربي لا يزال على قيد الحياة أم إنذارا لكل من يداعب أحلام إعادة الحياة الى تنسيق ضروري . . . لكنه ممنوع ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401310011" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" غاز السلام "</headline>
		<dateline>جوزيف سماحة</dateline>
		<text>
			<p>للمرة الأولى سيقرأ اسرائيلي خبرا عن الغاز ويفرح : الاعلان القطري الرسمي عن المحادثات مع تل أبيب في شأن صفقة الغاز الطبيعي . انه " غاز السلام " . وقود يبث الحرارة في جسم " الاقتصاد الشرق الأوسطي " .</p>
			<p>يملك اليهود , عن حق , ذاكرة أليمة جدا عن أفران الغاز النارية وما تعنيه من مشروع إبادة . وتشترك الانسانية , في أكثريتها الساحقة , في الشعور بهول هذه الجريمة التي ارتكبها أوروبيون في حق مواطنيهم وكتبوا بها صفحة سوداء في تاريخ البشرية ستبقى معها جرائم ديكتاتوريين كثيرين مجرد لعب أطفال . ومن واجب المرء , أيا كان وحيث كان , ان يشعر بوجع شديد حين يفكر كيف ان مئات السنوات من الحضارة الأوروبية انتجت , في وجه من وجوهها , هذه " المحرقة " . غير أن الواجب اياه , اذا أراد ان يكون متماسكا وأمينا لنفسه , لا يمكنه إلا أن يستهول ما فعله " حارقو اليهود " بشعوب كثيرة وما فعله " أبناء المحرقة " بالفلسطينيين والعرب على امتداد النصف الثاني من القرن العشرين .</p>
			<p>ومن المهازل الكبرى ان تكون اسرائيل وريثة الألم وان تحاول , بكاريكاتورية , تثبيت هذه الوراثة كما جرى في خلال حرب الخليج الثانية . فعندما ارتدى الاسرائيليون الأقنعة الواقية من الغاز , بناء على طلب حكومتهم , وخوفا من بضعة صواريخ أطلقت ضدهم , كانوا يكررون المأساة على شكل ملهاة . ربما لعب الخوف الجماعي دورا في ذلك غير أن المقصود , فعلا , هو القيام بتعبئة عامة ذات هدفين . الأول هو إيهام النفس والآخرين بأن خطر الابادة لا يزال قائما . والثاني هو الاستمرار في المحاولة القديمة لاحداث تماه بين النازي والعربي من أجل قلب الأدوار والاستفادة من التهور اللفظي الذي نختص به من أجل القول بأن الاسرائيلي هو ضحية محتملة للعربي وريث النازية , والتعمية على حقيقة ان العربي هو الضحية .</p>
			<p>عندما تتحول العلاقة مع الغاز من مأساة الى ملهاة فهذا يكون مقدمة لورود الأخبار المفرحة . ان واقع الأمر , منذ قيام دولة اسرائيل , هو ان الغاز العربي الوحيد " المسلط " على هذه الدولة هو غاز السلام القطري لا غاز البهورة العراقية . وسيدفع العرب , مثل العادة , الثمن مضاعفا : مرة لأن " الغاز العراقي " أخذ على عاتقه , كذبا وزورا , ان يصنف في خانة " الغاز الألماني " فاستفادت منه اسرائيل , ومرة لأن " الغاز القطري " سيصل , فعلا , وسيصار الى استهلاكه واعادة تصديره .</p>
			<p>ليس سرا أن هذا المشروع يثير استياء مصريا ( بسبب المضاربة ) وسوريا - لبنانيا ( الاستباق ) وخليجيا ( عدم التنسيق ) , غير أن الرد القطري على هذا كله بسيط : هذه سياستنا ولن نستطيع أكثر من انتظار تقدم في المفاوضات . الاستعداد لتحمل مسؤولية هذه الخطوة واضح ويساعد فيه , طبعا , ان الاعلان عنها تم في واشنطن وبعد محادثات مع المسؤولين الأميركيين .</p>
			<p>سيتساءل عرب عن التوقيت : لماذا الآن ? ألم يكن في الامكان الانتظار بعض الشيء ? لماذا الاستعجال والحلول لم تتقدم في أي من المسارات ? وسيذهب عرب آخرون بعيدا في التساؤل و " يتجرأون " على طلب التوضيح : لماذا اسرائيل ? ان دراسة الجدوى غير منشورة , وليس معروفا ما إذا كانت تصمد أمام دراسة جدوى أخرى . وما الذي يمنع , فعلا , ان تكون وجهة هذا الغاز مصر أو قطاع غزة الفقير والمعدم الذي يحتاج الى الكثير . . .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401310012" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الشاعر أولا والقصيدة لاحقا</headline>
		<dateline>محمد علي فرحات</dateline>
		<text>
			<p>يستهل الشاعر جاد الحاج كتابه " خمسة " ( صدر عن دار السراة في لندن ) بالقول : " هذه القصائد حصاد عشرين عاما بين " قطار الصدفة " و " شقائق النسيان " . معظمها نشر خلال الحرب اللبنانية في حال من الهلع والتوتر , ومن دون انضاج كاف . نقحتها وأعدت كتابة بعضها , سعيا الى غنائية جديدة " .</p>
			<p>والشائع عندنا ان الكتاب ما ان يطبع حتى يفلت من يدي مؤلفه ليصير ملكا للناس . لكن عددا من الشعراء أعاد النظر في قصائد نشرها , وأبرز هؤلاء الشاعر الاميركي وولت ويتمان الذي أمضى حياته يكتب ديوانا واحدا هو " اوراق العشب " , طبعه مرات عدة وفي كل مرة كان ينقح او يحذف او يضيف .</p>
			<p>وعند عرب عصرنا ينشر الشاعر قصائده , عادة , في صحف او في مجلات ثم يعمد الى جمعها في ديوان , وقد يهمل جمع بعضها اذا رآه غير مؤهل للتبني " الرسمي " . هكذا وجدنا أدونيس يهمل جمع قصيدتين طويلتين , نشرت الأولى في مجلة " شعر " في الخمسينات والثانية في ملحق " الثورة " الادبي في السبعينات . لكن خليل حاوي , ربما , من القلة الذين أعادوا النظر في صياغات بعض القصائد قبل اعتمادها في ديوان .</p>
			<p>جاد الحاج أول شاعر عندنا ينسف شعره كله ويعيد النظر فيه , اعادة شملت مجموعاته : " قطار الصدفة " ( 1973 ) , " 26 قصيدة " ( 1979 ) , " الكتاب الثالث " ( 1981 ) , " واحد من هؤلاء " ( 1984 ) . . . وأضاف الشاعر مجموعة جديدة عنوانها " شقائق للنسيان " ليشكل منها كلها كتابه الشعري " خمسة " .</p>
			<p>ولكن , لن يستطيع الشاعر حجب مجموعاته السابقة عن القراء او منعهم من الرجوع اليها للتعرف الى شعره ومتابعة تطور هذا الشعر في النسق وفي المناخ , فالقصيدة وليدة لحظتها في اللغة والصياغة والتأثير , ولا يمكن استعادة لحظة الولادة هذه في زمن لاحق . وإذا لم يكن الشعر عملية ارتجال خالصة فهو ليس حتما نتاج تصميم وبناء " موضوعيين " .</p>
			<p>جاد الحاج , كأنه يرى الحياة اهم من الكلمة والشاعر اهم من قصيدته , فأعطى لنفسه الحق بتعديل قصائده السابقة لأنه هكذا يريد . ونقول انه حين اعاد النظر فقد استلهم اعماله المكتوبة لينتج منها اعمالا جديدة , كما تنتج أعمال شعرية جديدة نتيجة استلهام مؤثرات اخرى .</p>
			<p>ونقول ايضا ان كتاب " خمسة " يعتبر ديوان دواوين جاد الحاج او مجموعة مجموعاته , ونعتبر " خمسة " كله جديدا يضاف الى أعمال الشاعر السابقة لا يلغيها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401310013" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>حديث مع انطوان ابو زيد حول مجموعته " أعمق من الوردة " : في القصائد أطياف قصص على مسرح الشعر</headline>
		<dateline>حسن داوود</dateline>
		<text>
			<p>عن " دار النهار للنشر " في بيروت صدرت للشاعر انطوان ابو زيد مجموعة جديدة بعنوان " أعمق من الوردة " . القصائد الاحدى عشرة تسعى الى مزج الشعر بعناصر من القصة اذ يغلب عليها , معنى وبناء , اختلاف مصادر الكلام وتعددها . في هذا جدة وان كان الشعر العربي لا يخلو من محاولات سابقة , بدءا من حواريات امرىء القيس . لكن انطوان ابو زيد لا يقيم عناصر الحوار والوصف والمناجاة على سوية واحدة . لقد أتاح له ذاك المزيج نوعا من التعدد في طبقات القول وفي مستوياته ايضا . كما انه أتاح له ان يقيم زمنا هو خلاصة أزمنة كثيرة . هنا حوار معه حول تجربته الجديدة , خصوصا لناحية جمع القصة والشعر في قول واحد .</p>
			<p>القصائد الاحدى عشرة التي تحتويها المجموعة " أعمق من الوردة " تبدو كأنها كتبت في مجال زمني واحد , هل هي كذلك حقا ? ومتى كان ذلك الزمن ?</p>
			<p>- لا , لم تكتب القصائد دفعة واحدة . والحق ان القصيدتين الطويلتين " إصغاء " و " عطر " في المجموعة , كتبتا في وقت سابق من العام 1988 . آنئذ كنت لا أزال اشتغل على تنمية عوالم ومناخات اعم واشمل من العوامل المنسوجة في الكتاب السابق , اي " جسم ظلال وخطوات " , حيث الاهتمام بدا منصبا على تجربة انغلاق الرؤية في الجسد , في نرسيسة مازوشية قانعة بالحركة وسط حيز مكاني على قدر اللهاث وإيماءة اليد وطرفة العين . في حين ان القصيدتين الطويلتين الأوليين كانتا نتاج تجريب وبحث جوانيين , ونمذجة هي مزيج من الغنائية الكامنة والدراما المشخصنة وشبه الواقعية . الى حد ما . اما القصائد التسع الاخرى , واولاها قصيدة " إنتظار " , فكتبتها تحت إلحاح مناخات باتت أقرب لي وألصق , من كل كتابة سابقة . فمن يقرأ هذه القصائد ( التسع ) يجد أنها ذات حبكة قصصية خيطية , من القصيدة الاولى حتى الاخيرة " كأس واحدة " . الا ان المناخات الطاغية فيها - بل التي تفيض عنها - هي مناخات غنائية , بل قل إنشادية .</p>
			<p>إدخال القصة الى الشعر هل هو للخروج من نبرة بدت غالبة على ما يكتب الآن من قصائد ?</p>
			<p>- لست اول من يدخل عناصر قصصية الى الشعر العربي المعاصر , فبدر شاكر السياب وخليل حاوي وأنسي الحاج وغيرهم كانوا أفادوا من القص لبناء هياكل وفضاءات لقصائدهم , اوسع مما يتيحه انثيال الحالة الشعرية وحدها . ومما لا شك فيه ان القص , او القصة , لدى هؤلاء كانت بنيانا لغويا جاهزا لمضامين ورموز وقضايا كانت لا تزال تنبض بالحياة , وقد بدت غير مستنفدة لهم . اما اليوم , واذ اعتبرت الغالبية العظمى من الشعراء الشباب ان باب الحداثة ينفتح لهم للتو , إن هم باشروا الشعر من اقصر دروبه , وعنيت به محاكاة الواقع اليومي مع كل ما تستتبعه هذه المحاكاة من تنثير للغة الشعرية وترثيث لها , فقد باتت الحكاية , او القصة الشعرية في موضع المقصية عن الاشتغال الشعري . وبالتالي بات البوح الشعري , الاقرب الى اليوميات المنفعل بها , ذلك المنوال الذي ينسج عليه الشعراء المحدثون والمعاصرون , الشبان والذين جددوا شبابهم , على السواء . مع هذا , رأيت عددا من الشعراء اللبنانيين الشباب , امثال وديع سعادة وشارل شهوان وغيرهما يفيدون من القص لموضعة كلامهم في اطار من حركة البطل ( الدرامي السلبي على الدوام ) وسط مدن فارغة وعالم معدني كله . في حين ان القصة , ها هنا , في مجموعة " أعمق من الوردة " , هي نوع من الكوريغرافي الفارغة , تملأها حركة الشخص المتوهمة وكلامه , خشبتاه الوحيدتان في عالم غريب بالتأكيد , لا يجادل في غربته . وفي آخر المطاف , أجدني في حل , بصورة ما , من النبرات الشعرية السائدة , لا تعاليا عليها , بل استغراقا في تلك اللغة الشعرية , لغتي التي اجعلها تنطق عن كياني , في هذه اللحظة الذائبة لا محالة , وفي هذا المكان البائد كله , لولا الكلام عليه .</p>
			<p>شخوص القص - القصائد , هل تراهم شعريين غير قصصيين لكونهم أقرب الى ان يكونوا أطيافا متخففين ?</p>
			<p>- بالطبع . لست اقصد من رسم الشخصيات هذه - العجوز , الحارس , الراقصة , الملاك , الخ - سوى نفحها قدرا من الصدقية القصصية الملائمة للمناخ الشعري العام الذي يغلفها . أكاد لا أروي شيئا على لسان هذه الشخوص . انها موضوعة بالأساس , كما أسلفت , لتنمية الحوار الجواني , لإخراجه الى مجال التواصل مع مخاطب ما , قد يكون القارىء , وقد لا يكون . بهذا المعنى , تبدو شخوص القصائد الآنفة أطيافا , او قل هي أطياف شخوصها الحقيقية مثلما هو الشعر طيف الجسد . وأنا اذ اكتفي باعطائهم ملمحا واحدا او عدة قسمات على الاكثر , ادرك ان ذلك كفيل بتعليق وجودهم في فضاء القصيدة - القصة حتى يجوز إنطاقهم عني , او إدخالهم الى حوار مغلق , يكون هو منبع التوتر او الدراما .</p>
			<p>إمتزاج القصة بالشعر عندك يرد الزمن , زمن المشاهد والحوارات والآلام الى زمن قديم . يبدو العالم الذي نقرأه عندك قريبا من الزمن القديم حيث كان للملائكة تحكم على البشر . الى ماذا ترد هذا القدم ?</p>
			<p>- في الحقيقة ليس هناك من امتزاج , ما بين الشعر والقصة , انما إوالية الكلام الشعري هي التي تهتم بشعرنة كل العناصر , أكانت قصصية ام وصفية او غنائية محضة . اما فيما يتعلق بالزمن القديم الذي اشرت اليه , فالامر منوط بارجاع الموضوعات الغالبة , في الكلام الشعري , الى الجوهري والكياني مرة اخرى . اي , انك كلما امعنت في إيثار الموضوعات الوجودية التي تصطرع في قفصك الصدري وفي روحك , كالوحدة واللامعنى والانكسار العتيق جدا من زمن آدم والانسحاق الروحي والحب المرمد على الدوام , على غيرها من الاهتمامات التعبيرية وجدت لغتك الشعرية وقد تآخت , بصورة غير مباشرة ولا إرادية , مع كل لغة شعرية قديمة , أنى كان . طبعا ليست هذه وصفة سحرية , ولا خيميائية . فالإلحاح لدي , في البدء , هو للتعبير عن دراميتي , أنا , انطوان ابو زيد , القاطن في ريف المدينة , والمنشأ على شخصية وثقافة روحانيتين بالأساس , والمضطر الى مقارعة العالم بعريه الكياني , وبمحض الكلام . فاذا ما انبرى الملائكة , في قصيدة " إنتظار " او " لآلىء " مثلا , يحاورون ويشاركون البطل - النموذجي في انسلابه - في صوغ المشاهد , فلأنهم ماثلون ها هنا , في اعماقي , لا يزالون ينهدون بكلامي الى تساميه الروحي , نافذة خلاصي الوحيدة . والملاك العميق , ان هو الا شخصي الجواني الذي لا يني يمدني ببقية وتر الروح المشدود , حافزي الأبقى الى وجود انساني اسمى .</p>
			<p>مزج الشعر بالقص , هل من وظائفه ايضا تشكيل أفق اوسع واكثر تعددا لانبناء القصيدة . أعرف مثلا ان تكثير الشخوص والامكنة قد يساعد على بناء الرواية . في تجربتك الشعرية - القصصية الى ماذا أفضى هذا ايقاعيا وموسيقيا ?</p>
			<p>- كما تعرف , فان خلط الشعر بالقص يرقى الى عهود قديمة جدا , الى امرىء القيس واليشكري وطرفة بن العبد في العصر الجاهلي , وعمر بن ابي ربيعة والفرزدق وأبي تمام والبحتري وغيرهم في العصور المتأخرة , دون ان نغفل عن تراث المزج هذا في كل آداب الحضارات المعروفة . ذلك ان الشاعر , في لحظة تماسه مع الواقع واقدامه على تدوين ذلك في شعره يسعى الى محاكاة الحياة لغة , اي يرى الى القص أمثل تقليد لحركة الحياة , فيختاره قالبا لتسجيل بعض سيرته - اي فعله الحقيقي في الزمن والمكان - زاعما انه يؤبد نفسه في اثر الحياة الوحيدة , وأعني به الكلام الشعري . ومما لا شك فيه ان القص من شأنه ان ينمي بناء القصيدة , كما هي الحال في بعض قصائد المجموعة " أعمق من الوردة " , ويكفل لها حيوية تماثل حيوية ما تقلد , اي حركة الواقع . الا ان فعل القص في الشعر لدي , وبصورة عامة , يعاكس مجرى فعل القص في الرواية او القصة , ولئن جعل مؤلف الرواية يكثر من شخوصه ويراكم الأمكنة ويدخل احداثا متوالية متفاوتة في توترها ومفاجآتها , قانعا بشبه عالمه الذي بناه على هيئة العالم المرجعي في الواقع , فان الشاعر شأني , اذ يستعير عناصر قصصية وينتقي شخوصا وينسج حوارات , يجهد في توكيد " الأنا " , وإثبات واقعية الدراما في إزاء لاواقعية العالم . اذا , القص هو اطار الدراما الجوهري , وعلى قياسها . ولربما أعان البناء القصصي الآنف على توسيع فضاء القصيدة , كما اشرت , وأتاح تقطيع هذا الفضاء الى ايقاع شعري ملائم للمشاهد والحالات المطردة على امتداد القصيدة . على ان الموسيقى هي نتاج هذا الاشتغال الايقاعي والمشهدي . مما يجعل القصيدة اقرب الى النشيد , ذي اللازمات والعودات والنبرة الدرامية المصعدة .</p>
			<p>هل ترى ان النشيد اليوناني القديم مثلا , مصدر من مصادر استلهامك الشعري القصصي ?</p>
			<p>- بالتأكيد . فالنشيد اليوناني القديم , أكان مستقلا في ذاته او متضمنا في المسرح انما هو استتباع للنشيد المشرقي الأقدم في الاساطير الكنعانية , والبابلية , والتوراتية بعدها . الا ان ذلك الاستلهام لم يكن واعيا . بمعنى ان الإلحاح الاولي لدي كان تحرير الكلام الشعري من كل ما ليس غنائيا , اي من كل ما يحول دون انطلاق النبرة الدرامية , في اكثر لحظات الشخص - المتكلم حرارة وألما وحيرة , في آن .</p>
			<p>أتسعى , من خلال القصة - القصيدة الى ارساء الكلام الشعري على شخوص وأبطال , لا على هوائية التأمل وفقدان ركيزة الكلام ?</p>
			<p>- قد يكون كذلك . وربما كان العكس , بحيث ان الكلام الشعري المنسوج من تأمل مضبوط واشتغال مبتدع , على مستوى الصورة والمشهد والقصيدة , قد يرتفع الى اعلى مصاف , شأن لغة " رينه شار " و " سان جورج بيرس " وغيرهما . وفي الحالة الاخرى , شأني في مجموعة " أعمق من الوردة " , أراني متكئا على شخوص وأبطال , لعلها تعين لغتي على الاندراج في سكة من الكلام الشعري معلومة , وقابلة للتواصل , ليس الا . وهذان , رسو الكلام الشعري على قاع معلوم او فقدانه , انما يحسم بشأنهما القارىء , دوني .</p>
			<p>قلت في حديث معك ان الشاعر العربي افترض دائما وجود مخاطب في قصيدته . لماذا كان ذلك برأيك ?</p>
			<p>- قد يعزو البعض وجود مخاطب - او مخاطبين - في الشعر العربي , في الجاهلية والعصور العباسية اللاحقة , الى رؤية الشاعر العربي لوظيفة الشعر , باعتباره بديلا من القول والمحادثة التي تتم بين اكثر من اثنين , وكائنا على مثال القول والمحادثة , هذا صحيح من الوجهة اللسانية , ليس فيما خص الشعر العربي فحسب , بل فيما أصاب الانواع الشعرية ذات النبرة الخطابية في اللغات قاطبة ايضا . الا ان مصدر الخطابية , او وجود المخاطب في الشعر العربي , اظنه ماثلا في نزعة الشاعر العربي الى ابدال الخواء المكاني ( الصحراوي ) , بقدر من الحيوية التواصلية - اذا صح التعبير - على صعيد النص الشعري , بينه - المتكلم والمنشىء على الدوام - وبين سامعين اثنين , او مخاطب واحد . أتراه تأويلا ? فليكن .</p>
			<p>بعد ان قرأت قصائد مجموعاتك رأيتك حاضرا بين الشخوص , واحدا منهم , لكنك موجود في زمن طيفي حولك الى طيف . هل ترى الى نفسك هكذا : طيفا ?</p>
			<p>- بالعكس تماما . اي ان وجودي بين الشخوص يدل على لصوق كلامي بتعبيري عن تجربتي حتى لا تعود ثمة مسافة بين فعل الكلام وفعل الوجود . اما ان أرسم الشخوص طيفية واجعل نفسي على هذه الهيئة فهذا لاخراج حال ضاغطة من اللاوجود , قاصدا الى تأكيد الذات قولا . أظن الحق في جانبك , هذه الحياة لا تمنحني سوى حق الطيفية .</p>
			<p>هل تفتقد انك في قصائدك هذه ألفت بين أزمنة كثيرة لتستخرج زمنا واحدا هو الذي يكون البشر فيه يعيشون على مسرح غير صلب , مسرح وهمي لعدم وجودهم في زمان متعين ?</p>
			<p>- لا يمكن ان يكون في الشعر الغنائي هذا , سوى زمن واحد , زمن نموذجي وفريد , ومكان نموذجي اطار الشخص المتكلم والمنشد , واحد أوحد . بهذا المعنى يكون اطارا الشعر مسرح الشاعر غير الصلب , المهتز والمسلوب الاركان , على الدوام . انه زمن الشعر بامتياز , حين لا يكون الشاعر سوى صدى نفسه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401310014" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>شاعر من اللاذقية يلاحق " بشرا وتاريخا وأمكنة "</headline>
		<dateline>هالا محمد</dateline>
		<text>
			<p>حين تلقاه , يفرض فرحه ذا الرنين الهادئ لحظة تأمل . أما نظرته الحزينة , التي تعلو ابتسامته العريضة وصوته المنخفض , والتي تشي بداخله فتوقعك في حيرة التأمل في البنية الروحية والمزاجية للإنسان . . . تلك التي تصوغ هذا الانسان . . . لا ذاك . منذر مصري ابن اللاذقية لا يغادرها الا نادرا , ينشر قصائده في سورية والعالم العربي , ومن موقعه البحري يرصد أخبار الدنيا , ويتابع الجديد والمستجد حتى لتحسبه يقوم بجولة عالمية منتظمة .</p>
			<p>هنا لقاء معه يشبه جولة :</p>
			<p>يكتب سعدي يوسف في خاتمة متابعته لديوانك الشعري " بشر وتواريخ وأمكنة " : " لم أقرأ للشاعر بعد ديوانه شيئا , ولست أدري ان كان هجر الكتابة أو ضاق بها ذرعا , منصرفا الى البحر والرسوم . لكنني أظن بأنني احتفظ له بكل ذلك الاحترام الذي تستحقه أمانته الابداعية , وأظل آمل في أن أراه يوما مع قصائد أخرى من غرفته " .</p>
			<p>لماذا لم تنشر بعد هذا الديوان الذي كرسك واحدا من أهم شعراء السبعينات , كما ورد في كتاب الناقد جمال باروت " الشعر يكتب اسمه " ?</p>
			<p>- حقا لم أنشر بعده . هذا إن لم أذكر " أنذرتك بحمامة بيضاء " المجموعة المشتركة التي اعددتها من أشعار مرام مصري , محمد سيده . . . وأشعاري .</p>
			<p>لكني نشرت هنا وهناك كما كبيرا من القصائد في " ملحق النهار " بداية الثمانينات , نشرت كامل مخطوطة مجموعتي الشعرية " نادوا صوتي " التي اتفقت على طبعها مع صاحب دار نشر لبنانية زار اللاذقية مرات عدة . . . ثم لم تطبع .</p>
			<p>كما نشرت في دوريات أدبية عربية كامل قصائد ديواني الثالث " داكن " الذي طبع في وزارة الثقافة السورية , ثم أوقف عن الصدور بسبب احدى القصائد الواردة فيه . لكني منذ البداية كنت انتهجت أسلوبا غريبا في تعريف الآخرين بعملي , وهو طبع كراسات صغيرة القياس على الآلة الكاتبة وتصويرها في مئات النسخ ثم توزيعها على من أحسبه يهتم . وأنا أفعل هذا منذ العام 1974 . عندما لم يستطع صديق كان يعمل رئيس قسم ثقافي في جريدة , أن ينشر لي " أميركا أنت تعنين لنا المشاكل " , طبعتها في كراس , ثم من دون أن أدري وجدتها منشورة في مجلة " الحكمة " لاتحاد الكتاب اليمنيين . كذلك فعلت مع قصائد " فلسطيني وسوداني والثالث مغربي " و " بيروت جثتي المتلألئة " التي نشرت بعد ذلك في " اللوتس " ومع قصائد أخرى .</p>
			<p>هل تجد في هذا الاسلوب الغريب كما وصفته بديلا عن الكتاب التقليدي ?</p>
			<p>- لا . . . بالتأكيد . ثم عندما طبع لي ديوان " بشر وتواريخ وأمكنة " و " انذرتك بحمامة بيضاء " . فالأول كان أشبه بكاتالوغ رسم . أما الثاني فطبع بسرعة لا سابق لها . اذ تمت الموافقة عليه وطبعه في مدة لا تزيد على ثلاثة أشهر , لذا لم أستطع سوى تكفينه بغلاف جعل منه ربما , من أجمل جثث الكتب التي طبعت في وزارة الثقافة .</p>
			<p>ان تقسيم الشعراء الى اجيال وتسميتهم حسب العقود , بات امرا شبه معترف به . ما رأيك باعتبارك واحدا ممن يسمون شعراء السبعينات ?</p>
			<p>- انه , بصراحة , يبدو لي مضحكا .</p>
			<p>أنا ونذير أبو عفش وبندر عبدالحميد وعادل محمود , بدونا في كتاب " الشعر يكتب اسمه " وهي دراسة عن شعر السبعينات السوري , أشبه بالفرسان الأربعة في الشكل الهزلي الذي يمكن لك ان ترينه في أفلام الكرتون , ولكن كما تقولين , بات أمرا معترفا به . واذا كان هناك من يمكن تسميتهم شعراء الستينات أو السبعينات , فليس المعنى أن يكون لكل عشر سنوات شعراؤها . . . إنها مهزلة .</p>
			<p>عندما نشر لك زكريا تامر الذي كان يرأس تحرير " الموقف الأدبي " أولى قصائدك " رحلات شقائق النعمان " بدوت للآخرين كشاعر هبط من القمر . . . لماذا ?</p>
			<p>- كثيرون قالوا لي إنك مختلف . . . فاكهة جديدة اعتبرني شوقي بغدادي في تعليق على قصائد لي نشرت في ملحق جريدة " الثورة " الأدبي الشهير آنذاك . ذلك أني لم آت الى الشعر السوري من الشعر السوري , لم آت من الشعر الذي كان سائدا في سورية , شعر التفعيلة كما يسمونه , شعر الأيديولوجيات الرومانسي المنبري في أنواعه المتقاربة جدا وبأسمائه المعروفة جدا . كنت أشبه بسليل للشعر اللبناني . أتيت من شعراء مجلة " شعر " الخاصين منهم : شوقي أبي شقرا , أنسي الحاج وعصام محفوظ . أحببت توفيق الصايغ أيضا . وكذلك أعجبت بجبرا ابراهيم جبرا وما أزال , وحصرا بكتابه الثاني " المدار القلق " , قصيدته عن توفيق الصايغ ربما أهم مؤثر عربي في تجربتي .</p>
			<p>قلت إنك أحببت توفيق الصايغ , الى أي حد ?</p>
			<p>- الى الحد الذي كرهت به كل من يحاول النيل منه بأي نحو . . . الشخصي والأدبي .</p>
			<p>أحببت توفيق الصايغ في " ثلاثون قصيدة " وأنا أعود إليها دائما , كما قال أنسي الحاج عنها : هذه قصائد يعاد إليها كما يعاد الى امرأة .</p>
			<p>كتب الشعراء والنقاد عن تجربتك الشعرية , منهم من هاجمك ومنهم من كال لك ما تستحقه وما لا تستحقه من مدائح . ماذا يعني لك هذا ?</p>
			<p>- لا أدري . الآخرون يمدحونك تقريبا لأشياء ليست بك . لكن أكثر نقد سررت به هو ذاك الذي كتبه عني شاعر سوري , له ربما " دزينة " مجموعات شعرية ويظهر اسمه في كافة أنواع المهرجانات الشعرية والدوريات الأدبية ذات الخط القومي , لكنه لا يعد حتى الآن شاعرا . ثم لحق به ناقد يعمل مدرسا للنقد في جامعة دمشق . ذلك لأنهما بكل بساطة وروعة وجها إلي التهمة نفسها التي كنت أسمعها توجه الى توفيق الصايغ وجبرا ابراهيم جبرا وأنسي الحاج . وهي تخريب اللغة العربية والعمالة . . . لا أدري لمن ? والعداء للقومية . صدقيهم أنا كذلك .</p>
			<p>أنت شاعر مؤجل . ألا ترى أنك كسول ومتلكئ الى الحد الذي يجعلك وكأنك تكتب للتسلية وملء الفراغ ?</p>
			<p>- ما قاله سعدي يوسف عني صحيح . أدع البحر يتملكني في الصيف . أما الرسم فهجرته سنوات , لكني عدت اليه . انه ليس كريما ومتسامحا كالبحر . اذا كنت مخلصا في توبتي فسيقبلها وسيدعني أقوم بما أحب كما في الماضي .</p>
			<p>" سأغفو هكذا على مقعدي .</p>
			<p>أصابعي مغموسة بالألوان .</p>
			<p>وتحت جفني</p>
			<p>سيرك الذكريات .</p>
			<p>سيبقى هناك من يحلم بي</p>
			<p>تلك الأوهام</p>
			<p>لا تموت " .</p>
			<p>لقد درج لدينا ما يسمى " بقصيدة الأسئلة " في فترة ما . لذا وجدت نفسي أصيح في مقهى " البستان " أمام مجموعة من المثقفين : لا يا أخي , الشعر , بل الفن بمجمله هو بحث عن جواب , بحث لاهث يائس عن أجوبة . حتى ما يتضمنه من أسئلة أحيانا هو محاولة لايجاد أجوبة .</p>
			<p>يبدو الأمر وكأنه صياغة كلامية معاكسة لا أكثر . تحويل الحلم الى حقيقة أو الحقيقة الى حلم ?</p>
			<p>- لا , انه أكثر من صياغة كلامية , اذ عندما أعمل في الحقيقة لتحويلها الى حلم , فحقل عملي هو الواقع , المعيش , أما الآخرون فهو عندهم المتخيل . . . الوهم .</p>
			<p>أنا مصر على أن طين التجربة الأدبية هو الواقع , لا المتخيل أو اللغة أو الهذيان . أعترف أنني ذو ميل شديد الى المعاكسة أقول مثلا : " الكره هو الأعمى . . . والحب يرى " . وذلك ردا على ما يتكرر بأن " الحب أعمى " . شعري في الأصل محاولة للولوج في الحياة . لجعل الحياة أكثر معنى وأكثر فرحا . لذلك أصر على المتعة في شعري . أصر على الحسية فيه , كما أصر على رغبتي بالتصادم مع الحقيقة . شعري واقعي . هذا اذا استطعنا نسيان كل ما ألصق بكلمة " واقعي " في الماضي . " الواقع " بالنسبة الي ليس معطى , بل متغير وملتبس ومجهول وفي حاجة الى كشف . أحدث ما أكتب ( أكتبه من سنين ) , ديوان سميته " رجل أقوال " . أقول : " لا أريد تحويل الحلم الى حقيقة بل الحقيقة الى حلم " . ولا أدري أي الأمرين أشد جنونا .</p>
			<p>شاركت في تأسيس النادي السينمائي في اللاذقية , معروف عنك ولعك بالسينما ?</p>
			<p>- أشاهد الفيديو بكثرة مع ملاحظة أن أغلب ما يصل من أفلام أميركي . أقرأ وأرسم . الا ان غياب صالة السينما كمكان لقاء , جعلني أركز أكثر على مفهوم الصداقة . أنا أشعر بأن الجميع اصدقائي , أشعر بالحاجة للالتقاء يوميا بالأصدقاء . عندما أسمع عن شاب يعزف أو يكتب شعرا اتهيأ من دون معرفة مسبقة به , ومن دون موعد حتى , أن ازوره في بيته وأمكث عنده كصديق قديم . أحيا هنا . في هذا البلد . . . هذه المدينة . . . هذا الزمن . فماذا أفعل ! ? أحاول أن أحيا بأقصى سعادة ممكنة لي ولمن حولي . ليس من الملاصقين لي فحسب , بل لمن حولي في دائرة نصف قطرها طويل , تتسع لأناس بعيدين حقا .</p>
			<p>أتختار قصيدة من أحب قصائدك إليك ?</p>
			<p>- مقطع من قصيدة " بيروت جثتي المتلألئة " :</p>
			<p>كانت الليلة قد تجاوزت منتصفها</p>
			<p>وأنا أقف متكئا بمرفقي</p>
			<p>على حافة شرفة عالية في " بيت مري "</p>
			<p>وخلفي يجلس من كنت بصحبتهم</p>
			<p>يختمون بالقهقهات مع آخر أطباق العشاء</p>
			<p>ما جاؤوا لأجله</p>
			<p>أنا من جاء كصدى خاطئ لنداء قديم</p>
			<p>لأجل لا شيء .</p>
			<p>وكانت بيروت كما لم أرها من قبل</p>
			<p>تتمدد هناك وكأن شيئا لم يكن</p>
			<p>أو كأن ذلك السحر الطاغي</p>
			<p>يأبى أن يفارقها .</p>
			<p>لا حد لها</p>
			<p>سوى مصابيح سفن وأفق لا يرى في البحر</p>
			<p>ونجوم واجفة وقمر شاحب في السماء</p>
			<p>ولحاف سميك من الضباب والدخان والغبار</p>
			<p>( . . . ) .</p>
			<p>يدثرها حينا وكأنه يريد أن يغمض عينيها</p>
			<p>ثم لا تلبث يد لا ترى</p>
			<p>أن تمسك به من طرفه</p>
			<p>وتشده بعيدا عنها</p>
			<p>وكنت رغم ذهولي ما زلت أفكر</p>
			<p>بتلك القصيدة التي حدثتكم عنها</p>
			<p>فما كان مني الا أن أهمس بصوت مرتفع</p>
			<p>تقصدت به أن يسمعني من وقف حينها بجانبي</p>
			<p>" إنها جثة متلألئة</p>
			<p>إنها جثة</p>
			<p>ترتدي ثوب السهرة "</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401310015" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" الأمثال الشعبية في جنوب السعودية "</headline>
		<text>
			<p>عن نادي أبها الأدبي صدرت الطبعة الثالثة لكتاب " الأمثال الشعبية في المنطقة الجنوبية " من السعودية . وهو يضم مجموعة كبيرة من الامثال المتداولة , قام بجمعها وترتيبها والتعليق عليها يحيى ابراهيم الالمعي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401310016" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" الأطفال في التراث العربي "</headline>
		<text>
			<p>ضمن سلسلة ثقافة الطفل المسلم التي تصدرها جامعة الامام محمد بن سعود في الرياض , صدر كتاب " الأطفال في التراث العربي " للدكتور عبدالرازق حسين , يضم مقدمة عن الحكايات المروية ودورها في تنشئة الطفل العربي , كما يستشهد بقصص وحكايات من التراث العربي المطبوع والمخطوط .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401310017" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>جوائز سعودية للشعر والقصة والبحث</headline>
		<text>
			<p>أعلن نادي أبها الأدبي في السعودية عن مسابقته الثقافية الرابعة والعشرين في مجالات الشعر ( مجموعة لا تقل عن خمس قصائد ) والقصة ( مجموعة لا تقل عن خمس قصص قصيرة ) والبحث ( علمي أو تاريخي أو جغرافي أو تربوي ولا يقل عن ثلاثين صفحة ) . واشترط النادي ان تكون النصوص جديدة , والمسابقة مفتوحة لكل المثقفين من الجنسين محليا وعربيا , وخصصت لكل موضوع ثلاث جوائز : الأولى ثلاثة آلاف ريال والثانية ألفا ريال والثالثة ألف ريال . وأعلن النادي ان آخر موعد لقبول النصوص هو نهاية شهر ذي الحجة 1414 ه وان تسلم النصوص الى ادارة النادي أو ترسل إليه الى صندوق البريد رقم 478 - أبها - المملكة العربية السعودية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401310018" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" مدائن فلسطين . . دراسات ومشاهدات "</headline>
		<text>
			<p>صدر عن المؤسسة العربية للدراسات والنشر في بيروت كتاب جديد للزميل نبيل خالد الآغا عنوانه " مدائن فلسطين - دراسات ومشاهدات " .</p>
			<p>يبسط أمام القارئ دورة حياة كافة المدن الفلسطينية , ولكل مدينة بطاقتها الشخصية الخاصة بها تتناول تاريخ تأسيسها , وسبب تسميتها , وجغرافيتها , وأهم الاحداث في تاريخها , وخصوصياتها الاجتماعية , إضافة الى ذكر أهم العائلات التي تسكنها , والشخصيات البارزة التي انجبتها المدينة . ويشتمل الكتاب على الصور الفوتوغرافية والخرائط التوضيحية واعتمد مؤلفه في توثيق المادة على أكثر من مئة مرجع من بينها 29 دورية عربية واجنبية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401310019" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>رابطة الأدب الاسلامي : جوائز للرواية والقصة والمسرحية والشعر</headline>
		<text>
			<p>أعلنت " رابطة الأدب الاسلامي العالمية " عن مسابقتها الثانية في موضوع " ترجمة النصوص الابداعية لآداب الشعوب الاسلامية الى اللغة العربية " وذلك في مجالات الرواية والقصة القصيرة والمسرح والشعر . في شروط المسابقة : ان يكون الهدف العام للنص المترجم معززا للقيم الاسلامية , وان يكون مصحوبا بأذن الترجمة ممن يملك حق النشر - ان تكون الترجمة غير منشورة - ان يصل النص المترجم الى أحد مكاتب الرابطة أو فروعها في موعد أقصاه أول محرم من سنة 1415 هجرية .</p>
			<p>وستعطى للترجمات الفائزة في كل من المجالات الأربعة المذكورة ثلاث جوائز , الأولى 1500 دولار والثانية ألف دولار والثالثة 500 دولار , فضلا عن جوائز تشجيعية قيمة كل منها 250 دولارا .</p>
			<p>وعممت الرابطة عناوين مكاتبها كالتالي : مكتب شبه القارة الهندية ( الهند لكنهو / ص . ب 93 - الرمز 226700 ) , مكتب البلاد العربية ( ص . ب 55446 - الرياض 11534 ) , مكتب القاهرة الاقليمي ( 12 شارع رمسيس مبنى الشبان المسلمين ص . ب 96 رمسيس - القاهرة ) , مكتب الأردن الاقليمي ( ص . ب 951361 - عمان ) , فرع المغرب ( وجده - ص . ب 951361 ) , فرع تركيا .(Alinar - Balipasa Cad 157 / 6 Fatih - Istanbul)</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401310020" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" الكاتبة " عدد ثان من مجلة أدب المرأة</headline>
		<text>
			<p>صدر في لندن العدد الثاني من المجلة الشهرية الثقافية " الكاتبة " التي تعنى بأدب المرأة , ويرأس تحريرها نوري الجراح .</p>
			<p>في باب المقال كتب في العدد منى حلمي ودلندة وعبدالحميد الأرقش وصبحي حديدي وفخري صالح وفوزية أبو خالد , وفي القصص والنصوص مساهمات من : توني موريسون وهنرييت عبودي وادوار الخراط ولورنس ديونا وليانه بدر وصباح زوين وصابرينا ميرفان . وحوار العدد مع جوليا كريستيفا عن " الهوية في الاختلاف " , وفي باب زوايا كتابات من زياد الحكيم وسمير اليوسف وسارة سوليري وسهيلة داود سلمان وهاشم شفيق وتحرير السماوي ونجوى بركات وصافيناز كاظم وميسم العجة وهاديا سعيد والطاهر حداد وأمجد ناصر .</p>
			<p>قصيدة العدد من لينا الطيبي ومراجعات الكتاب كتبها شاكر لعيبي وصبري حافظ وفاطمة بلعربي وموريس أبو ناضر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401310021" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>أميركا : حضارة الواحد . اليوميات والعنف ومناخات السياسة 1 من 3</headline>
		<dateline>عدنان الأمين</dateline>
		<text>
			<p>سألتني " زميلتي " , هكذا أناديها وهكذا تناديني , هل تكتب يومياتك ? كنا نتناول طعام الغداء في المطعم " الشمالي الغربي " في الجامعة , إثر حديث غير قصير عن أحوالي في أميركا , بعد أحوالي في لبنان .</p>
			<p>فوجئت بالسؤال . فاليوميات عندنا , والسير والمذكرات , يكتبها العظماء والمشاهير او من كان على بينة من كواليس هذا القوم من محترفي الكتابة والثقافة . لا أنا من هذا القوم ولا هي كانت تقصد ذلك . اليوميات هنا أمر يومي , عادي , شخصي ومهني . دفاتر اليوميات يكتبها الواحد لنفسه او بطلب من استاذه او مدربه او طبيبه , لكي يفحصه . وفي قصة عنوانها " جسر مقاطعة ماديسون " هي الأكثر مبيعا في أميركا منذ ستين أسبوعا يدعي المؤلف انه كتبها استنادا الى يوميات امرأة تدعى فرانشيسكا حملتها اليه كارولين , إبنتها . كلا , قلت لها , أنا أكتب عادة رسائل لاصدقائي وزوجتي . لم أقل ان " الواحد " الذي يكتب لنفسه ليس موجودا عندنا , الا استئثارا او إحترافا . عندنا تجدين " الاثنين " . والعربية لغة المثنى , بخلاف اللغات اللاتينية . وحتى كلمة إنسان عندنا مثنى ( إنس وإنس , أي على الأرجح رجل وامرأة ) . كنت أريد ان أقول لها ان الأميركي " واحد " في وجوده . هكذا ينشأ . يخاطبه الكبار على انه قائم بذاته . مستقل . وفي الصف يستمع المعلم اليه اكثر مما يستمع الى المعلم . المدرسة مكان للتعبير اكثر مما هي مكان للإملاء . لذلك يحتج اللبنانيون هنا على نقص العلم في التعليم , ويلاحظ المراقبون إنخفاض مستوى المعرفة لدى الطلبة الثانويين . الا ان الواحد يرسم , يكتب , يحكي , يعمل , يفتش عن المعلومات , يقرأ , ويكتب يومياته . والكبار لا يقيمون في الجسم الصغير شخصا كبيرا .</p>
			<p>على أنني قلت لها : الواحد هنا هو النواة . ويخيل الي ان الديموقراطية هي جمع الآحاد وطرحها . الواحد يعمل منذ تطأ قدماه حقل البلوغ أعباء نفسه بنفسه , لا يحملها احد معه , ولا يحمل أعباء غيره . وسرعان ما ينتقل الى العيش وحده او مع صديقته / صديقه , اللذين تجمعهما علاقة الواحد بالواحد وليس علاقة الأعضاء بالجسم . وربما يفسر ذلك كيف يهوي الزواج بسرعة إذا ما هبت عليه رياح اللاتفاهم . لذلك يمكن ان يكون الواحد والواحد , المقيمان معا هنا رجلين او امرأتين وقد يضيفان ثالثا , بالتبني - ويطالبان بالضمان الصحي أسوة بالمتزوجين المختلفين في الجنس . لم لا . انت تعلمين طبعا ان بعض الجامعات أقرت نظام التعويضات " للزوجين " من جنس واحد . وثمة جامعات اخرى على الطريق . المجتمع الأميركي يتغير , كما يقول زميلنا جون , تحت وطأة " الديموقراطية " , او كما يمكن ان تقولي تحت وطأة " حقوق الانسان " التي هبت في الستينات , او كما يمكن ان أقول تحت وطأة " حضارة الواحد " .</p>
			<p>أنت مقيمة وحدك كما قلت . جئت منذ بضعة اشهر من إنديانابوليس Indianapolis حيث كنت وحدك ايضا . جون يعيش وحده , وزوجته تقيم على مسافة اربع ساعات بالسيارة . بوب يقيم وحده , وزوجته السابقة تقيم في مكان ودافيد ابنهما يقيم في مكان ثالث . لا أعرف احدا من زملائنا يعيش مع اولاده , او احدا يقيم معه أبواه . ونادرا ما التقيت احدا ولد وترعرع ودرس وعمل , هنا , في مكان واحد . لا من الاساتذة ولا من الموظفين , ولا كذلك من سائقي الأوتوبيس الثلاثة الذي كنت أحادثهم عندما كنت الراكب الوحيد بعد التاسعة ليلا . لقد تجرأت ان اسأل احيانا " من أين أنت ? " لكثرة ما تردد هذا السؤال على سمعي . تجرأت حيث للسؤال بعد جيوسياسي عندنا , وحيث انه هنا مثل الحديث عن الطقس , الجواب عليه منمط برغم تعدد فحواه : مسلسل من الحل والترحال .</p>
			<p>أظن , وهذا مجرد ظن , ان ربع الأميركيين يعيشون ماديا وحدهم , وان نصفهم ربما يعيشون سيكولوجيا وحدهم وان كانوا مقيمين ماديا مع غيرهم . وان الربع الباقي يعيش ناسه جماعة , وهو ربع يشمل بعض سكان الأرياف والمجموعات الدينية وتجمعات المهاجرين والأقليات , وابرزهم الصينيون , فاذا صح ظني اقول ان كتابة اليوميات هي من عمل الواحد , وصارت تقليدا وعلامة ثقافية .</p>
			<p>كنت مسترسلا في حديثي , وجين بايكل , زميلتي , تستمع وتأكل , وتومىء برأسها كأنها موافقة او مهتمة . وكانت القاعة هادئة , الا من بعض الضحكات العالية حول طاولة واحدة في الطرف الثاني من المطعم . فاستحسنت ان اسمع رأيها وآكل . اردت ان اسبر غور العلاقة الممكنة بين الوحدة والعنف في ذهنها . سألتها : كيف تفسرين ابراز وسائل الإعلام لحوادث العنف ? فالخبر الأول غالبا ما يكون عن مقتل شخص او عدة اشخاص على يد مجهول , او عن والد قتل افراد اسرته , او اعتدى على ابنته , او عن اطلاق نار ذي طابع عنصري , او عن حادث سير مروع او عن حريق . فيما اخبار السياسة غائبة .</p>
			<p>وعلى رغم ان السؤال كان طويلا فقد اضفت : وهل تعكس هذه الأخبار عنفا حقيقيا مستشريا في المجتمع ?</p>
			<p>قالت : حسنا . اظن ان المجتمع الأميركي مختلف اليوم عما كان عليه منذ عشرين او ثلاثين سنة خلت , غداة الحرب العالمية الثانية . السياسة سقطت من الإهتمام العام , وعيش الفرد ومشاغله حلت في المحل الأول . وسائل الإعلام تخاطب هذا الفرد . تثيره , تغويه , تشده نحو الإستهلاك . العنف جذاب ورخيص والإعلان يشمل كل البضائع : بائعو الأسلحة يعلنون , وكذلك بائعو الأدوية , بائعو السيارات كما بائعو الهمبرغر والبيتزا , بنات الهوى والمحامون , كما المستشفيات والجامعات , اما السياسة فبعيدة , في الذهن او واقعيا . اهل الحكم يقيمون في مكان بعيد , والحكومة الفيدرالية لا تلامس حياة الناس اليومية , الا اذا تعلق الأمر بالسياسة الخارجية وانعكاساتها على حياتهم ومماتهم , كتدخل الولايات المتحدة في الصومال اليوم , او حرب الخليج سابقا .</p>
			<p>قاطعتها قائلا : هل يمكن القول ان السياسة " خارجية " وان الحكم " ادارة " ?</p>
			<p>قالت : الى حد ما , هذا هو اسمها على كل حال .</p>
			<p>وتابعت : اما العنف وان لم تكن وسائل الإعلام مرآة له في حجمه , الا انه واقعة قائمة . ثمة احياء في مدن كثيرة لا تستطيع ان تدخلها , وثمة مناطق يجب ان تقفل فيها ابواب سيارتك جيدا من الداخل وانت تقود في طرقاتها . نيويورك , واشنطن , شيكاغو , لوس انجلوس , ديترويت , الخ . . . وفي مناطق اخرى يحملون مسدساتهم بطريقة مكشوفة , على طريقة الكاوبوي , كما في تكساس . العنف في هذه الحالات متأت من الحاجة ومن التفاوت والتمييز والهامشية , او من مجرد حمل السلاح . في هذا الجو ينتشر العنف " الشخصي " الذي يتأتى من لا توازن الفرد وهامشيته وعزلته . فيعتدي على اقرب اقربائه , او يصطاد نوعا معينا من الناس . لقد تضاعف حمل الأسحلة منذ مقتل كنيدي على يد اوزوالد , الذي تقدمه الأفلام الوثائقية على اساس انه " واحد " .</p>
			<p>ثم استخلصت قائلة : المجتمع الأميركي يعاني من " الآنوميا " . واستعمال السلاح الى ازدياد ! عام 1988 بلغ عدد القتلى ثمانية آلاف , وفي عام 1992 ارتفع العدد الى اثني عشر ألفا ونيف .</p>
			<p>وكأنها لاحظت انني انهيت صحني فقالت : ماذا عن لبنان ?</p>
			<p>كنت متأهبا للكلام تعليقا على ما قالت عندما طرحت سؤالها , فعقبت : نحن في مكتب واحد ومعنا اربعة اساتذة . ومن اصل مائة حديث سمعته او شاركت فيه هناك لم اسمع كلاما في السياسة الا مرة واحدة , عندما قال دانيس : " لم يكن على غور ( نائب الرئيس ) ان يدخل في مناظرة تلفزيونية مع روس بيرو حول نافتا ( اتفاقية فتح الحدود في القارة الأميركية ) . فالأول رجل سياسة والثاني مواطن " . وعلق جون قائلا : " هاه . لم اشاهد المناظرة " . كأن السياسة هنا حرفة مخصوصة مثلما هي حرفة المحامي او الأستاذ الجامعي .</p>
			<p>ولما اومأت برأسها موافقة , عدت الى سؤالها : عندنا السياسة تطبق على الأرواح والأجساد . السياسة تشغل الناس ولو قال احدهم " مالي ومال السياسة " , ولو بدا للناظر الخارجي في بعض الدول العربية ان الناس " لا سياسيين " فهذا من عنف السياسة وليس قلتها . والمسارات المهنية والإجتماعية محكومة بالسياسة , سياسة الجماعات التي تطبق بدورها على سياسة الدولة . هناك , العنف جماعي وموسمي , يحكمه ميزان السلطة بين الجماعات . هنا العنف فردي ومستقر يحكمه الميزان النفسي للفرد واحيانا تقاليد ممارسة العنف لدى بعض الأوساط . هنا 48 في المئة من الأميركيين يحملون مسدسات . هناك الفرد لا يقتني سلاحا الا اذا كان عضوا في جهاز او في جماعة قررت حمل السلاح . ومن قوة الجماعة البطريركية هناك انها تبني في داخل الفرد طبقة سميكة من الأخلاق الجنسية والعائلية . لذلك تقل كثيرا اشكال العنف الذي نسمع به هنا , وفي حال حدوثها ترمي الصحف اخبارها في زاوية صغيرة من صفحاتها الداخلية , ولا تسمي الأشخاص بل تكتفي بالأحرف الأولى من اسمائهم .</p>
			<p>لم اعرف كيف اترجم الى الإنكليزية كلمة العيب والعرض عندنا . ولم اجد كلمة مقابلة هناك للآنوميا هنا . وفي هذه اللحظة من الإرتباك فاجأتني جيني بقولها : ربما يجب البحث عن مجتمع يجمع الحالين . كانت تقصد الجوانب الإيجابية فيهما . لم اعلق . فقد اعتبرت ذلك خلاصة مفتعلة .</p>
			<p>أستاذ في الجامعة اللبنانية</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401310022" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>سؤال ملح في ساحة كرة القدم المصرية . ما سر فوز الأندية في البطولات . . . والفشل الذي يلازم المنتخب ?</headline>
		<text>
			<p>لماذا تفوز الأندية المصرية في بطولات أفريقيا لكرة القدم ولا يحرز المنتخب المصري النجاح نفسه على صعيد بطولة الأمم الافريقية أو تصفيات كأس العالم ?</p>
			<p>سؤال ملح فرض نفسه على ساحة كرة القدم المصرية بعد فوز النادي الأهلي على أفريكا سبور العاجي ( 1 / 1 ) و ( 1 / صفر ) واحرازه كأس الكؤوس للمرة الرابعة , ثم فوز الزمالك على اشانتي كوتوكو الغاني بركلات الجزاء الترجيحية ( 7 / 6 ) وإحرازه كأس الأندية بطلة الدوري للمرة الثالثة . وهكذا وصل عدد مرات فوز الأندية المصرية في البطولتين الى 12 , وهو رقم يفوق بأربع مرات رصيد أقرب دولة أخرى , وهي الكاميرون التي احرزت 8 انتصارات . كما أن الأهلي هو أكثر الأندية احرازا للألقاب وقد فاز بست كؤوس افريقية .</p>
			<p>في المقابل لم يحقق المنتخب المصري أي نجاح في مسابقة كأس الامم منذ عام 1960 إلا مرة واحدة عام 1986 في القاهرة . ووصل تدهوره في المسابقات الثلاث الأخيرة الى حد خروجه من الدور الأول في النهائيات عام 1988 في المغرب و 1990 في الجزائر و 1992 في ساحل العاج . وكان الفريق الوحيد الأكثر سلبية في الدورة الأخيرة ولم يسجل هدفا واحدا ولم يحرز أي نقطة وكان ترتيبه الأخير بين الفرق الاثني عشر المشاركة .</p>
			<p>وخرج منتخب مصر مبكرا من تصفيات كأس العالم 1994 امام فريق مغمور هو زيمبابوي بسبب شغب جماهيري في مباراة الفريقين في القاهرة حيث فازت مصر ( 2 / 1 ) وأعيدت المباراة بقرار من الفيفا في ليون في فرنسا وانتهت بالتعادل السلبي .</p>
			<p>وكان الفريق المصري أول من تأهل من أفريقيا الى كأس العالم عام 1934 , غير انه فشل على مدار 55 عاما في تكرار انجازه حتى تأهل الى مونديال ايطاليا 1990 .</p>
			<p>وجهت " الحياة " السؤال الى خمسة من خبراء كرة القدم , هم اللواء يوسف حرب رئيس الاتحاد المصري وألن هاريس المدرب الانكليزي للأهلي وميرشيا رادوليسكو المدير الفني السابق لمنتخب مصر ( أقيل أخيرا ) واللاعبين أحمد شوبير كابتن الأهلي والمنتخب وهشام يكن كابتن الزمالك .</p>
			<p>غياب المحترفين</p>
			<p>قال حرب , وهو لاعب دولي قديم في الترسانة والمنتخب في الستينات , إن هناك " حقيقة لا يغفلها إثنان وهي أن أبرز نجوم أفريقيا يحترفون في أوروبا منذ سن مبكرة , وحاليا هناك أكثر من 100 لاعب أفريقي محترف في أوروبا معظمهم من نيجيريا وغانا وساحل العاج والمغرب والجزائر وتونس والكاميرون , وهي الدول السبع التي تتنافس مع مصر في مسابقات الأندية . وقد أثرت هجرة المحترفين الى أوروبا سلبا في المستوى الفني للأندية , في حين ان الأندية المصرية لا تعاني هذه المشكلة لأن هناك لاعبين فقط يلعبان في أوروبا هما هاني رمزي في نوشاتيل السويسري ومجدي طلبة في باوك سالونيكا اليوناني . بل وزاد قوة الأندية المصرية في مواجهة خصومها الأفارقة لجوء الأهلي والزمالك أخيرا الى ضم أفضل اللاعبين الأفارقة , فاشترى الزمالك خدمات ايمانويل امونيكي واكي اكينشندي من نيجيريا وعثمانو صومولو من مالي , وضم الأهلي فيلكس ابواحي من غانا وتابان سوتو من ليسوتو .</p>
			<p>وعلى العكس تكون الصورة في المنتخب الذي يواجه منافسة شرسة من فرق مكتملة , اذ يلتزم اللاعبون المحترفون الانضمام الى منتخبات بلدانهم في البطولات . ومثال ذلك ان منتخب زيمبابوي استدعى سبعة من المحترفين من أوروبا لمبارياته الثلاث مع مصر في تصفيات كأس العالم , ومنهم إثنان يلعبان في الدوري الانكليزي هما بروس غروبيلار حارس مرمى ليفربول وبيتر ندلوف مهاجم كوفنتري سيتي , بينما لم تضم التشكيلة المصرية أمام زيمبابوي من المحترفين في الخارج إلا هاني رمزي ومجدي طلبة .</p>
			<p>وتزداد الأمور صعوبة في بطولة كأس الأمم التي يفوق فيها عدد المحترفين عدد اللاعبين الذين يلعبون في بلدانهم بنسبة خمسة الى واحد في كل الفرق عدا مصر وكينيا ( الرقم من كأس الأمم الأخيرة في ساحل العاج ) . ومن المؤكد ان اللاعب المحترف في أوروبا الذي يحتك باستمرار مع الفرق القوية والنجوم العالميين لديه من الخبرة ولياقة المباريات ما يزيد عن منافسه من اللاعبين المحليين في أفريقيا . ولا ينسى أحد أن تشكيلة المنتخب الغاني الذي فاز على مصر ( 1 / صفر ) في الدقيقة الأخيرة من مباراتهما في كأس الامم الأخيرة ضمت 11 لاعبا محترفا . أبرزهم عبيدي بيليه وانطوني يبواه وني لامبتي وانطوني بافو وهم من أشهر اللاعبين في فرنسا والمانيا وبلجيكا على التوالي .</p>
			<p>ألن هاريس</p>
			<p>ويقول ألن هاريس المدير الفني للأهلي : " من الغريب جدا ألا يواكب انتصارات الأندية في أفريقيا نجاح مماثل للمنتخب , وهو أمر يصعب تفسيره لكنه يعكس خللا مؤكدا في نظام المنتخب سواء في اختيار اللاعبين أو تدريبهم أو في برنامج الاعداد أو توفير الامكانات .</p>
			<p>" ومن خلال عملي مع الأهلي , لم تواجهني أي عقبة ووجدت أن في مصر من الامكانات الفنية والبشرية والمالية والملاعب ما يؤهلها لاحراز البطولات الدولية والتأهل الدائم الى كأس العالم . وعبر رحلاتي مع الأهلي الى أفريقيا فوجئت بنقص شديد في الملاعب واضطررنا لخوض مبارياتنا ضد المريخ السوداني وكانيمي واريورز النيجيري على ملعبين بالغي السوء , بينما يوجد في مصر حاليا أكثر من 20 ملعبا أفضل حالا من الملاعب الأفريقية " .</p>
			<p>ورفض هاريس الإفصاح عن العيوب الفنية التي يراها في المنتخب المصري وأكد أن ذلك يعد تدخلا مباشرا في عمل المدرب , وهو الأمر الذي لا يقبله لنفسه في الأهلي .</p>
			<p>وأشار الى أن لديه أكثر من لاعب ممتاز في الأهلي أغفلهم الاختيار الأول في منتخب مصر وأهمهم علاء عبدالصادق أفضل مدافع في الرقابة اللصيقة . واستغرب ان يضم المنتخب لاعبين احتياطيين في أنديتهم .</p>
			<p>رادوليسكو</p>
			<p>وركز المدرب الروماني الذي تسلم دفة المنتخب بضعة أشهر ثم أقيل على ان المحترفين هم الفارق الأكبر بين النتائج الباهرة للأندية والنتائج الهزيلة للمنتخب , والدليل الواضح على هذا الفارق ان التحول لمصلحة الاندية المصرية في البطولات الافريقية لم يبدأ إلا في الثمانينات عندما اتجهت أوروبا الى استقطاب لاعبي أفريقيا . ومنذ انطلاق المسابقة الأفريقية عام 1964 لم تحرز أندية مصر إلا لقبا واحدا على مدار 17 عاما سجله الاسماعيلي في 1970 , وتحولت الدفة لمصلحة أندية مصر لتحرز 11 لقبا من 1982 الى 1993 بعدما خلت أندية أفريقيا من نجومها .</p>
			<p>" والسبب الثاني أيضا هو الإهمال الشديد من الجميع تجاه المنتخب المصري , بل الحرب الداخلية التي يتعرض لها احيانا داخل مصر . ومثال ذلك عجزنا عن تنظيم مباراة دولية واحدة للمنتخب قبل نهائيات كأس الأمم الافريقية المقبلة في تونس , بينما يلعب أي منتخب آخر 10 مباريات قوية على الأقل .</p>
			<p>" والسبب الثالث , وهو بالغ الأهمية ايضا , ان النتائج الهزيلة التي حققها المنتخب في السنوات الماضية تعكس ظلالا من السلبية والخوف وعدم الثقة على لاعبي المنتخب في مبارياتهم . والدليل على ذلك ان النتائج التي تحققها مصر وديا أفضل مما تحققه في البطولات الدولية , وفازت مصر قبل أشهر على كوريا الجنوبية والصين واليابان والمكسيك في سيول واحرزت دورة كأس الرئيس الكوري الودية , بينما فشل الفريق في الفوز على زيمبابوي في تصفيات المونديال .</p>
			<p>شوبير يتهم</p>
			<p>أما أحمد شوبير حارس مرمى الأهلي والمنتخب وأحد أبرز الحراس الأفارقة , فله رأي مختلف تماما : " مصر تتعرض على الصعيدين الدولي والأفريقي لظلم متعمد من دون سبب مفهوم اللهم إلا وقف منجزاتها وإعطاء الفرصة للآخرين للظهور .</p>
			<p>" وما حدث في مباراة زيمبابوي نموذج للظلم , فازت مصر ( 2 / 1 ) على ملعب القاهرة الدولي بعد مباراة طبيعية أنهاها الحكم الغابوني جون فيدل ديرامبا في الوقت القانوني , ولم تشهد أحداثا غريبة لأن القاء الحجارة على الملعب أمر متكرر في كل الملاعب في العالم وأقصى عقوبة له هو نقل المباريات خارج الملاعب أو فرض غرامة مالية . لكن الفيفا اتخذ أقصى وأول عقوبة في تاريخ تصفيات كأس العالم بعدم اعتماد فوز مصر على زيمبابوي ونقل المباراة الى ليون , وهناك تحقق التعادل السلبي الذي أخرجنا من كأس العالم من دون حق .</p>
			<p>" ولم يكن هذا الحدث هو الأول ضد مصر بل تكررت من الحكام الأفارقة وقائع الظلم الفادحة , حتى ان لاعب زامبيا كالوشا بواليا أوقف الكرة بيده قبل ان يسجل هدف فريقه الوحيد في مرمى مصر في نهائيات كأس الأمم في ساحل العاج 1992 , واحتسبه الحكم السنغالي بادارا سيني من دون تردد وكأنه كان ينتظره بفارغ الصبر . وفي المباراة التالية ارتكب لاعبو غانا - وكان التعادل يكفيهم - كل المخالفات القانونية المباشرة من إضاعة وقت وعنف وضرب ووقف اللعب ولم يكلف الحكم الذي أدار المباراة نفسه مشقة طرد أي واحد منهم .</p>
			<p>" ولأن مستوى المنتخب المصري ومستوى أي فريق أفريقي متقدم متقاربان فإن تدخل الحكام يكون مؤثرا . اما على صعيد الأندية بالفوارق شاسعة لمصلحة أندية مصر ولا يتمكن الحكام من إنزال الهزيمة بها رغم محاولاتهم المستمرة , مثلما احتسب الحكم الاوغندي ركلة جزاء " عجيبة " ضد الأهلي في السودان احرز منها المريخ هدفه الوحيد . لكن الاهلي هزمه في ملعبه ( 2 / 1 ) ثم كرر الفوز في القاهرة ( 5 / 1 ) . واحتسب حكم غيني ركلتي جزاء ضد الزمالك وطرد أحد لاعبيه في مباراته ضد ستيشنري ستورز النيجيري في لاغوس قبل شهر واحد في نصف نهائي كأس الأندية البطلة . إلا أن ستورز لم يفز إلا ( 1 / صفر ) وكان الزمالك فائزا في القاهرة ( 2 / صفر ) .</p>
			<p>" وسبق للحكام ان حرموا أندية مصر من بطولات عدة , ولو كان التحكيم عادلا في كل البطولات الماضية لما خرجت الكؤوس من القاهرة إلا نادرا " .</p>
			<p>هشام يكن</p>
			<p>ويلوم هشام يكن كابتن الزمالك والكابتن السابق لمنتخب مصر العصبية الزائدة للأهلي والزمالك والإهمال المتعمد لمنتخب مصر .</p>
			<p>" ولو لقي المنتخب نصف أو ربع الاهتمام الذي يحظى به الناديان الكبيران لفاقت انجازاته ما يحققه الناديان . ولا يهم ان عدد المحترفين في المنتخبات الافريقية أكبر من عدد أقرانهم في مصر . الحقيقة ان النظام في الأهلي أو الزمالك رائع والدعم مستمر والاحتكاك دائم والجماهير تؤازر الفريق على طول الخط , بينما يتسول المنتخب المباراة الودية أو الدعم أو الحضور الجماهيري .</p>
			<p>" والمرة الوحيدة التي نال فيها المنتخب حقه من الدعم والاحتكاك كان في تصفيات كأس العالم 1990 , ثم في الاعداد للنهائيات , فلعبنا أكثر من 20 مباراة دولية قوية مع سويسرا وفنلندا واسكتلندا ورومانيا وتشيكوسلوفاكيا وكولومبيا وتشيلي وسواها . . . ولذلك قدم المنتخب عرضا ممتازا في نهائيات المونديال وتعادلنا مع هولندا ( 1 / 1 ) ومع ايرلندا من دون أهداف وخسرنا أمام انكلترا ( صفر / 1 ) بصعوبة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401310023" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>صبيحة بن سعيد تدرب الهلال . سيدات كرة السلة العربية من تونس</headline>
		<text>
			<p>لم يجد فريق الهلال التونسي منافسة حقيقية في بطولة الاندية العربية الخامسة لسلة السيدات التي أقيمت في القاهرة . واستطاعت لاعباته الفوز بالمركز الاول بجدارة بعدما قدمن عروضا قوية وأظهرن مستوى فنيا وبدنيا عاليا أمتع الجمهور . وأجمع الخبراء على أحقية الفريق في الفوز بالبطولة .</p>
			<p>تقول صبيحة بن سعيد مدربة الفريق التونسي التي تولت المسؤولية هذا الموسم بعدما انتقلت من الترجي الذي سرحت لاعباته لقلة الموارد المالية , وانتقلت معها أربع لاعبات هن بثينة العسلي وأنيسة ميري وزهرة قارة وسماح الماكسي , ان الفريق " يعتبر بلا شك أفضل فرق العالم العربي بدليل فوزه بكأس البطولة . وهو يجمع بين عنصري الخبرة والشباب " . وأضافت " المرأة الفولاذية " كما يسمونها في تونس انها " متفهمة لإمكانات اللاعبات وظروفهن الأسرية والتعلمية , وهو ما حقق للفريق النجاح " .</p>
			<p>لاعبات الفريق الفائز</p>
			<p>سليمة شنيور :</p>
			<p>- 27 عامآ .</p>
			<p>- المهنة : موظفة في وزارة الشباب .</p>
			<p>- متزوجة ولها ولد اسمه ارياز عمره 6 سنوات .</p>
			<p>- تلعب مع الهلال منذ 8 سنوات وأمضت 7 سنوات في صفوف فريق البريد .</p>
			<p>- انضمت الى المنتخب التونسي عام 1987 .</p>
			<p>- شاركت مع الهلال في 4 بطولات عربية : الاولى في الاردن 1989 , وفي البطولة الثانية في تونس 1990 وحصل الهلال على الميدالية البرونزية , والثالثة في سورية 1991 وحصل الهلال على الميدالية البرونزية , والخامسة في القاهرة هذا العام .</p>
			<p>انيسة ميري :</p>
			<p>- 22 عاما .</p>
			<p>- طالبة في كلية التجارة .</p>
			<p>- انتقلت من الترجي التونسي للهلال هذا الموسم وشاركت مع الفريق في الفوز ببطولة الدوري .</p>
			<p>مونيا فوشة :</p>
			<p>- من مواليد 18 / 3 / 3196 وما زالت طالبة .</p>
			<p>- لعبت للهلال منذ عشر سنوات وشاركت في اربع بطولات للاندية .</p>
			<p>نعيمة بن حمادي :</p>
			<p>- من مواليد 14 / 5 / 1966 .</p>
			<p>- موظفة .</p>
			<p>- تلعب مع الهلال منذ 10 سنوات .</p>
			<p>- شاركت في اربع بطولات للاندية العربية .</p>
			<p>بثينة العسلي :</p>
			<p>- العمر 20 عاما .</p>
			<p>- طالبة .</p>
			<p>- انتقلت الى الهلال من الترجي هذا الموسم .</p>
			<p>سامية بوجودي :</p>
			<p>- 28 عاما .</p>
			<p>- كابتن فريق الهلال والمنتخب التونسي .</p>
			<p>- تلعب مع الهلال منذ 13 عام .</p>
			<p>- شاركت في اربع بطولات للاندية العربية , في الاردن عام 89 وحصلت على لقب أفضل رامية في الثلاثية , وفي تونس 1990 وحصلت على كأس أحسن لاعبة , وفي سورية 1991 وحصلت على كأس أحسن هدافه , وفي القاهرة 1993 وحصلت على كأس أحسن لاعبة .</p>
			<p>- أحسن لاعبة في تونس في الاعوام الأربعة الاخيرة .</p>
			<p>أوليما تاندوا ( سنغالية ) :</p>
			<p>- من مواليد 24 / 8 / 1971 .</p>
			<p>- طالبة في كلية الحقوق .</p>
			<p>- تلعب مع الهلال منذ اربع سنوات وشاركت في جميع البطولات العربية التي شارك فيها فريقها وعددها اربع بطولات .</p>
			<p>زهرة قارة :</p>
			<p>- من مواليد 25 / 9 / 6691 .</p>
			<p>- مدرسة تربية بدنية ومدربة ناشئات الهلال .</p>
			<p>- انتقلت الى الهلال من الترجي هذا الموسم .</p>
			<p>سماح الماكسي :</p>
			<p>- من مواليد 23 / 2 / 1971 .</p>
			<p>- طالبة في كلية التربية البدنية .</p>
			<p>- انتقلت من الترجي هذا الموسم .</p>
			<p>أنيسة جويدة :</p>
			<p>- السن 19 عاما .</p>
			<p>- تتابع دراستها الثانوية .</p>
			<p>- انضمت الى الهلال هذا الموسم من فريق شبيبة بوقطفة .</p>
			<p>قمر جندوبي :</p>
			<p>- عمرها 29 عاما , تلعب مع للهلال منذ 13 عاما .</p>
			<p>- متزوجة ولها ولد عمره سنتان اسمه حمودة .</p>
			<p>نجلاء الجنحاني :</p>
			<p>- من مواليد 15 / 11 / 1970 .</p>
			<p>- انضمت الى الهلال قبل عامين من فريق مقرين .</p>
			<p>- لاعبة في المنتخب التونسي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401310024" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اللاعب الكرواتي الذي قضى في حادث سير . درازن بتروفيتش نجم سلال أوروبا وأميركا</headline>
		<dateline>زياد رعد</dateline>
		<text>
			<p>خسرت لعبة كرة السلة الاثنين 7 حزيران ( يونيو ) الماضي احد ابرز لاعبيها , عندما قتل الكرواتي درازن بتروفيتش في حادث سير في المانيا .</p>
			<p>وكان بتروفيتش انتهى لتوه من خوض الدور النهائي للدوري الاميركي في كرة السلة للمحترفين مع فريقه نيوجيرزي نتس وقاد منتخب بلاده الى نهائيات بطولة اوروبا بعد فوزه في دورة التصفيات التي اقيمت في فروكلاف ( بولندا ) .</p>
			<p>إثر ذلك منح المدرب الكرواتي لاعبيه بضعة ايام للراحة على ان يتوجهوا بعدها الى فرنسا حيث يشاركون في دورة العاب البحر المتوسط التي استضافتها منطقة لانغدوك روسيون وانتهت الاحد 27 حزيران .</p>
			<p>لكن بتروفيتش فضل الذهاب الى المانيا مع صديقته في سيارتها , وكان الطقس ممطرا في ذلك اليوم . وفوجئت صديقة بتروفيتش بشاحنة تسد الطريق فلم تستطع تحاشيها , وكان الحادث المشؤوم الذي ادى الى مقتل بتروفيتش واصابة صديقته وشخص آخر كان معهما بجروح خطرة .</p>
			<p>ولد درازن بتروفيتش في 22 تشرين الاول ( اكتوبر ) 1964 في سيبينيك ودرس في مدرسة هذه المدينة القريبة من سبليت , قبل ان يلفت انظار كشافي نادي سيبونا زغرب الذي تعاقد معه على الفور .</p>
			<p>واكتسب شهرة واسعة مع فريقه الجديد وصلت الى فرق الدوري الاميركي . وحاولت جامعة نوتردام احدى اكبر الجامعات الاميركية التعاقد معه , لكن بتروفيتش ابن رئيس شرطة سيبينيك رفض العرض وفضل متابعة دروسه لنيل شهادة الحقوق , وأبقى موهبته في خدمة فريقه . وقد تألق مع سيبونا زغرب وحقق انجازا بتسجيله 112 نقطة في مباراة واحدة في موسم 84 / 85 ! وقاد فريقه الى احراز بطولة اوروبا عامي 85 و 86 وكأس الكؤوس الأوروبية عام 1988 .</p>
			<p>وبفضل موهبته الخارقة , خصوصا في الرميات الثلاثية , مدت له اندية اوروبية واميركية كثيرة جسورا من ذهب للتعاقد معه , فاختار ريال مدريد الاسباني وقاده الى احراز كأس الكؤوس الأوروبية عام 1989 .</p>
			<p>وفي هذا الوقت كان يحصدالالقاب مع منتخب يوغوسلافيا , ففاز معه في بطولة اوروبا عامي 1989 و 1991 وبطولة العالم عام 1990 , ونال المركز الثالث في بطولة العالم 1986 والميدالية الفضية في اولمبياد سيول , ومثلها مع منتخب كرواتيا , بعد تفكك يوغوسلافيا , في اولمبياد برشلونة العام الماضي .</p>
			<p>ومن ابرز المباريات التي خاضها بتروفيتش واحدة مع سيبونا زغرب سجل فيها 47 نقطة في سلة ريال مدريد في نهائي كأس " كوراك " , وثانية مع ريال مدريد وسجل فيها 56 نقطة ضد فريق كازيريتي الايطالي في نهائي كأس الكؤوس وانتهت المباراة بنتيجة ( 116 / 113 ) , اي انه سجل اقل بقليل من نصف سلات فريقه .</p>
			<p>وكان لا بد بعد تألقه في الملاعب الاوروبية واحراز كل بطولة يتمنى اي لاعب احرازها , من الارتقاء الى مرتبة اعلى , اي الدوري الاميركي . وكان فريق بورتلاند تريل بليزرز السباق الى التعاقد معه في مطلع التسعينات , علما ان ريال مدريد لم يتخل عنه بسهولة .</p>
			<p>لكن شهر العسل مع بورتلاند لم يدم طويلا اذ لم يتأقلم بتروفيتش كثيرا مع متطلبات الدوري الاميركي الذي يجمع الموهبة الى اللياقة البدنية العالية , فانتقل في منتصف موسمه الاول الى نيوجيرزي نتس حيث اخضع لبرنامج تدريبي خاص اصبح بعده اكثر صلابة بدنيا , وتألق في السنة الماضية كما لم يتألق من قبل .</p>
			<p>وبعد خروج نيوجيرزي نتس من الدور النهائي للدوري الاميركي على يد شيكاغو بولز الذي توج بطلا , توجه بتروفيتش الى اوروبا وردد انه في صدد ترك الدوري الاميركي والعودة الى اللعب في اوروبا . . . لكنه عاد اليها ليلقى حتفه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401310025" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>نجمة كرة المضرب الأميركية علقت نشاطها في الملعب لتتابع تحصيلها العلمي . جنيفر كابرياتي تتحدى " المؤسسة " وتستعيد إنسانيتها</headline>
		<dateline>سمير ناصيف</dateline>
		<text>
			<p>لو لم تتعرض بطلة العالم السابقة في كرة المضرب اليوغوسلافية مونيكا سيليش ( 20 عاما ) الى حادث طعن في ربيع العام الماضي ابعدها عن الملاعب حتى الساعة , لماتعرفت الى ما يصفه علماء النفس والاجتماع بال " حياة الطبيعية " التي تشمل التعاطي مع باقي الناس بالطرق العادية والتثقف والتعلم والارتباط بعلاقة عاطفية . ولو لم تسرق الأميركية جنيفر كابرياتي بعض الحلى الرخيصة من احد المتاجر لما حققت امنيتها وخرجت ( مرحليا ) من عالم كرة المضرب القاسي الذي " قمع " حريتها .</p>
			<p>فمنذ سن ال 15 لم تجد سيليش وقتا لاقامة علاقات انسانية كالتي تقيمها مثيلاتها من بنات أوروبا والعالم الغربي . وأشيع أخيرا انها تهوى الطالب كارستن ماليسا ( 20 عاما ) الذي انقذها من طعنات اضافية كان ينوي المعتدي عليها في هامبورغ الربيع الماضي غونتر بارتشه توجيهها اليها وربما القضاء عليها نهائيا .</p>
			<p>رواية مؤثرة . . , اشبه بالقصص الخرافية التي ينقذ فيها فارس الاحلام فتاته من براثن الاجرام . . .</p>
			<p>إلا ان مأساة سيليش , ومن قبلها قصتا اللاعبتين الاميركيتين تريسي اوستن واندريا ياغر , ومن بعد الثلاث الأميركية الأخرى جينفر كابرياتي ( 17 عاما ) , لا تكمن في الاعتداءات والاصابات فحسب بل في حرمانهن من التمتع بأجمل سنوات حياتهن , السنوات التي يتوجب خلالها انفتاحهن على العالم وما فيه من قيم وافكار واختبارات وعواطف .</p>
			<p>فقد دربن على تكريس مجمل اوقاتهن للرياضة أملا في تحقيق النجومية ودر الأموال على عائلاتهن ومن يحيط بهن من عشاق المال .</p>
			<p>تريسي اوستن اعتزلت وهي لم تبلغ العشرين . وقيل ان سبب اعتزالها اصابة كانت في ظهرها . وقيل ايضا ان ياغر اعتزلت لأن جسمها لم يعد يحتمل التدريبات والدورات المتواصلة . وتحاول اوستن ( 31 عاما ) الآن العودة , فيما تخلت ياغر عن هذه الرغبة .</p>
			<p>وتتردد سيليش في العودة الى خوض الدورات فيما يبدو ان كابرياتي مصممة على أخذ عطلة طويلة ستبحث خلالها عن طفولتها وفترة صباها المفقودة !</p>
			<p>غابت كابرياتي هذا العام عن البطولة الاسترالية المفتوحة في ملبورن لتتابع دراستها في مدرسة باسكو الثانوية في فلوريدا حيث سجلت نفسها في قسمي المحاماة والكومبيوتر متخلية عما يوازي 7 ملايين الى 10 ملايين من الدولارات التي وعدت شركات الملابس والادوات الرياضية بوضعها في حسابها المصرفي اذا روجت لبضائعها واستعملت منتجاتها في الدورات العالمية .</p>
			<p>ويشير احد المعلقين الرياضيين الى ان " كابرياتي فضلت الاستماع الى موسيقى فرقة " ليد زيبيلين " والاستمتاع برفقة بنات جيلها وتخلت عن دور المليونيرة التي جمعت ثروتها وهي في الثالثة عشرة " .</p>
			<p>وكان والدها ستيفانو كابرياتي خاض معركة حامية مع " جمعية اللاعبات المحترفات " التي رفضت السماح لها بالمشاركة في دورات عالمية قبل ان تبلغ ال 14 من عمرها , وتفكر الجمعية الآن برفع هذه السن الى 16 .</p>
			<p>إلا ان معارضي الجمعية في هذا المجال هم آباء وامهات اللاعبات واللاعبين الذين يظهرون موهبة في سن مبكرة , والشركات التي تستفيد من مواهبهم .</p>
			<p>" فأولياء الأمور " يعتبرون اولادهم بمثابة استثمار ويرغبون في الحصول على المبالغ الضخمة التي سيجنيها هذا الاستثمار الناجح . والشركات بطبيعتها تطمع الى الأرباح الجمة .</p>
			<p>وتدعم موقف الأهل شركة ك " أنترناشونال مانجمنت غروب " (IMG) التي يرأسها مارك ماكورماك والتي تكرس نفسها لاستقطاب المواهب ذات المردود الضخم في وقت مبكر .</p>
			<p>واذا اعتزلت سيليس وكابرياتي فهذه الشركات تملك عقودا مع غيرهما على شاكلة الروسية انا كورينكوفا التي اكتشفت IMG مواهبها وهي في العاشرة وتمول حاليا تدريباتها في فلوريدا , وفينوس وليامس ( 11 عاما ) من لوس انجليس ومارتينا هينجيس من سويسرا , وغيرهن من اللواتي يتطلعن الى الحلول محل كابرياتي .</p>
			<p>خسرت كابرياتي في الدور الأول في البطولة الأميركية المفتوحة في فلاشينغ ميدوز في أيلول ( سبتمبر ) الماضي . وأصر والدها على ان السبب اصابة جسدية وان الأمر لا يتعلق بأي أمر معنوي او نفسي . فهو الذي اشرف على لياقتها البدنية منذ ان بدأت تمشي , وهو الذي علمها اللعب ورد الكرات اكثر من مئة مرة قبل ان تبلغ الرابعة من عمرها , وهو الذي اقنعها بتجاوز بعض الدروس الابتدائية في سبيل المزيد من التدريب , وهو الذي يدير شؤونها المالية حاليا .</p>
			<p>وقد كرس ستيفانو مجمل وقته لابنته ونقلها الى مدرسة تدريب تابعة لجيمي والد اللاعبة السابقة كريس ايفرت , ومن ثم تسلم ادارة أعمالها شقيق كريس جون ايفرت , وراحت تتنقل من مدرب الى آخر ومن مدير أعمال الى آخر وأصبحت اشبه بلعبة بين أيدي " أسياد " اللعبة !</p>
			<p>وفازت في الميدالية الذهبية في اولمبياد برشلونة عام 92 , وهي في السادسة عشرة من عمرها , وحاولت إيجاد ما يشبه طابعا خاصا لشخصيتها , ولكنها عجزت عن ذلك , لأنها لم تملك المقومات الثقافية والمعنوية لتحقيق هذا الأمر .</p>
			<p>حاولت تحقيق ذاتها في شكل أو آخر ففشلت , وعندها قررت تحدي " المؤسسة " التي انتجتها . فذهبت ومجموعة من صديقاتها الى أحد متاجر الحلى الرخيصة في فلوريدا وسرقت خاتما سعره 15 دولارا فقط . لكن " المؤسسة " نجحت في حمايتها , ولم توجه اليها الاتهامات . وايقنت كابرياتي ان حريتها الشخصية لا تسمح لها حتى بالقيام بأعمال منحرفة ! فقررت الامتناع عن خوض الدورات وعن ارتداء ملابس واستعمال أدوات ومساحيق شركات " برنس " و " ديادورا " , و " زيت يولاي " , وشارات " غاتوزيد " و " تيكساكو " .</p>
			<p>وأكدت الام دنيز كابرياتي ان ابنتها لم " تحترق " كنجمة عالمية في كرة المضرب بل انها " تمر في مرحلة صعبة وتعاني الما نفسيا كبيرا " . والأم تشعر بما لا يشعر به الأب او أي انسان آخر , ولذلك فقد فلسفت موقف ابنتها بقولها " اذا عادت جنيفر الى الدورات العالمية فحسنا تفعل واذا قررت العدول عن ذلك فامامها الدراسة الثانوية والجامعية . الانتصارات ليست فقط في عالم التنس " .</p>
			<p>والكل يعلم ان التدريب الجسدي والتركيز على الانجازات في الرياضة يجب ألا يتعارض مع النمو الطبيعي للجسم الانساني .</p>
			<p>وهذا أمر لم يفهمه الكثيرون من المشرفين على عالم الرياضة حاليا . انهم ينسون في بعض الأحيان انهم يدربون بشرا وان الجسد والعقل يمران في مراحل ولهما متطلبات وان الانسان في النهاية ليس جسدا فحسب في خدمة من يريد التمتع بانجازاته في حلبة مصارعة رومانية !</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401310026" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>ثلاثة من أعضائه البارزين تحدثوا الى " الحياة " . الاتحاد العربي " جامعة " رياضية تبحث عن مستقبل مشرق لكرة القدم</headline>
		<dateline>أشرف محمود</dateline>
		<text>
			<p>أنشئ الاتحاد العربي لكرة القدم عام 1974 واتخذ من ليبيا مقرا له , وعام 1976 اتخذت الجمعية العمومية قرارا بنقل مقره الى الرياض .</p>
			<p>" الحياة " التقت عددا من المسؤولين في الاتحاد خلال وجودهم في جدة وناقشت معهم مسيرة الاتحاد وأهدافه وما يعترضه من عقبات . والمتحدثون كانوا : العميد فاروق بوظو عضو اللجنة التنفيذية للاتحاد العربي رئيس لجنة الحكام العربية , السيد وليد كردي أمين السر العام للاتحاد العربي , السيد فاروق سرية مقرر لجنة المسابقات والدورات .</p>
			<p>فاروق بوظو :</p>
			<p>ما هي هموم التحكيم العربي ?</p>
			<p>- أولها عدم ثقة الاتحادات الأهلية في الحكام المحليين بدليل الاستعانة بحكام أجانب . والكرة في مرمى الاتحادات الأهلية المطالبة بتولي الدور الأول في اعداد الحكام المحليين , فالحكم يحتاج الى رعاية ودعم مادي ومعنوي ليكون مستواه جيدا . اهتمام الاتحادات المحلية منصب على منتخبات كرة القدم والبطولات الوطنية مع اهمال كلي للحكام .</p>
			<p>ورغم هذا هناك حكام عرب أكفياء يوازون في مستواهم حكام النخبة في أوروبا , وهذا ما أثبتته المباريات الأخيرة في بطولات كأس العالم , وكذلك في دورة الألعاب الأولمبية في برشلونة حيث قاد الحكم الاماراتي على بوجسيم ربع النهائي , وفي أولمبياد سيول عام 1988 قاد السوري جمال الشريف نصف النهائي .</p>
			<p>وفي الاتحاد العربي تنظم لجنة الحكام على مختلف المستويات دورات صقل وتأهيل لحكام عرب في آسيا وافريقيا . وأقمنا دورتين لاعداد المحاضرين العرب . كما عقدنا ثلاث ندوات لرؤساء لجان الحكام العرب في الاتحادات الأهلية ووضعنا خطة عمل متكاملة تضمنت صوغا لأسلوب العمل في انتقاء الحكام والمعايير المطلوبة للاختيار اضافة الى أسس اعداد دورات الصقل والاختبارات النظرية والعملية وأسلوب تقويم الحكم ونقده ومراقبته . وحددنا أسلوبا لتدرج الحكام في درجات التحكيم . ونحن في لجنة الحكام العرب تواقون الى أن يكون الحكم العربي دائما في مستوى الحكام العالميين , ولذلك نركز على اختيار الحكام الأفياء لادارة مباريات البطولات العربية . وما زالت تواجه هؤلاء عقبات في مقدمها الحساسيات العربية , التي لا بد لنا من أخذها في الاعتبار .</p>
			<p>وأكرر أن الدور الأكبر يبقي للاتحادات العربية , ويتلخص في اخراج الحكم من قفص الاتهام الذي وضعناه فيه بحجة انه سبب تدهور مستوى الكرة العربية . الاتحادات مطالبة بأن تدعم الحكم وتدعم قراره وتعاقب من يتهجم عليه أو ينتقد قراره .</p>
			<p>الخطة التي وضعتها لجنة الحكام العرب , هل نفذت في الدول العربية ?</p>
			<p>- نفذت في عدد منها , مثل تونس حيث يظهر حكام شبان قديرون , وفي الامارات والسعودية . وإذا سارعت الاتحادات الى وضع خطة لتطوير التحكيم مدتها على الأقل خمس سنوات ستكون الرابحة لأنها ستكسب كادرا تحكيميا قادرا على القيادة سنوات طويلة بمنتهى الكفاية والجدارة .</p>
			<p>ما هي أهم مشكلات التحكيم ?</p>
			<p>- ببساطة مشكلتنا المزمنة ان اللاعبين العرب في معظمهم لا يعرفون القانون . فلاعبنا يتعلم قانون كرة القدم من ارتكابه الأخطاء , وعندما يرتكب الخطأ ويعاقب يعرف ان هذا خطأ يعاقب عليه القانون . ولذا يجب على المسؤولين والمدربين أن يهتموا بتثقيف اللاعبين واطلاعهم على ضوء القانون , وذلك عن طريق تنظيم محاضرات ودورات خصوصا في فترات الاعداد التي تسبق الموسم الكروي .</p>
			<p>وماذا عن الدعم المادي للحكام العرب ?</p>
			<p>- التعويضات التي يحصل عليها الحكام في عدد كبير من الدول العربية في مقابل ادارتهم المباريات قليلة جدا ولا تتناسب مع الجهد الذي يبذله الحكام . ولا بد من اعادة النظر من قبل الاتحادات الأهلية في مكافآت الحكام . وقد بدأ بعض الاتحادات تقديم مكافآت جيدة الى الحكام .</p>
			<p>ما أنسب سن لبدء التحكيم ?</p>
			<p>- هناك اتحادات عربية لا تقبل انخراط حكم جديد قبل أن يبلغ عمره 38 عاما . وهذا اتجاه خاطئ خصوصا في ظل تحديد عمر 45 عاما حدا أقصى للحكم الدولي . وأنا اؤيد بدء الراغب في التحكيم من سن 19 عاما حتى لو كان يلعب الكرة , بل انني لا أرى ضررا في ان يتولى اللاعب ادارة مباريات ناشئين وشباب ودرجة ثانية لا يكون ناديه طرفا فيها , وبذلك عندما يعتزل اللعب يكون بلغ المرتبة الدولية وأمامه متسع من الوقت . ومن هنا نستطيع ان نجذب اللاعبين الموهوبين . اما اللاعب الدولي الذي يعتزل وعمره 35 عاما فيصعب عليه ان يبدأ التحكيم من الدرجة الثالثة لأنه اذا بلغ الدرجة الدولية سيكون على وشك التقاعد . هذه مشكلة يجب ان تناقشها الاتحادات العربية بمنتهي الجرأة . كذلك هناك نقطة أخرى مهمة هي ان الاتحادات العربية عندما ترشح حكامها للقائمة الدولية يكون معظمهم ممن تبقى له عام واحد قبل التقاعد . وفي هذا اهدار لحق الحكم .</p>
			<p>نلاحظ ان غالبية الحكام العرب لا تجيد التحدث بلغة أجنبية . فما الحل ?</p>
			<p>- هذه أيضا احدى مشكلات التحكيم العربي , وللأسف هي أصلا مشكلة الثقافة لدى ممارسي كرة القدم فمعظمهم ممن أنهى تعليمه في المرحلة الثانوية وفي آخر اجتماع للجنة الحكام العرب قررنا اقامة دورة خاصة تثقيفية في اللغة الانكليزية , ووضعنا ضمن برامج دورات الصقل الدورية ندوة أو محاضرة خاصة للمصطلحات الانكليزية التي تتعلق بعمل الحكم . وأعتقد انه حان الوقت لكي تسارع الاتحادات العربية الى إلزام الحكام تعلم الانكليزية لأنها ستتيح للحكم فرصة أكبر في المشاركات الدولية .</p>
			<p>وماذا عن المحاضرين العرب ?</p>
			<p>- المحاضرون موجودون في أنحاء العالم العربي , وقد تخرج أخيرا نحو 30 محاضرا عربيا وفي الطريق دفعة أخرى . وينبغي على الحكم الدولي الذي يتقاعد أن يسارع الى اعداد نفسه ليكون محاضرا جيدا وهو عمل آخر لا يقل أهمية عن التحكيم , فالمحاضر يعد اجيالا جديدة من الحكام لتواصل المسيرة . نحن نتمنى أن يكون في العالم العربي محاضرون يجيدون قراءة قانون اللعبة واستيعابه استيعابا كليا .</p>
			<p>ما هي الطموحات والمقترحات لتحقيق مستقبل مشرق للكرة العربية ?</p>
			<p>- لا بد من الاحتراف الكامل الذي نبقى من دونه في دائرة الهواية حيث تذبذب النتائج صعودا وهبوطا . والاحتراف يؤمن الاستقرار المادي والمعنوي والاجتماعي ما ينعكس ايجابا على مستوى اللعبة . والاحتراف له معايره وفق ظروف كل بلد . أما بالنسبة الى التحكيم فيجب ان نبدأ أولا في اختيار الشخص القادر الذي يملك صفات قيادية ويتمتع بلياقة بدنية عالية , وبعد ذلك نفسح المجال أمام المتميزين ليكسبوا الصفة الدولية .</p>
			<p>وحبذا لو أن الاتحادات العربية تعقد بعد كل مرحلة من مراحل الدوري ندوة تحلل فيها المباريات من حسن أداء اللاعبين والحكم .</p>
			<p>وليد كردي</p>
			<p>أنت أمين السر المساعد للاتحاد العربي منذ تأسيسه . فكيف تقوم المسيرة ?</p>
			<p>- منذ العام 1976 اشغل منصب أمين السر المساعد في الاتحاد العربي وهو العام الذي انتقل فيه مقر الاتحاد الى الرياض .</p>
			<p>المرحلة طويلة وكانت البداية صعبة للغاية اذ ان الاتحاد عندما انتقل الى الرياض لم يحضر معه أي مستندات ولم تتوافر له الامكانات ولذا كانت المرحلة الاولى مرحلة بناء وتحضير فوضعت لوائح جديدة وحظي الاتحاد بدعم كبير من السعودية التي وفرت المقر . وقدمت الرئاسة العامة لرعاية الشباب دعما ماديا ومعنويا تمثل في تفريغ عدد من موظفيها لادارة الاتحاد وتحملت رواتبهم الشهرية .</p>
			<p>وكان علينا اقناع الاتحادات العربية بدور الاتحاد العربي ومن ثم المشاركة في نشاطاته , وكانت أولى المشكلات التي واجهتنا عدم وجود الحافز المادي لمشاركة الفرق في البطولات , اذ كان الأمر يتطلب تولي الفرق تحمل كلفة السفر ولذلك كانت المشاركة في البطولات الأولى ضعيفة . واستمرت الحال هكذا الى ان رسخ الاتحاد العربي مفهوم النشاط الرياضي العربي , وحصل إقبال على المشاركة في البطولات العربية , كما انتظمت الدورات التدريبية التي ينظمها الاتحاد من خلال لجانه مثل دورات صقل الحاكم والمدربين والتنظيم والادارة والطب الرياضي .</p>
			<p>وبدأت المرحلة الثانية من عمر الاتحاد عام 1987 أي بعد مرور عشر سنوات على انتقاله الى الرياض , ودخل مجال الاعلان من خلال بيع حقوق الاعلان في بطولاته مما وفر دخلا ماديا وشجع الأندية على طلب استضافة البطولات والمشاركة فيها . وأذكر انه عام 1987 استضاف نادي الهلال السعودي بطولة الأندية بطلة الدوري ومنحه الاتحاد العربي ثلث الدخل الذي حصل عليه من بيع حقوق الاعلان ومنح الثلث الثاني الى الأندية المشاركة وحصل الاتحاد على الثلث الأخير .</p>
			<p>وهكذا بدأ الاتحاد يحقق مكاسب جيدة عاما بعد عام , وهي تعود الى الكرة العربية بفوائد جمة . وبعد التغلب على المشكلة المادية واجهتنا مشكلة أخرى تمثلت في اعتذار عدد من الأندية العربية عن المشاركة في البطولات في اللحظة الأخيرة , وربما كان السبب وراء ذلك كثرة النشاطات التي شكلت أعباء على الأندية واللاعبين . ولكن نتمنى أن نتغلب عليها من خلال الحوافز الجديدة التي سيقدمها الاتحاد الى الفرق المشاركة في بطولاته .</p>
			<p>ماذا عن المرحلة المقبلة ?</p>
			<p>- نتمنى ان تكون مرحلة توسيع القاعدة الى أكبر مستوى ممكن من خلال منح فرق الشباب والناشئين اهتماما أكبر . والمشكلة التي تحول حاليا دون تنفيذ ذلك هي التمويل .</p>
			<p>كما سيواصل الاتحاد دعمه المدربين العرب من خلال صقلهم واعدادهم الاعداد الجيد , وكذلك الحكام والطب الرياضي الذي بات واحدا من أهم عناصر لعبة كرة القدم ودوره لا يقل أهمية عن دور المدرب والحكم .</p>
			<p>ماذا تفعلون لتعزيز التغطية الاعلامية لبطولاتكم ?</p>
			<p>- لدى الاتحاد العربي مكتب اعلامي لتزويد الصحف والاخبار . ومستقبلا يمكن أيضا تزويدها الصور , ولكي يدرك الجميع مدى اهتمام الاتحاد بالاعلام والاعلاميين يجب ان نعرف انه يمنح النادي الذي ينظم بطولة مبلغ 25 ألف دولار لتوفير مركز اعلامي مجهز بالفاكس والهاتف وآلات التصوير ليكون في تصرف الاعلاميين العرب .</p>
			<p>فاروق سرية</p>
			<p>يلاحظ عدم وجود خطة محددة لتنظيم البطولات العربية , فما هو دور لجنة المسابقات ولماذا لا تقام مباراة " كأس السوبر " لدعم الاتحاد ماديا ?</p>
			<p>- لوائح الاتحاد العربي معروفة وهي حددت مسابقاته على النحو الآتي : بطولة كأس العرب للمنتخبات , كأس الأندية بطلة الدوري , كأس الأندية بطلة الكؤوس , كأس فلسطين , اما " كأس السوبر " ( بين بطل الأبطال وبطل الكؤوس ) فليست أساسية اذ اقيمت بطولة واحدة تحت اسم " بطولة النخبة " على كأس الأمير فيصل بن فهد في المغرب وذلك تضامنا مع طلب المغرب استضافة كأس العالم .</p>
			<p>اما بالنسبة الى خطة المسابقات والدورات فان اللجنة تسعى دائما الى اقامة بطولتي الأندية في موعد مناسب مع مراعاة مشاركات الفرق العربية في البطولات القارية . ونحن نحدد موعد البطولات مبكرا , الا ان اللجنة تفاجئ باعتذار بعض الفرق قبل فترة وجيزة من الموعد فتضطر للتأجيل , وعندما تتفق الأندية المشاركة على موعد آخر يتم اعتماده , وهذا هو السبب الأول لعدم تثبيت مواعيد البطولات العربية .</p>
			<p>وماذا عن كأس العرب ?</p>
			<p>- كأس العرب من المقرر لها ان تقام مرة كل أربعة أعوام بمشاركة منتخبات الدول العربية وآخر مرة اقيمت فيها كانت عام 1992 عندما دمجت مع مسابقة كرة القدم في الدورة العربية الخامسة التي اقيمت في سورية وفازت بها مصر . والبطولة المقبلة مقررة عام 1996 , وحتى الآن ننتظر من يتقدم لاستضافتها .</p>
			<p>هل تدمج البطولة مع الدورة العربية السادسة التي يستضيفها لبنان عام 1996 ?</p>
			<p>- ما حدث في سورية كان استثناء لأن دمشق كان مقررا لها استضافة بطولة كأس العرب ثم تقدمت سورية لاستضافة الدورة العربية الخامسة التي أجلت مرات عدة ومن هنا تقرر دمجهما .</p>
			<p>كيف ترى مستقبل الاتحاد العربي لكرة القدم ?</p>
			<p>- عندما تؤمن الاتحادات العربية بهذا الاتحاد ودوره واهدافه وتحرص على المشاركة في نشاطاته واجتماعاته بجدية وفاعلية , فإن النجاح سيكون باهرا . الطموحات كبيرة والأفكار كثيرة . لدينا العقلية المتفتحة والكادر الاداري الجيد والقيادات التي تستطيع ان تصل بالاتحاد العربي الى موقع مميزة بين الاتحادات القارية والدولية .</p>
			<p>الاتحاد العربي في سطور</p>
			<p>أسس الاتحاد العربي لكرة القدم عام 1974 في طرابلس الليبية . وفي عام 1976 قررت الجمعية العمومية للاتحاد خلال اجتماعها في دمشق نقل مقر الاتحاد الى الرياض , وشكلت لجنة تنفيذية برئاسة الامير فيصل بن فهد والسيد عثمان محمد السعد أمينا عاما , ويضم الاتحاد العربي الآن 20 دولة عربية .</p>
			<p>وتتألف أجهزة الاتحاد من :</p>
			<p>- الجمعية العمومية : هي الجهة الاشتراعية والسلطة العليا وتتكون من الاتحادات الوطنية في الدول العربية وتعقد اجتماعاتها العادية مرة كل سنتين , ولها ان تعقد اجتماعات طارئة كلما دعت الحاجة .</p>
			<p>- اللجنة التنفيذية : تتألف من رئيس ونائبين وستة اعضاء واعضاء الشرف والاعضاء العربي المنتخبين لعضوية اللجنة التنفيذية في الاتحادات الدولي والآسيوي والافريقي . وتجتمع اللجنة التنفيذية مرة كل ستة أشهر ويرأسها الأمير فيصل بن فهد .</p>
			<p>تعاون اللجنة التنفيذية لجان فرعية دائمة تجتمع مرة كل ستة أشهر وهي : لجنة الامور المستعجلة , لجنة العلاقات الدولية , لجنة الدورات والمسابقات , اللجنة الفنية , لجنة الحكام , اللجنة الاعلامية , اللجنة الطبية , لجنة الاعلان والتسويق والنقل التلفزيوني , والأمانة العامة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401310027" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>كأس العالم لكرة القدم من الألف الى الياء خ . خسائر الكبار : ظاهرة لن تنتهي في المونديال</headline>
		<text>
			<p>خسائر الكبار في نهائيات كأس العالم لكرة القدم ظاهرة متكررة . ولم تخل اي دورة في النهائيات من 1930 في الأوروغواي الى 1990 في ايطاليا من المفاجآت التي لا يصدقها احد . لكن المفآجات التي لا ينساها احد تنحصر في 7 مباريات .</p>
			<p>المفاجأة الاولى من العيار الثقيل كانت في ملعب بيلو هوريزونتي في البرازيل عام 1950 عندما فاز المنتخب الاميركي على نظيره الانكليزي ( 1 / صفر ) , وهي نتيجة لم يصدقها احد عندما تناقلتها وكالات الانباء , الا ان كثيرين اعتقدوا ان النتيجة ( 10 / 1 ) لمصلحة انكلترا وان خطأ مطبعيا حدث في الرقم .</p>
			<p>كان المنتخب الانكليزي مليئا بالنجوم وابرزهم توم فيني وآلف رامزي , الا ان جون غايتجنز سجل هدفا في الدقيقة ال 37 حسم الموقف للاميركيين , واخرج الانكليز من الدور الاول في المشاركة الاولى لهم في نهائيات كأس العالم . وفي نهائيات المسابقة نفسها على ملعب ماراكانا الضخم وامام 200 الف متفرج , كان المنتخب البرازيلي وسط انصاره في حاجة الى التعادل فقط للفوز بكأس العالم . وبعدما تقدم البرازيليون بهدف لفيرياكا في بداية الشوط الثاني ظن الجمهور ان اللقب في الجيب , غير ان فريق الاوروغواي سجل هدفين متتاليين لشيافينو وشيفيا وخطف الكأس وسط ذهول اكبر عدد من المتفرجين شهد مباراة لكرة القدم .</p>
			<p>وفي نهائي المسابقة عام 1954 في سويسرا كان فوز المانيا الغربية ( 3 / 2 ) على هنغاريا حدثا نادرا لان هنغاريا كانت تعيش عصرها الذهبي في كرة القدم , وسبق لها الفوز على المانيا ( 8 / 3 ) في الدور الاول من المسابقة نفسها , وكان فريقها يضم الافذاذ : بوشكاش وبوجيك وغروشتش وهيدجيكوتي وكوتشيش وتسيبور وبوادي . ومع ان الهنغاريين تقدموا في الدقائق العشر الاولى بهدفين لبوشكاش وتسيبور فان الالمان ردوا بثلاثة اهداف لمورلوك وران ( 2 ) .</p>
			<p>وفي الدور الاول لمسابقة 1966 قدمت كوريا الشمالية , الضيف الاسيوي الجديد , المفاجأة الساخنة بالفوز على ايطاليا ( 1 / صفر ) , وسقط المشاهير ريفا وكورسو وبيتشي وسارت وبلفاريللي امام لاعبين لايعرفهم احد بهدف لباك دو ايك في مرمى البرتوزي . وكاد الكوريون ان يكرروا مفاجآتهم في ربع النهائي عندما تقدموا على البرتغال ( 3 / صفر ) في الدقائق العشرين الاولى , لكن يوسيبو ورفاقه ردوا بخمسة اهداف متتالية واوقفوا المشوار الكوري .</p>
			<p>جاء دور العرب ليحققوا المفاجآت وفازت الجزائر في تجربتها الاولى ضمن كأس العالم عام 1982 على المانيا الغربية بطلة اوروبا ( 2 / 1 ) في خيمون .</p>
			<p>ولم يهتز نجوم الجزائر الأخضر بللومي ورابح ماجر وصلاح عصاد وبن صاولة في مواجهة الكبار رومينيغه وبريغل وشوماخر وفيشر وليتبارسكي وهروييش وبرايتز , وسجل ماجر وبللومي هدفين في مقابل هدف يتيم لرومينيغه .</p>
			<p>وفي المسابقة التالية مباشرة كان دور المغرب والجيل الذهبي الذي ضم بادو الزاكي ومحمد التيمومي وعزيز بودرباله وكريمو وعبدالرزاق خيري , في تكرار الانجاز . فقد فاز المغرب على البرتغال ( 3 / 1 ) ولم يخسر اي مباراة في الدور الاول بعد التعادل السلبي مع كل من انكلترا وبولندا , واصبح اول فريق عربي يجتاز الدور الاول . وكرر المصريون المفاجآت بتعادلهم مع هولندا بطلة اوروبا ( 1 / 1 ) في باليرمو عام 9910 في لقاء رجحت خلاله كفة المصريين . لكن المفاجأة الكبرى في مونديال ايطاليا كانت فوز الكاميرون على الارجنتين حاملة اللقب ( 1 / صفر ) في مباراة الافتتاح .</p>
			<p>ع . م .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401310028" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>عجائب غرائب من الملاعب</headline>
		<text>
			<p>الفرنسية ساندرين تستود جذبت الانظار في بطولة استراليا المفتوحة في كرة المضرب التي استضافتها ملبورن , خصوصا عندما لعبت مع الالمانية ستيفي غراف . والسبب لا يعود الى كون تستود تجيد اللعب ( خسرت 1 / 6 , 2 / 6 ) او كونها حسناء جميلة بل الى كونها بدينة . فهي تزن 86 كيلوغراما وحركتها على الملعب بالغة البطء بسبب فائض اللحم والشحم الذى تنوء تحت عبئه !</p>
			<p>ولم تخف غراف شعورها بالدهشة لرؤية خصمة في هذا الحجم تقف في الجزء الآخر من الملعب , وهي رأفت بها فأنهت المباراة في سرعة قبل ان تصاب تستود بالارهاق والإعياء ! ولا شك في ان الفرنسية يجب ان تتخلص من 15 كيلوغراما على الاقل قبل ان تحلم بالتقدم في ساحة هذه اللعبة .</p>
			<p>كانت الانسحابات عنوان كأس دول افريقيا الوسطى في كرة القدم التي أقيمت في السودان . فخلال المباراة بين المريخ السوداني وسيمبا التنزاني كان الثاني متقدما ( 2 / 1 ) عندما اقتحم الجمهور ارض الملعب وهاجم لاعبي سيمبا والحكم بالحجارة . وقرر المنظمون اعادة المباراة بعد اقل من 42 ساعة لكن سيمبا طلب خمسة ايام للراحة , وانسحب الفريق من الدورة بعد رفض المسؤولين طلبه . وتبعه الهلال الذي كان من المقرر ان يواجه الفائز في اللقاء الاول , عندما علم انه سيواجه المريخ !</p>
			<p>روبرتو باجيو نجم المنتخب الايطالي لكرة القدم وفريق يوفنتوس الذي اختير اخيرا افضل لاعب في اوروبا لعام 1993 , يثير قلقا دائما في نفس امه ماتيلدا . . . ذلك ان الشاب الهادئ المتواضع بوذي ! وهذا امر استثنائي في بلاد كاثوليكية .</p>
			<p>والام القلقة لا تتدخل في الشؤون الخاصة لولدها لكنها لا تخفي تمنيها ان يترك البوذية ويعود الي ديانته الاصلية .</p>
			<p>أعفى الاتحاد الاوروبي لكرة القدم الحكم جون بلاكشتاين من إدارة لقاء فريقي آي سي ميلان وبارما الإيطاليين على كأس السوبر الاوروبية في كرة القدم لانه هولندي . القرار ليس تعصبا من الاتحاد اتجاه هولندا بل سببه أن ثمانية من لاعبي بارما يحملون بطاقات صفراء وانذار أي منهم يحرمهم من خوض ربع نهائي كأس الكؤوس امام اياكس امستردام . . . الهولندي . لذا آثر الاتحاد عدم إلقاء حكم هولندي في وضع حساس يعرضه للاتهامات والانتقادات في حال حصول أمر مريب في الملعب .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>للشاعر " علي جعفر العلاق " :</p>
			<p>- عبرت غيمة حائط النوم</p>
			<p>أيقظني عطرها :</p>
			<p>ذي بلاد من الماء تأوي الي</p>
			<p>تحدثني عن جنائنها</p>
			<p>وأحدثها عن . . . قراي ! !</p>
			<p>قال قاص يصف بطل قصته : " انه ليس حيا , وليس ميتا . . . ولكنه مستمر " ! !</p>
			<p>هذه العبارة عند بعض المتلقين لها , تبدو : بلا وقفة . . . لأنها عبرتهم مثل ومضة لا تضيء نفوسهم اللامبالية .</p>
			<p>وهي عند المتلقي لها بكل أبعادها . . . لا بد أن تكون عبارة : تفلق الحجر , عندما كانت الأحجار صلبة !</p>
			<p>انها رسم كاريكاتيري لآدمي يجرجر قدميه فوق الأرض . . . مضروب على أم رأسه , أو مطعون في سويداء قلبه . . . انه لم يعد أكثر من : شحم ولحم , وأنفاس بلا مقاييس في الحرارة . . . ولا بد أن يموت بعد ذلك دون أن يبالي , أو دون أن يترك خلفه صدى !</p>
			<p>وهذه صورة لا أبلغ منها . . . عندما نتحدث عن : سقوط الحياة في اهتمامات انسان , أو . . . سقوطه هو في الحياة ! !</p>
			<p>وقال " شاعر " . . . تحولت شمسه الى عنكبوت :</p>
			<p>- " هذي الشمس : عنكبوت</p>
			<p>تشكني في إبرة الضوء , وإبرة الظلام . . .</p>
			<p>تنسج من جمجمتي : شرنقة حمراء</p>
			<p>تقيمني في الجدر الصماء : زخرفة باهتة</p>
			<p>تدخلني النوافذ المكسورة . . .</p>
			<p>صدى استغاثة , أو قمر يجوع " ! !</p>
			<p>هذا شاعر حديث . . . لم يفكر بعد في هجر الشعر , لكنه - بما قاله ورسمه - قد خرج من الأمل والتفاؤل , ومن الحزن والمعاناة , ومن الفرح والحب , ومن الترح والكراهية . . . انه كالماء فقط . . . كما بطل حكاية ذلك القاص : " ليس حيا , وليس ميتا . . . ولكنه مستمر " ! !</p>
			<p>وإذن . . . فإن دور الشاعر لا ينحصر في وصف الوردة وشوكها , أو النهر وحصاه , أو المطر والصواعق . . . لقد كان هذا الدور يتحدد في الفترات التي بدت الحياة فيها : وادعة مستقرة , والانسان فيها : مختالا بالطبيعة الآمنة من حوله , وبالأمان في نفسه , وبالأمل في أحلامه التي تتم في النوم واليقظة !</p>
			<p>لكن الشاعر اليوم : يتجذر وهو يتطوح . . . يمتلئ وهو يتفرغ . . . يعاني وهو يقسو من داخله . . . يرفض وهو يحطم ما تهشم وهشمه !</p>
			<p>إن دور الشاعر يتضخم . . . فكأنه يحاول بالشعر : إنقاذ الانسان من الوهم , بينما يسدر هو في وهم أعظم . . . وقد تنابذ الشعراء عصورهم , وتصرموا , وصرموا , وترقرقوا , وذابوا . . . ولكن السلطة الأكبر في هذا العصر , لم تعد هي : الحلم , والتخيل , والغناء . . . بقدر ما أصبحت : تطرفا في كثير من حواس الانسان ومحسوساته !</p>
			<p>إن الانسان يتغلب على النسيج الذي يغطي انطلاقته وصفاءه , بالتعبير عن خوالجه , وعن شجونه ومعاناته وفرحه . . . بوصف النسيج !</p>
			<p>إن الشعور عندما ( نرغمه ) على : الصمم والبكم . . . فاننا نقتل فيه , وربما به : ما تبقى لنا بالحلم , وبالأماني في القدرة !</p>
			<p>لقد قيل : " كثير من الذين كتبوا رسائل الحب . . . اكتشفوا بعد أعوام : أنهم أرسلوها الى العنوان الخطأ " ! !</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401310030" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>ولي عهد بريطانيا يقرر تجميد علاقته بكاميلا باركر بولز . تشارلز يضحي بحبه في سبيل التاج</headline>
		<text>
			<p>بعد أشهر من التفكير , قرر الأمير تشارلز ان يجمد علاقته بصديقته كاميلا باركر - بولز في سبيل الوصول الى العرش وتتويجه ملكا لبريطانيا .</p>
			<p>ونشرت جريدة " ذى ميل أون صنداي " البريطانية أمس نقلا عن مصدر ملكي موثوق ان تشارلز اتخذ قرارا لا رجعة فيه , وهو أن يذلل كل العقبات التي تعترض وصوله الى العرش , حتى لو كانت تشمل حبه لكاميلا , السيدة المتزوجة والأم لطفلين , والتي كانت علاقته بها سببا رئيسيا في انفصاله عن زوجته الأميرة ديانا .</p>
			<p>وبذلك يكون تشارلز قد اتخذ قرارا مناقضا للقرار الذي اتخذه الملك ادوارد الثامن الذي تنازل عن العرش عام 1936 بسبب حبه للمطلقة الأميركية واليس سمبسون .</p>
			<p>وقال المصدر : " يؤكد الأمير ان لديه كل العزم ليكون الملك , وما دامت هذه نيته فإنه لا يوجد مكان في حياته للسيدة باركو - بولز " .</p>
			<p>وكانت مصادر في قصر بكنغهام صرحت قبل حوالى عام وبعد نشر نص المكالمة الهاتفية الحميمة بين تشارلز وباركر - بولز ان الاثنين لم يتقابلا مرة أخرى . إلا انهما تابعا مكالماتهما الهاتفية , وبذلك ظل احتمال استمرار علاقتهما قائما .</p>
			<p>وكتبت الجريدة ان أحد أقارب كاميلا باركر - بولز قال انها غاضبة لأن تشارلز رفض استمرار علاقتهما التي بدأت قبل زواجها .</p>
			<p>بدأت صداقة تشارلز وكاميلا عام 1970 , ثم تطورت الى علاقة حب , ولكنها انتهت بعد عامين حين انضم تشارلز الى البحرية وغاب فترة طويلة . وحين عاد , كانت كاميلا تزوجت .</p>
			<p>وعادت الصلة بينهما مرة أخرى بعدما تعرف تشارلز الى ديانا التي اكتشفت العلاقة بين زوجها وكاميلا بعد ايام من زواجهما !</p>
			<p>وقال مصدر حكومي ان قرار تشارلز مؤشر واضح الى انه ينظر الى مسؤولياته بجدية بالغة , واعتبر ان موقفه يدعو الى الاحترام .</p>
			<p>وينوي تشارلز القيام بدور أكثر فاعلية في الحياة العامة , وهو يعمل حاليا على تطوير علاقته بالحكومة البريطانية عبر الترويج للسلع البريطانية في الخارج .</p>
			<p>وأظهر استطلاع للرأي نشر في اوائل الشهر الجاري تقلص شعبية تشارلز تقلصا كبيرا اذ حصل على تأييد 17 في المئة فقط ممن شملهم الاستطلاع , بينما حصلت الأميرة ديانا على 47 في المئة .</p>
			<p>وكان تشارلز قبل عشرة أعوام من اكثر شخصيات العائلة المالكة شعبية .</p>
			<p>ويتوقع ان يحدث الطلاق بينه وبين ديانا في كانون الأول ( ديسمبر ) المقبل , واحتمال زواجه مرة أخرى وارد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401310031" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>جماجم ومجوهرات تبحث عن أصحابها في باريس !</headline>
		<text>
			<p>ترقد على أرفف مكتب الأمانات في باريس جماجم آدمية عدة وساق خشبية ولوح شراعي وآلاف من الأشياء الصغيرة . وتتدلى علامات مرقمة من الأرفف التي تضم أكثر من 11 ألف قطعة فقدها أصحابها العام الماضي , تراوح بين قبعات ومفاتيح ومظلات , وأحيانا مجوهرات ومعادن نفيسة .</p>
			<p>ويروي بييترو اليسي الموظف في المكتب كيف جاء شخص ليسلم ثلاث سبائك من الذهب تركها صاحبها في قطار انفاق ( مترو ) , ثم جاء يبحث عنها في اليوم التالي .</p>
			<p>وقال ان أشهرا مضت قبل ان تأتي مغنية أوبرا لتطالب بمجوهرات قيمتها 800 ألف فرنك ( 130 ألف دولار ) كانت في حقيبة تجميل فقدتها .</p>
			<p>وقبل سنوات أعاد سارق سيارات وثيقة تتضمن خطة سرية وضعتها فرنسا للدفاع عن مستعمرتها الافريقية السابقة تشاد .</p>
			<p>أما الجمجمة التي لم يطالب بها أحد فقد وصلت قبل 15 عاما ولا يذكر أحد الظروف التي أحاطت بالواقعة .</p>
			<p>وقال مدير المكتب اريك ان المكتب يواجه مشكلة تحديد الجهة التي يجب أن تعاد اليها وثائق أصدرتها دول لم تعد موجودة , مثل جوازات سفر صادرة من الاتحاد السوفياتي .</p>
			<p>أما الأشياء الثمينة مثل المجوهرات والساعات والأموال التي تزيد قيمة كل منها على 50 فرنكا ( ثمانية دولارات ) فتوضع في خزائن لمدة تصل الى ثلاث سنوات .</p>
			<p>ويدفع أصحاب الأشياء المفقودة عند استعادتها 25 فرنكا ( أربعة دولارات ) , اضافة الى ثلاثة في المئة من قيمة أي قطعة إذا تجاوزت 5 آلاف فرنك ( 850 دولارا ) وفقا لتقدير خبير .</p>
			<p>تحدثت أمس عن احتمال ان يكون رئيس الوزراء اسحق رابين ورث مخطط أريل شارون للهيمنة على المنطقة من جبل طارق الى جنوب آسيا , وحول دور اسرائيل فيه من التصدي للشيوعية الى الوقوف في وجه المد الاسلامي الأصولي المزعوم الذي يحاول ضرب المصالح الأميركية . وحاولت درس الأفكار المطروحة من منطلق المواجهة بين بوبي اينمان الذي انسحب من الترشيح وزيرا للدفاع الاميركي والمعلق الصحافي وليام سافير , وهو ليكودي الميول قاد الحملة ضد اينمان .</p>
			<p>أهم عنصر في المواجهة كلها هو الرئيس بيل كلينتون نفسه , فهل كان اختياره اينمان صدفة شجعه عليها بعض المسؤولين المقربين منه مثل ستروب تالبوت , المسؤول عن العلاقات مع روسيا والمرشح الآن نائبا لوزير الخارجية ? أو هل رشح كلينتون اينمان للمنصب وهو يعرف " ميوله المعادية لاسرائيل " لكسب ثقة العرب ودفع جهوده لاحلال السلام في الشرق الأوسط ?</p>
			<p>كان اينمان أكد ان سافير عقد صفقة مع السناتور بوب دول فيعارض هذا ترشيح اينمان مقابل ان يثير الأول قضية مشروع وايتووتر في اركنسو المتهم فيه كلينتون وزوجته باساءة التصرف المالي . وسحب اينمان التهمة بعد ذلك وانكرها دول وسافير . ولكن تبقى عندنا تساؤلات فهل ان الموضوع كله يعكس فقدان ثقة اسرائيل واللوبي اليهودي , وخصوصا الليكوديين من جماعة شارون , في الرئيس الاميركي ? هل شعر هؤلاء بأن الرئيس يحاول التراجع عن " الصفقة الامنية " مع اسرائيل ? أو هل خشوا ان يحاول موازنتها بشيء مقابل مع العرب ? أذكر القارئ بما قلت أمس من ان الرئيس الأسد كان سأل عن سبب حاجة اسرائيل الآن الى طائرات ( أف - 15 اي ) البعيدة المدى جدا والتي تطير في الليل . وربما كرر السؤال في قمة جنيف .</p>
			<p>بعضنا - العرب من مراقبي السياسية الاميركية يشعر ( مجرد شعور ) بأن ترشيح اينمان أثار موجة رعب في أوساط الليكوديين كما يمثلهم سافير , وهم ربما كانوا مثلنا لا يملكون معلومات مؤكدة , ولكن يبدو أنهم قرروا التزام الحذر وهز العصا في وجه كلينتون حتى لا تبتعد السياسة الاميركية كثيرا عن مخططات اسرائيل واينمان في البنتاغون . ولفت نظري كثيرا , والقضية مثارة , مقال في صفحة الرأي في جريدة " واشنطن بوست " كتبته سوزان غارمنت , وهي زوجة لينارد غارمنت , وهذا محام سابق لبولارد ومن أنصار دعوة الأفراج عنه في وقت مبكر . وجاء المقال فيما الحملة تتصاعد في شأن قضية وايتووتر , رغم سحب اينمان التهمة , وانكار دول وسافير لها .</p>
			<p>اليوم هناك محقق خاص في قضية وايتووتر هو روبرت فيسكي , وهو محام من نيويورك عمل مرة المدعي الجمهوري لمانهاتن . ولا يعرف شيء عن موقفه من اسرائيل وبولارد , ولا يهم موقفه , فأهم منه كثيرا تهديد عدد من الشيوخ الجمهوريين بفتح تحقيق مستقل في موضوع وايتووتر .</p>
			<p>هل أصبح الرئيس الاميركي رهينة في موضوع كان معروفا وهو يرشح نفسه للرئاسة , ولم يثر على نطاق واسع إلا الآن ? المراقب العربي قد يقول ان الليكوديين قرروا القيام بعملية اجهاضية على طريقة زعيمهم شارون , بعد ان شعروا ببدء تحول في موقف كلينتون من التأييد " الروبوتي " لاسرائيل كما في الماضي .</p>
			<p>إذا كان الأمر كذلك فإن قضية اينمان كلها , على أهميتها , تصبح مجرد جولة في معركة طويلة يخوضها أنصار اسرائيل الذين يسعون الى اعطائها دورا في التصدي المزعوم للمد الأصولي الاسلامي , فلا شيء آخر يبرر " الصفقة الأمنية " بعد " الحلف الاستراتيجي " وبلايين الدولارات تسرقها اسرائيل كل سنة من درب المحتاجين الاميركيين . . . من رعايتهم الصحية والاجتماعية او سكنهم وتعليمهم .</p>
			<p>المعلق المعروف جيم هوغلاند كتب في " واشنطن بوست " محذرا من ان " اينمان ليس أهم عنصر في قضية اينمان , فالأمور كلها تعود الى الرجل الذي رشح اينمان لهذا المنصب الحيوي " .</p>
			<p>بعد ثلاث سنوات من الدعاوى القضائية ومئة ألف دولار من النفقات , عفت حاكمة نيوجيرزي عن الكلب " تارو " ( 5 أعوام ) المحكوم عليه بالاعدام لعضه فتاة صغيرة . لكن كريستين وايتمان حكمت على " تارو " بالنفي الى خارج الولاية وأمهلت مالكيه 30 يوما لتنفيذ القرار .</p>
			<p>وبدأت القضية عندما قام " تارو " ( 50 كيلوغراما ) وهو كلب كبير من نوع " اكيتا " يوم 25 كانون الأول ( ديسمبر ) 1990 , بجرح بري هالفوند ( 10 سنوات ) قريبة مالكيه في شفتها .</p>
			<p>وحكم قانون نيوجيرزي على الكلب الخطر بالاعدام , لكن مالكيه استأنفا الحكم وتدخل السياسيون المحليون في القضية وتولت النجمة الفرنسية بريجيت باردو الدفاع عن الكلب . واثيرت ضجة اعلامية واسعة حوله حتى وصلت القضية الى المحكمة العليا في نيوجيرزي التي ثبتت حكم الاعدام .</p>
			<p>وكان وايتمان عينت في تشرين الثاني ( نوفمبر ) في منصبها وقالت انها حرصت على انهاء جدال " كلف الكثير من المال والجهد والوقت " للانصراف الى قضايا أخرى " كالميزانية أو تعيين وزارة الولاية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401310034" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>إدارة فندق " البستان " قدمت ستة أطنان من " لوازم المعدة " . تبولة وشاورما وورق عنب . . . أطايب لبنانية في أكبر التجمعات الاقتصادية</headline>
		<text>
			<p>تغادر دافوس ( سويسرا ) اليوم الوفود الاقتصادية التي تمثل مختلف دول العالم ب 2250 عضوا . وهو أكبر تجمع من نوعه يقام في الشهر الأول من كل سنة . وبما ان ادارة المؤتمر الاقتصادي العالمي تمنح خلال كل دورة دولة من الدول فرصة استضافة أكبر عدد من الاعضاء , فقد نجحت منسقة هذه الدورة عن الجانب اللبناني السيدة غادة الخليل , في اختيار لبنان دولة مضيفة .</p>
			<p>وتبرعت ادارة فندق " البستان " ( بيت مري ) في تأمين " لوازم المعدة " التي بلغ وزنها ستة أطنان , نقلتها طائرة شركة طيران الشرق الأوسط الى جنيف , ومنها برا الى دافوس .</p>
			<p>مساء الجمعة الماضي كان الطهاة التسعة الذين أرسلتهم ادارة " البستان " يقدمون أطباق المقبلات والمآكل اللبنانية الى أكثر من ألف وخمسمئة مدعو بواسطة مضيفات سويسريات كن يرتدين الملابس الفولكلورية اللبنانية . وشملت الأطايب : التبولة والشاورما والحمص والبابا غنوج والفطائر باللحم والجبنة وورق العنب واللحم بعجين والفلافل والسمبوسك , اضافة الى الحلويات المختارة من صنع محلات حلاب طرابلس . وقال كبير الطهاة انه احتاج الى 700 ربطة بقدونس لصنع كميات كبيرة من التبولة تكفي لألف وخمسمئة شخص .</p>
			<p>وكان المستشار الالماني هلموت كول ووزير خارجية مصر عمرو موسى ورئيس الحكومة الفرنسية السابق ريمون بار ورئيس المفوضية الاوروبية جاك دولور وصدر الدين آغا خان أول ضيوف هذه الحفلة التي أقيمت في قاعة " كونغرس هول " المزدانة بالاعلام اللبنانية .</p>
			<p>وبما ان المؤتمر خلا من حضور رسمي لبناني فقد اضطر بعض المشاركين من القطاع الخاص الى استقبال الضيوف الذين جرى استنسابهم ووجهت اليهم الدعوات باعتبارهم من دول صديقة للبنان . وكان بين المستقبلين كل من السادة النقيب عدنان قصار , النقيب ريمون عودة , نعمة طعمة , السيدة ميرنا البستاني , جورج عسيلي , فؤاد الخازن , سمير لحود , توفيق غرغور .</p>
			<p>وكان بين الحضور من رجال الأعمال اللبنانيين ميشال خلاط ألبير أبيلا , طوني معماري .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401310035" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>مكافأة لمن يعيد حفيدة تايرون باور إلى والديها</headline>
		<text>
			<p>عرض الزوجان المغنيان رومينا باور وآل بانو كاريسي ( ايطالي ) أول من أمس مكافأة مالية ضخمة في مقابل عودة ابنتهما يلنيا ( 23 عاما ) التي اختفت يوم رأس السنة .</p>
			<p>وقال الزوجان في مؤتمر صحافي عقداه في نيو أورلينز ( ولاية لويزيان الأميركية ) أنهما يعتقدان ان شخصا يحتجز يلنيا رغما عنها .</p>
			<p>وكانت يلنيا , وهي حفيدة نجم السينما الأميركي الراحل تايرون باور , وطالبة في جامعة لندن , تقوم برحلة مع أبويها في الولايات المتحدة وأعجبتها نيو أورلينز , وهناك قابلت ألكسندر ( موسيقي متجول ) فأحبته . وقال كاريسي انه يعتقد ان الكسندر " باعها " الى شخص آخر .</p>
			<p>وكشفت تحريات الشرطة ان يلنيا وألكسندر أقاما في فندق لو دال منذ يوم 30 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي , وأن الكسندر غادر الفندق يوم 13 كانون الثاني ( يناير ) الجاري , بينما اختفت يلنيا عن الأنظار منذ يوم 6 كانون الثاني الجاري .</p>
			<p>وقد شاهد رجل امرأة تلقي بنفسها في نهر المسيسبي في اليوم نفسه , ويرجح البعض انها قد تكون يلنيا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401310036" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>لقاح جديد يثير خلافا في البرازيل . بوليصة التأمين تحقق الأمنيات الأخيرة لمرضى الإيدز</headline>
		<text>
			<p>يقوم بعض مرضى الايدز في الولايات المتحدة المحكومين بالموت بعد ستة أشهر أو عامين ببيع بوليصة تأمينهم على الحياة للحصول على مال يحققون من خلاله بعض أمنياتهم قبل ان يغيبهم الموت .</p>
			<p>ولهذا لجأ غريغ اميرت في سان دييغو في كاليفورنيا في أيار ( مايو ) 1993 عندما علم ان امامه عاما واحدا للحياة الى شركة خاصة لبيع بوليصته التي تبلغ قيمتها 98 ألف دولار بحوالي سبعين ألف دولار اشترى بها سيارة وأصلح منزله . أما الشركة فستحصل على المبلغ كاملا بعد وفاته محققة ربحا معدله 30 في المئة .</p>
			<p>واصبحت المساومة على بيع بوليصة التأمين التي لم تكن معروفة لبضع سنوات خلت , اكثر انتشارا وفي نمو مستمر رغم انه يصعب تقدير الحجم الحقيقي لتلك السوق .</p>
			<p>وكانت شركة " أميركان لايف ريسورسيز " أول من خاض ذلك المضمار في العام 1988 , اما حاليا فهناك نحو خمسين شركة تتنافس فيه , كما تقول هيلين بورتر مديرة الشركة . وقالت بورتر ان السوق مغرية وقد أدت الى نشوء شركات متخصصة . ويعرض المشترون رقما يصل الى 80 في المئة اذا كان المريض على وشك الموت خلال 6 اشهر , ومن 70 الى 75 في المئة اذا كان أمامه سنة للحياة و 60 في المئة لمدة عامين , أي ما يوازي عائدا سنويا يراوح بين 20 و 40 في المئة .</p>
			<p>وقد اثارت النشاطات الجديدة انتقادات لاذعة الى الذين يستفيدون من موت الآخرين . وقال نيل كوهين الاستاذ في جامعة جورج واشنطن ان الارباح الكبيرة غير مبررة , لأن مرضى الايدز سيموتون حتما .</p>
			<p>ودافع كارول كونار المدير التنفيذي لشركة تشتري بوليصات التأمين في واشنطن عن نشاطات شركته التي يصفها البعض بأنها " جنائزية " قائلا : " إن ما أراه أكثر جنائزية هو ان يكون المصابون بالايدز غير قادرين حتى على دفع كلفة التدفئة في منازلهم " .</p>
			<p>لقاح في البرازيل</p>
			<p>ومن جهة أخرى , يدور جدال حاد في البرازيل حول تجارب على لقاح مضاد للايدز ستبدأ خلال العام الحالي للمرة الاولى في البلاد .</p>
			<p>وأعلنت لاير غيرا المسؤولة عن البرنامج الوطني لمراقبة الأمرا ض التي تنتقل عبر الاتصال الجنسي , بدء التجارب على 24 متطوعا الخميس المقبل بلقاح انتجته شركة " يناتيد بيوميديكال الاميركية " وأوصت منظمة الصحة العالمية بتجربته . إلا ان نقابة الاطباء في ريو دي جانيرو طالبت وزارة الصحة بإلغاء التجارب التي قال نائب رئيس النقابة انها تمثل خطرا على السكان , موضحا ان فيروسات الإيدز التي تم الكشف عنها في البرازيل مختلفة عن تلك التي تم عزلها في الولايات المتحدة وأوروبا حيث تم تحضير اللقاحات .</p>
			<p>والبرازيل واوغندا ورواندا وتايلاند هي البلدان الأربعة التي يشملها برنامج منظمة الصحة لتجربة اللقاح على نطاق واسع يشمل 5 آلاف الى 10 آلاف شخص .</p>
			<p>واحتجت غيرا من جهتها على تقرير نشرته مجلة " ساينس " قبل ثلاثة أشهر اعتبر ان اللقاحات المضادة للإيدز التي ستتم تجربتها في البرازيل عديمة الفائدة كما اثبتت تجارب تمهيدية اجريت في اوروبا والولايات المتحدة . وقالت " لم يتم التوصل الى أي نتيجة تفيد ان اللقاح الذي سيستخدم في البرازيل غير مجد " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401310037" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>أرقام الهاتف في بريطانيا مهددة بالنفاد</headline>
		<text>
			<p>تتعرض بريطانيا لخطر انتهاء أرقام الهاتف الجديدة . ونشرت جريدة " ذي ميل أون صنداي " أمس ان سبب الخطر هو اقدام كثير من الشركات على الغاء نظام البدالة , وتزويد هاتف كل موظف رقما خاصا . كما يساهم العدد المتزايد من أجهزة الفاكس والكومبيوتر في تعقيد المشكلة .</p>
			<p>وفي مؤتمر عقد في لندن الأسبوع الماضي , حذر الخبير ريتشارد كوكس من ان لندن ستحتاج الى عملية اعادة ترقيم شاملة في خطوط الهاتف مع نهاية التسعينات .</p>
			<p>ويتوقع الخبراء ان تحتاج لندن ومدن بريطانية كبيرة أخرى مثل برمنغهام وكوفنتري وبلفاست وبورتسموث الى أرقام هاتف جديدة عام 2000 , أي قبل عشر سنوات من المدة المتوقعة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401310038" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>عازف بيانو يقتل صديقته وجاره " ليحررهما "</headline>
		<text>
			<p>أفادت شرطة برلين أول من امس ان عازف بيانو ( 30 عاما ) اعترف بأنه قطع رأس امرأة وقتل جاره بمفك لأنه اراد " تحرير روحيهما " .</p>
			<p>وقال جونار كيبشول مدير فرقة مكافحة الجريمة ان العازف المختل عقليا اعترف بقتل المرأة التي تعمل مدرسة في حضانة أطفال الثلثاء الماضي بعدما وجهت اليه عبارات غير لائقة .</p>
			<p>وقد انهت المدرسة البالغة من العمر 30 عاما علاقة مع الرجل الذي كان يعلمها العزف على البيانو . وقال كيبشول انه قطع رأسها بهدف " تحرير روحها " . كما اعترف القاتل بالاجهاز على جار له عمره 40 عاما الخميس الماضي , اذ غرز مفكا في رأس ضحيته كي يضمن تحرير روحه هو الآخر !</p>
			<p>واتصل العازف بالشرطة هاتفيا بعد الجريمة الثانية واعترف بارتكابها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401310039" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>رابين يؤكد حصول تقدم خلال لقاءات عرفات وبيريز . محادثات دافوس تقترب من الاتفاق</headline>
		<text>
			<p>أكد مصدر قريب من رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين , امس , حصول تقدم في قضايا عدة خلال محادثات الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات ووزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز في لقاءاتهما ليل السبت - الاحد ونهار الاحد في منتجع دافوس السويسري , لكنه قلل من احتمال التوصل الى نص وثيقة اتفاق في نهاية المحادثات .</p>
			<p>وأعلن عرفات أمس ان الجانبين اصبحا " قريبين جدا " من التوصل الى اتفاق في شأن الحكم الذاتي . وقال في مؤتمر صحافي الى جانب بيريز : " نحن في طريقنا الى تجاوز كل العقبات والتوصل في وقت قريب الى اتفاق نهائي " . وأعلن وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى الذي يحضر ايضا اجتماعات المنتدى الاقتصادي العالمي في دافوس وشارك في لقاء مع بيريز وعرفات , ان الاتفاق الذي قد يتوصل اليه الطرفان سيوقع في القاهرة في غضون عشرة ايام . وأضاف ان تقدما كبيرا مهد الطريق نحو تطبيق اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني , وان عرفات وبيريز سيلتقيان في المرة المقبلة في القاهرة لدى توقيع الاتفاق .</p>
			<p>وساد الغموض حتى مساء أمس نتائج الاجتماعات التي تناولت خصوصا مساحة مناطق الحكم الذاتي في غزة وأريحا , والقضايا الامنية المتعلقة بالمعابر بين مناطق الحكم الذاتي والدول المجاورة ( مصر والاردن ) .</p>
			<p>ووصف عرفات محادثاته مع بيريز بأنها " بناءة ومهمة جدا . ونحن في سبيلنا للتغلب قريبا على جميع العقبات التي ظهرت في الأسابيع الاخيرة للشروع في تنفيذ مباشر لاتفاق السلام " .</p>
			<p>وقال المصدر الاسرائيلي ل " الحياة " ان رابين تابع أولا بأول سير المفاوضات بين المسؤولين الاسرائيليين والفلسطينيين خلال الساعات الأربع والعشرين الماضية منذ أول لقاء بينهما . وتابع : " يبدو ان هناك تقدما في شأن عدد من القضايا الخلافية , لكن من المبكر الحديث بالتفصيل عنها بينما قضايا اخرى لا تزال من دون حل " .</p>
			<p>ونقلت الاذاعة الاسرائيلية عن مصادر اسرائيلية في دافوس أمس التوصل الى صيغة اتفاق أرسلت الى رابين للحصول على موافقته عليها . كما نقلت عن بيريز قوله ان هدف محادثاته مع عرفات " ليس توقيع وثيقة وانما التغلب على عقبات معقدة " مضيفا " يجب الانتظار بعد الوقت " . وقال المسؤول الحكومي من جهته " من المبكر التوصل الى وثيقة اتفاق في هذه المرحلة " .</p>
			<p>ونقلت الاذاعة عن ياسر عبدربه , الناطق باسم منظمة التحرير الفلسطينية الموجود في دافوس ايضا , قوله انه تم التوصل الى صيغة بعد تنازلات قدمها الطرفان في موضوع المعابر الحدودية وأنها " معدة للتوقيع اذا وافقت عليها القيادتان " .</p>
			<p>وقالت مصادر اسرائيلية ان بيريز مدد زيارته الى دافوس مدة 24 ساعة أي حتى اليوم من اجل اجراء مزيد من المداولات مع الرئيس الفلسطيني من جهة ورئيس الوزراء الاسرائيلي من جهة اخرى خلال ليل الاحد - الاثنين .</p>
			<p>واكدت الاذاعة الاسرائيلية امس ان رئيس الوزراء الاسرائيلي نظر الاحد في اقتراح التسوية التي تمت مناقشته في دافوس . وأضافت ان هذا الاقتراح يتناول مساحة منطقة أريحا في الضفة الغربية المحتلة التي ستتمتع بالحكم الذاتي . وقالت الاذاعة ان اسرائيل قبلت للمرة الاولى انشاء ممرات تربط بين هذه المنطقة وثلاثة أماكن مقدسة في غور الاردن من بينها ضريح النبي موسى .</p>
			<p>وأكد عبدربه ان الفلسطينيين قبلوا بتسوية لاخراج المفاوضات مع اسرائيل من الطريق المسدود الذي وصلت اليه . غير انه لم يعط أي تفاصيل في شأن هذه التسوية . وقال ان عرفات وبيريز " يعملان بجد وسط جو من التفاهم والمرونة " في محاولة للخروج من المأزق الذي يؤخر الانسحاب الاسرائيلي من غزة وأريحا .</p>
			<p>وأجرى بيريز وعرفات محادثات اثناء ليل السبت - الأحد بهدف الاتفاق على التفاصيل الخاصة باتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني . وقال عبدربه : " لا أستطيع ان قول ان هناك أي نقاط تعوق الاتفاق ( . . . ) واذا قال الطرفان نعم فستكون هناك تسوية جديدة امام كل منا ( . . . ) وساد جو من التفاهم والمرونة بين الجانبين " .</p>
			<p>واجتمع بيريز وعرفات مجددا في وقت مبكر من صباح أمس الاحد في دافوس بهدف الاتفاق على التفاصيل . وقال بيريز , وهو يسير وسط الثلوج اثناء استراحة قصيرة في الصباح الباكر : " ما زلنا نتحدث . . . هناك عمل يجب اتمامه " .</p>
			<p>وقال عرفات ردا على اسئلة الصحافيين ان المحادثات تسير بشكل طيب . لكنه قال ردا على سؤال في شأن امكان التوصل الى اتفاق : " يجب ان ننتظر " .</p>
			<p>وقال عرفات ( رويتر ) ردا على اسئلة الصحافيين في وقت سابق اثناء التقاط الصور عما اذا كان سينجحان في انهاء الجمود " نأمل ذلك . . . قريبا جدا " .</p>
			<p>وقال بيريز في وقت سابق ل " رويتر " : " سنحاول توقيع اتفاق ولكن لا يمكن لأحد ان يقدم وعودا مسبقة " . وكان مسؤولون يرافقون بيريز اكثر تشاؤما وتوقعوا ان تدعو الحاجة الى عقد اجتماع آخر .</p>
			<p>غير ان وزير البيئة الاسرائيلي يوسي ساريد وصف جو الاجتماع بأنه " ممتاز حقا " .</p>
			<p>وبدأ بيريز وعرفات المحادثات في حضور معاونيهما لكن الاجتماع ما لبث ان تحول الى جلسة ثنائية مطولة . وقال ساريد ان عرفات ادلى بتصريح افتتاحي " ايجابي " لكن من السابق لاوانه القول هل سيتمكنان من حل المشكلات .</p>
			<p>ورفض وزير الخارجية الاسرائيلي ( أ ف ب ) في مقابلة نشرتها الاحد صحيفة " يديعوت احرونوت " الاسرائيلية الطلب الذي وجهه الفلسطينيون الى الولايات المتحدة لكي تقوم بوساطة من أجل تحريك المفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية .</p>
			<p>وقال بيريز ردا على اسئلة الصحيفة " لن نقبل بأي وساطة من قبل الولايات المتحدة حتى وان كان ذلك سيؤدي الى نشوب أزمة . ان هذا الامر ( الوساطة الاميركية ) سيجمد عملية السلام بيننا ويعيدنا الى نقطة الصفر " . ورأى بيريز ان الولايات المتحدة " سترفض القيام بدور الوسيط بين اسرائيل والمنظمة الفلسطينية " . وأضاف " ان الفلسطينيين لا يتفهمون المشاكل المتعلقة بضمان أمننا . انهم يعتبروننا كقوة عظمى ولا يأخذون بالاعتبار متطلباتنا المتعلقة بمراقبة نقاط العبور " . وكان بيريز التقى موسى قبل ان يتوجه الى دافوس الا انه لم يكشف عن مضمون لقائهما .</p>
			<p>وطلب عرفات قبل مغادرته تونس من الرئيس الاميركي بيل كلينتون تدخل الولايات المتحدة لتحريك المفاوضات بين اسرائيل ومنظمة التحرير التي وصلت الى طريق مسدود ولدعم تطبيق اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني بشكل " دقيق وامين " وكان طلب الامر ذاته الجمعة من رئيس الوزراء البريطاني جون ميجور .</p>
			<p>ومن المقرر ان يغادر عرفات دافوس اليوم الاثنين متوجها الى بيرن تلبية لدعوة من الحكومة السويسرية ومنها الى جنيف حيث سيلقي كلمة امام لجنة الامم المتحدة لحقوق الانسان .</p>
			<p>وكانت المحادثات بين عرفات وبيريز وهي الأولى منذ لقائهما في نهاية الاسبوع الماضي في اوسلو تناولت 12 نقطة خلاف سجلها الجانبان الفلسطيني والاسرائيلي اثناء مفاوضاتهما في القاهرة .</p>
			<p>ومن بين نقاط الخلاف مراقبة المعابر بين الأراضي التي سيمنح فيها الفلسطينيون حكما ذاتيا والدولتين المجاورتين لهذه الأراضي ( أي الاردن ومصر ) , وتحديد مساحة منطقة أريحا التي سيشملها الحكم الذاتي , وأمن اليهود المستوطنين في هذه الأراضي . وأوضح ساريد انه اذا توصل الوفدان الى اتفاق يوم الأحد فسيكون في شأن نقطتي المعابر ومساحة أريحا وسيتركان جانبا مشاكل أخرى يجب ان تحل مثل وضع السلطة الفلسطينية والمسائل الادارية . وقال ساريد " هناك مشاكل قانونية كثيرة لم نتظرق اليها حتى الآن " .</p>
			<p>وقال سعيد كمال المتحدث باسم منظمة التحرير الفلسطينية في القاهرة انه اذا نجح عرفات وبيريز في حل خلافاتهما فسيلتقي الوفدان المتفاوضان في طابا لاعداد نص اتفاق .</p>
			<p>وفي واشنطن كشفت مصادر اميركية رسمية ان وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر سيجري هذا الاسبوع محادثات مع وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز تتعلق بعملية السلام وكيفية تحقيق تقدم في مساراتها .</p>
			<p>وكان مقررا ان يبدأ بيريز أمس زيارة خاصة الى الولايات المتحدة لالقاء خطب في نيويورك وواشنطن وميامي . وتوقعت المصادر الاميركية ان يلتقي كريستوفر ببيريز غدا الثلثاء أو بعد غد الأربعاء .</p>
			<p>من جهة أخرى يستأنف اليوم الاثنين رؤساء الوفود السورية واللبنانية والاردنية والفسلطينية والاسرائيلية مفاوضاتهم غير الرسمية بعيدا عن الاضواء الاعلامية . ويذكر ان الصيغة المبسطة لعملية التفاوض والتي تنحصر في رئيسي الوفدين وحضور مستشار لكل جانب أو عدد قليل من المستشارين ستستمر حتى نهاية هذه " الجولة " التي يتوقع اختتامها في منتصف شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>على صعيد آخر ( أ ف ب ) أعلنت مصادر فلسطينية ان أربعة أطفال فلسطينيين اصيبوا بالرصاص أمس الأحد خلال مواجهات مع الجيش الاسرائيلي في قطاع غزة المحتل . وأضافت ان ثلاثة أطفال فلسطينيين تتراوح اعمارهم بين 9 و 12 عاما اصيبوا بالرصاص في مدينة غزة فيما اصيب طفل رابع يبلغ العاشرة من العمر برصاص الجنود الاسرائيليين في مخيم جباليا للاجئين . وأفاد شهود ان الجنود الاسرائيليين فتحوا النار بعدما تعرضوا للرشق بالحجارة . وأوضحت المصادر نفسها ان الجنود اعتقلوا أربعة أطفال في جباليا على اثر هذه المواجهات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401310040" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>التحقيق مستمر في بيروت وعمان تطلب المشاركة فيه . الملك حسين يؤكد نية الانتقام للمعايطه</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>شيع امس جثمان الديبلوماسي الأردني نائب المعايطه الذي اغتاله مسلحون في بيروت , أول من امس , بينما كان يهم بالتوجه الى مكاتب السفارة في سيارته . وحضر مراسم الدفن آلاف المشيعين من عشيرة المعايطه وأصدقاء القتيل وعدد من كبار المسؤولين والديبلوماسيين العرب والأجانب .</p>
			<p>وقال رئيس الوزراء عبدالسلام المجالي في جلسة عقدها مجلس النواب ان السلطات الأمنية اللبنانية توصلت الى " بعض الخيوط " من خلال تحقيقاتها الاولية لمعرفة الجهة التي نفذت الاغتيال . وقال المجالي انه طلب من المسؤولين اللبنانيين السماح للاردن بالمشاركة في التحقيق " بأي شكل من الاشكال " .</p>
			<p>وتصاعدت حدة رد الفعل الأردني على اغتيال المعايطه ( 43 عاما ) , خصوصا في رسالة بعثها الملك حسين الى نائبه ولي العهد الامير الحسن أكد فيها نية الاردن الانتقام من الجهة التي تقف خلف الاغتيال .</p>
			<p>وقال الملك حسين في الرسالة التي بعثها من النمسا حيث يقوم بزيارة خاصة ان " ثأر الشهيد هو ثأرنا جميعا اعضاء هذه الاسرة العربية الماجدة بمشيئة الله من الاشرار والقتلة والساقطين " .</p>
			<p>ووصف منفذي الاغتيال ب " الجراذين والخفافيش التي اعتادت العيش في الاقبية المظلمة الآسنة , ومن يحركها ويوجهها ممن هم على شاكلتها واشد سوءا . . . فسحقا لها ان وجدت يجللها الخزي والعار الى يوم الدين ومنها من اطلق نيران الغدر على أردني منا اليوم ومن اوعز بذلك امتهانا لكرامة لبنان الشقيق الذي كان يعمل دبلوماسينا في رحاب عاصمته قبل ان يصيبنا في شخص شهيدنا البار " .</p>
			<p>وقال الملك حسين : " وليعلم الجميع اننا جند الأمة الذين لا يهابون الموت دفاعا عن الحق والحياة والسلام وحق أمتنا في الحياة واجيالنا الاتية في العيش الآمن والكريم " .</p>
			<p>وأضاف في الرسالة التي بعثها بعد ساعات من الاغتيال : " اننا نجازي الحسنة بأحسن منها , اما الجرائم البشعة المنكرة اذا ما ارتكبت بحقنا وكما وقع اليوم فلا تزيدنا الا اصرارا على الاستمرار في طريقنا أسرة كبيرة واحدة تسير تحت ضوء الشمس لا في أقبية الظلام والظلال والاثم والعدوان " .</p>
			<p>وقال الامير الحسن في تصريحات للصحافيين ان " من يقوم بمثل هذه الاعمال الآثمة , ومن يرتكب هذه الجرائم بحق الآمنين والابرياء من ابناء هذا البلد سينال العقاب " .</p>
			<p>وردا على سؤال حول هوية مرتكبي الاغتيال , قال ولي العهد ان " من السابق لاوانه ان نقول شيئا , لكنها جريمة نكراء ضد ديبلوماسي اردني في الخارج , واننا سندعم بالتأكيد كل جهد جاد , وبكل تصميم للكشف عن هوية الجناة وتقديمهم للعدالة " . وحول موقف الحكومة اللبنانية تجاه الحدث , قال : " كانت الحكومة ( اللبنانية ) متعاونة جدا وأبدت اهتماما بالغا . اذ كان رئيس الوزراء اللبناني على اتصال بسفارتنا منذ الصباح , كذلك الحال بالنسبة لوزيري الخارجية والداخلية اللبنانيين " . وأعرب عن تقدير الاردن لهذا الموقف .</p>
			<p>وردا على سؤال عما اذا كان الاعتداء موجها ضد عملية السلام , قال ولي العهد : " من المؤكد انه ضد كل شيء وكل ما تمثله معايير الحضارة الانسانية في هذا الجزء من العالم والاجزاء الاخرى منه " .</p>
			<p>وقالت عقيلة المعايطه , السيدة حنان محمد حسين , ان " شهيد الوطن كان مؤمنا بربه ووطنه , منتميا لشعبه , مخلصا لملكه " . وأكدت ان زوجها كان " من حملة رسالة قومية الاهداف , اسلامية الجذور , سيحملها ابناؤه من بعده " . وخلف الفقيد تمارا ( 17 عاما ) وزيد ( 13 عاما ) وحمزه ( 9 اعوام ) .</p>
			<p>التحقيق في بيروت</p>
			<p>وفي بيروت , واصلت الأجهزة الأمنية المختصة تحقيقاتها في جريمة اغتيال المعايطه , في وقت اكد لبنان حرصه على كشف الجناة واستمرار العلاقات بينه وبين الاردن .</p>
			<p>وأبرق رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري الى العاهل الاردني الملك حسين معزيا بمقتل المعايطه , ومما جاء في برقيته : " هذه الجريمة الغادرة , كما هدفت الى النيل من الاردن , استهدفت اساسا مسيرة الأمن والإستقرار في لبنان " . وأكد " ثقته في ان الاجهزة الامنية في لبنان لن تدخر وسعا لكشف الجناة والاقتصاص منهم " . وقال " ان العلاقة بين بلدينا ستبقى أمتن وأقوى من ان تطاولها الايدي العابثة " .</p>
			<p>كذلك أبرق الرئيس بري الى نظيره الاردني السيد طاهر المصري معزيا بالمعايطه ومستنكرا " الجريمة الغادرة المؤلمة التي أصابتنا في الصميم " .</p>
			<p>وقال وزير الداخلية بشارة مرهج " ان الحكومة مهتمة جدا بمتابعة التحقيق , ولن تدخر جهدا في التحري عن الفاعلين والقبض عليهم " .</p>
			<p>واعتبر , في حديث الى " هيئة الاذاعة البريطانية " , ان " الاغتيال يشكل جرحا للاردن ولبنان , وكما بات معروفا فالقضية ليست شخصية بل سياسية ولا يمكن التكهن بهوية الجهات التي قامت بها , لكن من المؤكد انها محاولة للاساءة الى علاقات البلدين " . واضاف : " ان الحكومة اللبنانية والمسؤولين اللبنانيين على اعلى المستويات يتابعون هذه القضية ويعملون على جلاء خفاياها والدوافع , لان مثل هذه الجريمة في هذه المرحلة الدقيقة التي تمر بها المنطقة تؤكد وجود ايد لا ترغب في استقرار الامن والمضي في مسيرة السلام . والتنسيق قائم وجاد بين المسؤولين في البلدين للوصول الى النتائج المتوخاة " . واشار الى " ان خيوطا اولية تكونت لدينا عن ملامح المنفذين واسلوب عملهم , لكن ليس من المفيد الكشف عن المراحل التي بلغتها التحقيقات حرصا على سلامة النتائج " . واعترف ان " مثل هذه الجريمة قد تؤثر في الهيئات الديبلوماسية , لكن الحقيقة الاساسية انها جريمة سياسية لا امنية " , وقال " ان جهاز أمن السفارات يقوم بالواجب الملقى على عاتقه على اكمل وجه " .</p>
			<p>وتردد ان سفارات عربية وأجنبية في لبنان عززت احتياطاتها الامنية , وطلب من جهاز أمن السفارات والقوى الامنية المعنية تعزيز الحماية للطواقم الديبلوماسية ومقارها . وعلمت " الحياة " ان هذا الجهاز سأل البعثات الديبلوماسية كل ما تريد لتلبيته .</p>
			<p>وفي واشنطن ( " الحياة " ) دانت ادارة الرئيس بيل كلينتون , أمس , حادث اغتيال السكرتير الأول في السفارة الاردنية في بيروت السيد نائب عمران المعايطه , ودعت الحكومة اللبنانية الى السعي الحثيث للكشف عن الفاعلين . وقال مسؤول في وزارة الخارجية ان الادارة " تدين حادث العنف والقتل وتحض الحكومة اللبنانية على التحقيق المكثف للكشف عن الفاعلين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401310041" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الانقاذ : الحكومة الجزائرية أيامها معدودة . مهمتان لزروال : توسيع الحوار ومواصلة المواجهة</headline>
		<text>
			<p>عين المجلس الأعلى للأمن في الجزائر أمس وزير الدفاع اللواء الأمين زروال رئيسا للبلاد ناقلا السلطة علنا الى المؤسسة العسكرية التي أدارت البلاد طوال السنتين الماضيتين عبر المجلس الأعلى للدولة . ويقسم الرئيس الجزائري الجديد اليمين الدستورية اليوم .</p>
			<p>وفي تعليق من الجبهة الاسلامية للانقاذ ( المنحلة ) على تعيين زروال , قال رئيس " الهيئة التنفيذية " في الجبهة في الخارج السيد رابح كبير ان أيام الحكومة الجزائرية معدودة . وقال في بيان وزع من مقر اقامته في المانيا " ان لا مبرر ( قانونيا ) لوجود الحكومة ( الجزائرية ) في السلطة . ان أيامها معدودة " . وأضاف : " بعدما منيت بهزيمة خطيرة في ما يسمى مؤتمر الحوار الوطني ( . . . ) تحاول الطغمة عبثا من خلال هذه الأعمال المسرحية ( تعيين زروال ) ان تحصل على الشرعية " .</p>
			<p>وأضاف : " ان الجبهة الاسلامية للانقاذ تكرر لا مخرج من الأزمة ( . . . ) إلا برد إيجابي على مطالب الشعب باختيار قياداته والحق بالعيش تحت حماية الدولة الاسلامية بعد محاكمة أولئك الذين سفكوا دماء الأبرياء ودمروا رخاء البلاد " .</p>
			<p>وتختلف المصادر الجزائرية في تقدير الأسلوب الذي سيعتمده الرئيس المقبل في التعامل مع حركة التمرد التي تقوم بها الحركات الاسلامية , خصوصا ان خطابه السياسي يقوم على ايجاد " تسوية سياسية " للأزمة , مع تأكيد ضرورة " التخلي نهائيا عن العنف في ممارسة العمل السياسي " . وقاد زروال منذ تموز ( يوليو ) 1993 , تاريخ تسلمه حقيبة وزارة الدفاع خلفا ل " الرجل القوي " في البلاد اللواء خالد نزار , حربا لا هوادة فيها ضد الحركات الاسلامية . لكنه في الوقت نفسه أبقى قناة مفتوحة مع الاسلاميين عبر الاتصالات السرية التي كانت تجرى في الكواليس مع زعماء في الجبهة الاسلامية للانقاذ ( المنحلة ) .</p>
			<p>وسيتمتع الرئيس الجديد بصلاحيات واسعة يخولها الدستور الجزائري لرئيس البلاد . وهو سيحتفظ بحقيبة الدفاع , مما يجعله السيد المطلق سياسيا وعسكريا في البلاد . ويقول بعض المصادر ان صعود زروال الى قمة السلطة يكرس نهاية الدور السياسي للواء خالد نزار الذي يخرج من دائرة الضوء مع انتهاء فترة انتداب المجلس الأعلى للدولة الذي حكم الجزائر منذ استقالة الرئيس الشاذلي بن جديد في كانون الثاني ( يناير ) 1992 . ونقلت وكالة " فرانس برس " أمس عن " مصادر جديرة بالثقة " ان نزار قد يتقاعد في الأسابيع المقبلة . ومعلوم ان نزار عضو المجلس الأعلى للدولة اعتذر مرارا عن التجاوب مع دعوات متكررة وجهها اليه ضباط في القيادة العليا للمؤسسة العسكرية ليترشح للرئاسة .</p>
			<p>ونقلت " فرانس برس " أيضا عن مصادر موثوق بها ان القيادة الجزائرية الجديدة برئاسة زروال اتخذت خيارين يتلخصان بمواصلة مطاردة الجماعات المسلحة وبتوسيع الحوار ليشمل الاسلاميين . ونسبت الى أوساط سياسية ان قوات الأمن قد تشن عمليات جديدة واسعة النطاق ابتداء من الشهر المقبل في محاولة لتحجيم الجماعات المسلحة بينما تستمر في هذه الاثناء الاتصالات مع " السياسيين " الاسلاميين .</p>
			<p>وعلى الصعيد الداخلي , سيكون على الرئيس المقبل , اضافة الى وقف التدهور الأمني في البلاد , العمل على ايجاد حل للأزمات الاقتصادية والاجتماعية وتفشي البطالة . وعلى الصعيد الاقليمي سيكون عليه العمل على تحسين العلاقة مع المغرب التي استاء بعض صحفها وأحزابها من تصريحات جزائرية عن الصحراء الغربية . وسيتولى زروال , بصفته رئيس الجزائر , رئاسة الاتحاد المغاربي الذي تنتهي فترة رئاسة تونس له خلال القمة المغاربية المتوقعة هذا الشهر .</p>
			<p>على صعيد آخر , شارك عشرات الآلاف بعد ظهر الأحد في دفن محمد بوسليماني ( 44 عاما ) رئيس " جمعية الارشاد والاصلاح الخيرية " الذي خطف في أواخر تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1993 وعثر عليه مذبوحا قبل أيام .</p>
			<p>وفرضت تدابير أمنية مشددة وانتشر رجال الشرطة والدرك حاملين رشاشات حول الساحة الرئيسية في البليدة حيث اقيمت الصلاة عن نفس الراحل في اجواء من الحزن والتأثر .</p>
			<p>وقدر الصحافيون الموجودن في المكان عدد المشاركين بأكثر من خمسين ألفا . وشارك في التأبين الزعيمان محفوظ نحناح رئيس " حركة المجتمع الاسلامي " ( حماس ) وعبدالله جاب الله رئيس حركة " النهضة " , الى جانب المسؤول السابق في الجبهة الاسلامية للانقاذ الشيخ هاشمي سحنوني .</p>
			<p>وأعلنت أجهزة الأمن الجزائرية السبت انه تم توقيف اثنين متورطين في خطف محمد بوسليماني . وأوضح بيان اجهزة الأمن ان الموقوفين نفذا عملية الخطف بناء على اوامر من " جعفر الافغاني " زعيم " الجماعة الاسلامية المسلحة " . وأمر الافغاني لاحقا بقتل المخطوف بعدما تحادث معه مرات عدة .</p>
			<p>وبثت اذاعة طهران ( رويتر ) امس تعليقا رأت فيه ان تعيين زروال رئيسا سيعمق الصراع مع الاسلاميين المتشددين . وأضافت في التعليق الذي أذيع بعد فترة وجيزة من اعلان المجلس الاعلى للأمن تعيين زروال ان " هذا وضع الجزائر على طريق أكثر غموضا من ذي قبل ( . . . ) ان المجلس الاعلى للدولة الذي الغى الانتخابات البرلمانية قبل عامين وتولى السلطة في شكل غير قانوني ينتهك الآن الدستور الجزائري مرة أخرى " .</p>
			<p>وكانت الجزائر قطعت علاقاتها الديبلوماسية مع ايران متهمة اياها بدعم الاصوليين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401310042" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>ستوقع في عمان في 7 شباط . خلافات يمنية تؤخر توقيع الوثيقة : عودة البيض وموقف البرلمان والدعوات</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي - عبدالرحمن الحيدري - إقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>توقعت مصادر يمنية رفيعة المستوى في دمشق ان يتم التوقيع على وثيقة " العهد والاتفاق " في السابع من شباط ( فبراير ) المقبل في العاصمة الاردنية عمان , في حضور الاطراف اليمنية المعنية وعدد من الشخصيات العربية والدولية .</p>
			<p>في غضون ذلك أعرب الرئيس اليمني علي عبدالله صالح عن أمله في " ان تكون وثيقة العهد والاتفاق هي المخرج لانهاء الأزمة وقطع الطريق على الذين يريدون شرا بالوطن ووحدته ونهجه الديموقراطي " . وقال خلال جلسة استثنائية عقدها حزبه , المؤتمر الشعبي العام , أمس في صنعاء : " علينا ان نبدأ مرحلة جديدة يضطلع فيها الجميع بمسؤولياتهم في التنفيذ والانتقال بالوثيقة الى واقع التطبيق الفعلي " .</p>
			<p>وفي السياق نفسه , تواصل لجنة المتابعة لوضع الترتيبات النهائية بشأن التوقيع على الوثيقة , اجتماعاتها للتوصل الى " صيغة نهائية يرضى بها الجميع لتحديد طبيعة المشاركة العربية والدولية في مراسم التوقيع " .</p>
			<p>وأكدت معلومات موثوق بها وجود خلافات في هذا المجال , ما يعزز القلق لدى الأوساط السياسية المراقبة من فشل لجنة المتابعة في مهماتها وبالتالي من تصعيد جديد للأزمة السياسية الراهنة .</p>
			<p>وعلم ان قيادة الاشتراكي الموجودة حاليا في عدن سترسل , في حال فشل مهمة اللجنة , وفدا الى بعض الدول العربية والأوروبية التي شاركت في الوساطة لانهاء الأزمة لشرح الخطوات التي سيتخذها الحزب " للحفاظ على الوحدة والمسيرة الديموقراطية " .</p>
			<p>وفي دمشق كشفت المصادر اليمنية ان الخلافات الراهنة تتركز على ثلاث مسائل هي : الدول التي ستدعى الى حضور التوقيع , وموعد عودة نائب رئيس مجلس الرئاسة السيد علي سالم البيض الى صنعاء , وموقف مجلس النواب من الاتفاق قبل توقيعه .</p>
			<p>وأوضحت المصادر ان الاشتراكي يطالب بحضور ممثلين عن مصر وسورية وسلطنة عمان والمملكة العربية السعودية والولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي وروسيا الاتحادية والصين والأمين العام للجامعة العربية الدكتور عصمت عبدالمجيد , بينما يرى حزب المؤتمر الشعبي ان يقتصر الحضور على الجهات والدول التي بذلت جهودا لحل الأزمة السياسية في اليمن .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان القيادة اليمنية ستوجه دعوة الى عدد من الشخصيات اليمنية كالرئيس السابق علي ناصر محمد والرئيس القاضي عبدالرحمن الارياني لحضور حفلة التوقيع في عمان .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان المؤتمر الشعبي يشترط قبل التوقيع ان يعود البيض الى صنعاء لممارسة مهماته بعد التوقيع مباشرة من عمان الى صنعاء , فيما لا يبدي البيض حماسا لهذا الترتيب .</p>
			<p>وفي ما يتعلق بالمسألة الثالثة , قبل الاعلان رسميا عن موعد التوقيع ومكانه , قالت المصادر ان الاشتراكي يطالب البرلمان بأن يصدر بيانا يعلن فيه الموافقة الكاملة غير المشروطة على الاتفاق .</p>
			<p>كلمة علي صالح</p>
			<p>وخلال الجلسة الاستثنائية للمؤتمر الشعبي قال علي صالح : " اتفقنا عند تحقيق الوحدة على الأخذ بالأفضل في تجربة الشطرين سابقا لبناء اليمن الجديد والأخذ بالايجابيات , والأزمات ليست إحدى تلك الايجابيات . كان هناك الكثير من الآليات الجيدة التي يمكن الأخذ بها , سواء في مجال التنمية أو الادارة وبناء الانسان , وهناك الكثير من الايجابيات سواء في مجال شق الطرق أو بناء الهياكل السياسية للتنمية وتشييد المعاهد والكليات واستغلال الموارد . وما يبعث على الاعتزاز ان المؤتمر الشعبي العام قد انتصر دوما لتلك الآليات , وكان له دوره المشهود والبارز في تحقيق الكثير من تلك الايجابيات التي يلمسها كل مواطن يمني . . . وكانت آلية المؤتمر هي آلية البناء والتعمير واعلاء قيمة الانسان وصيانة دمه وعرضه واحترام حقوقه " .</p>
			<p>وأضاف : " لقد امتلك المؤتمر الشعبي العام سجلا نظيفا زاخرا بمعاني الخير والعطاء للوطن والتسامح والمحبة بين اعضائه ومع الآخرين , كما جسد الالتزام القوي بالديموقراطية في صفوفه ومع الآخرين , وكان سباقا الى تجسيد التعددية السياسية في اطاره , وكان مظلة وطنية للجميع للعمل من أجل وطن آمن موحد ومزدهر " .</p>
			<p>وأشار الى " ان صنعاء العاصمة السياسية لدولة الوحدة التي احتضنت كل أبناء الوطن اليمني في كل مراحل النضال الوطني من أجل التحرر من الاستبداد والاستعمار البريطاني , ستظل مدينة السلام والصمود وحاضنة الوحدة , وهي التي ستضع الجميع في حدقات عيونها كما وضعت الثورة والنظام الجمهوري وحمتهما من كل التحديات والهجمات المعادية من جانب اعداء الثورة في الستينات والسبعينات " .</p>
			<p>وقال الفريق صالح " لقد بدأنا في الثاني والعشرين من أيار ( مايو ) 1990 عهدا جديدا وعلينا ان نتخلص من آثار عقلية الماضي ومخلفات النظام الشمولي , وان لا نسمح أبدا لعقلية التآمر والانقلابات الدموية والارهاب الفكري والسياسي بأن تعود من جديد أو تهيمن على حياتنا الجديدة " .</p>
			<p>وقالت مصادر قريبة من المؤتمر الشعبي العام ان الدورة الحالية للجنة الدائمة ستتخذ قرارات مهمة من تطورات الأزمة السياسية الراهنة في البلاد خصوصا على ضوء " وثيقة العهد والاتفاق " التي أنجزتها لجنة الحوار بين القوى السياسية .</p>
			<p>علي ناصر</p>
			<p>وفي دمشق , قال الرئيس اليمني السابق علي ناصر محمد ل " الحياة " ان دعوة البيض , الأطراف والشخصيات السياسية الموجودة في الخارج للعودة الى اليمن " مبادرة طيبة , ونأمل بأن تحظى بدعم وتأييد الائتلاف للمساهمة في تعزيز الوحدة الوطنية والوحدة ولم الشمل " , مؤكدا انه لم يتسلم " أية دعوة رسمية او اتصالا في هذا الخصوص , وقرأتها في الصحف فقط " .</p>
			<p>وأضاف علي ناصر انه على اتصال دائم مع الرئيس اليمني ونائبه ورئيس حزب الاصلاح الشيخ عبدالله الأحمر " لتدارس الأزمة الحالية في اليمن والتشاور مع القيادة للمساعدة في تجاوز العقبات " . وعن رأيه في وثيقة " العهد والاتفاق " , التي توصلت اليها لجنة الحوار في ال 18 من الشهر الجاري , قال علي ناصر : " باركت هذا الاتفاق في برقية بعثت بها الى القيادة ( في اليمن ) " وأضاف : " المهم هو التوقيع سريعا عليها والبدء في التنفيذ " . وأبدى انزعاجه من معاودة الحملات الاعلامية بين أطراف القيادة بعد التوقيع على الاتفاق .</p>
			<p>واعتبرت الهيئة التنفيذية للتجمع القومي الوطني , في بيان لها , ان الدعوة التى وجهتها للقوى الوطنية المعارضة الموجودة في الخارج للعودة الى اليمن والاسهام في تنفيذ الوثيقة " دعوة جادة نحو حل الأزمة اليمنية المستعصية التي تقلق الشعب اليمني وتهدد كيانه بفعل ابناءه " .</p>
			<p>ورحب رئيس التجمع السيد عبدالقوي مكاوي بدعوة البيض مؤكدا " ان التجمع اليمني بكل فصائله وعناصره على استعداد للعودة طالما ذلك يخدم مصلحة اليمن والشعب اليمني في طريق حل الأزمة " .</p>
			<p>وفي عدن قالت مصادر قريبة من السيد علي سالم البيض ان السفير بدر همام مساعد وزير الخارجية المصري أبلغ اليه قلق الحكومة المصرية من تأخر التوقيع على " وثيقة العهد والاتفاق " .</p>
			<p>وأضافت المصادر ان المسؤول المصري الذي استقبله البيض أمس في عدن مقر اعتكافه السياسي منذ 19 آب ( أغسطس ) العام الماضي حمل الى نائب رئيس مجلس الرئاسة رسالة من الرئيس حسني مبارك أكدت تأييد مصر للوثيقة اليمنية التي أجمعت عليها كل القوى الوطنية والسياسية في البلاد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401310043" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>وفد أمني مصري في اليمن للبحث في تسلم متطرفين فارين</headline>
		<text>
			<p>أفادت مصادر مصرية مطلعة ان وفدا أمنيا مصريا برئاسة لواء وصل أول من أمس الى العاصمة اليمنية صنعاء للبحث مع مسؤولين يمنيين في تسلم عدد من قادة الجماعات الدينية المتطرفة الموجودين في اليمن .</p>
			<p>وقالت المصادر ان تنسيقا أمنيا بين البلدين جرى في اللقاء الذي تم بين وزير الداخلية المصري اللواء حسن الالفي ونظيره اليمني يحيى المتوكل يوم 5 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في العاصمة التونسية على هامش اجتماعات مجلس وزراء الداخلية العرب . وأشادت المصادر بتعاون اجهزة الامن اليمنية .</p>
			<p>واضافت المصادر ان التحقيق مع تسعة من أعضاء جماعة " الجهاد " أوقفوا بتهمة المشاركة في محاولة اغتيال الدكتور عاطف صدقي رئيس الوزراء في 25 تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي كشف ان بعضهم التقى عددا من قادة الجماعة في اليمن ومنهم اربعة هم ثروت صلاح شحاتة وعادل السيد عبدالقدوس وياسر علي السري وعمرو حسين .</p>
			<p>وفي عدن أفادت مصادر السيد علي سالم البيض , الأمين العام للحزب الاشتراكي , انه التقى السفير بدر همام مساعد وزير الخارجية المصري الذي عرض له مطالبة مصر بتسلم عناصر " الجهاد " التي دينت بأعمال ارهابية في مصر وتوجد حاليا في اليمن " تحديدا في بعض المحافظات الشمالية " .</p>
			<p>وقالت المصادر ان المسؤول المصري اطلع أيضا رئيس الوزراء اليمني المهندس حيدر أبو بكر العطاس على الطلب نفسه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401310044" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الغارات تغضب المتشددين في ايران . أنقرة تعتذر رسميا لطهران وشكوك بجدوى العملية التركية</headline>
		<dateline>كامران قره داغي - عصمت امست</dateline>
		<text>
			<p>اعتذرت أنقرة رسميا أمس عن تعرض قرى ايرانية للقصف اثناء تنفيذ الطائرات التركية غارات على معسكر تابع لحزب العمال الكردستاني في شمال العراق في عملية أثارت جدالا واسعا في تركيا وسط شكوك بجدواها .</p>
			<p>لكن مراقبين في انقرة لم يستبعدوا ان تشن تركيا غارات جديدة في حال تأكدها ان غارات الجمعة الماضي لم تكن ناجحة . الى ذلك تخوفت أجهزة الأمن في تركيا من ان يشن " الكردستاني " عمليات ارهابية في المدن التركية انتقاما من ضرب المعسكر .</p>
			<p>ولم تستطع أنقرة ان تعطي أي أرقام محددة عن نتائج العملية التي اتهمت صحيفتان تركيتان رئيسة الوزراء تانسو تشيلر بأنها أمرت بها لتحويل الأنظار عن الأزمة الاقتصادية في البلاد . لكن مراقبين اتراكا كانوا يتوقعون ان تعلن هيئة الأركان العامة للقوات المسلحة في وقت متأخر أمس أرقاما عن نتائج الغارات وتنشر صورا التقطت من الجو تظهر الاضرار التي وقعت على معسكر زه لي .</p>
			<p>وقال الناطق باسم وزارة الخارجية فرهاد اتامان ان العملية أدت الى تدمير مقر القيادة في المعسكر ومستودع العتاد ومحطة للاذاعة . لكن مصادر كردية قالت ان الاضرار والخسائر أقل بكثير من المعطيات التركية . وكانت صحف تركية أكدت ان عدد القتلى بلغ ألفا .</p>
			<p>ولم يصدر أي رد فعل رسمي عن الادارة الكردية في شمال العراق على العملية التي شارك فيها أكثر من 50 طائرة حربية وخمس طائرات هليكوبتر وطائرتان للنقل اغارت على معسكر زه لي الذي يقع على الحدود العراقية - الايرانية ويبعد 100 كلم عن الحدود بين العراق وتركيا .</p>
			<p>من جهته أصر حزب العمال الكردستاني في بيان على ان المقاومات الأرضية التابعة لمقاتليه في زه لي اسقطت طائرة تركية من طراز " ف - 4 " ودعا الصحافيين الى مشاهدة حطامها في المكان الذي سقطت فيه . الى ذلك جاء في البيان ان طائرة أخرى من طراز " ف - 16 " اصيبت وهوت في الأراضي الايرانية .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصادر مطلعة ان اتصالات جرت بين القيادة الكردية وأنقرة في شأن العملية التركية التي اعتبر الاكراد انها فشلت في تحقيق نتائج مؤثرة على رغم عدد الطائرات المستخدمة لتنفيذها . وأضافت المصادر ان القيادة الكردية لن تصدر أي بيان رسمي عن العملية مفضلة الاستمرار في بحث الأمر مع الحكومة التركية والمؤسسة العسكرية عبر قنوات الاتصال العادية بين الطرفين .</p>
			<p>وقال مسؤولون اتراك ل " الحياة " انه أيا كانت نتائج العملية , التي توغلت الطائرات خلالها الى مناطق شمال خط العرض 36 المشمولة بالحماية الغربية , فهي دليل على عزم أنقرة على تنفيذ عمليات من هذا النوع أينما كان وكلما قررت ان ذلك ضروري . وأضافت ان على الدول الاقليمية ان " تأخذ علما بذلك " .</p>
			<p>في غضون ذلك صب وزير الدولة التركي المسؤول عن التنسيق الاقتصادي علي شوقي إريك الزيت على نار الجدال التركي بأن اعتبر الانفاق العسكري بين الأسباب الرئيسية للوضع الاقتصادي المتدهور . ويذكر ان مصادر في المؤسسة العسكرية قالت أول من أمس ان عملية زه لي كلفت الدولة نحو 30 مليون دولار . وقال الوزير في بيان أثار غضب المؤسسة العسكرية ان الانفاق الدفاعي الاضافي في العام الماضي وحده بلغ 100 تريليون ليرة ( نحو 500 مليون دولار ) . وأوضح ان " حركة السوق تأتي من العجز في الموازنة وهذا سببه الحملة المركزة على الارهاب " . وهذه اشارة الى القتال ضد حزب العمال الكردستاني .</p>
			<p>ونقلت وكالة " رويتر " عن صحيفتين ايرانيتين مقربتين من الاسلاميين المتشددين تنديدها ب " التهور " التركي . وشككت صحيفة " الجمهورية الاسلامية " ب " حسن نوايا القادة " الاتراك وأشارت الى ان " التفسيرات التي قدمتها الحكومة التركية لتبرير هذا العمل الاجرامي غير مقبولة " . وأضافت انه يتعين على تركيا ان " تعتذر للشعب والحكومة الايرانيين " وأن " تتأكد ان مثل هذه الأعمال الاجرامية والشنيعة لن تتكرر مستقبلا " .</p>
			<p>ونددت صحيفة " سلام " الناطقة باسم المتشددين من جهتها ب " هذا التهور الخطير " من جانب تركيا . وأكدت ان " ضبط النفس الذي تحلت به ايران حتى الآن ازاء هذه الأعمال غير المسؤولة والاستفزازية من جانب تركيا له حدود " . ونددت أيضا ب " تعاون تركيا مع المجموعات المعادية للثورة الايرانية " .</p>
			<p>على صعيد آخر بثت وكالة الانباء الايرانية الرسمية ان القنصل التركي العام في ارو شمال غربي ايران " اعتذر اثناء زيارته ثمانية اشخاص اصيبوا في الغارة الجوية التركية " . وأضافت انه " أعرب أيضا عن أسفه نيابة عن السفارة التركية في طهران في شأن الحادث وتعهد بعدم تكرار مثل هذا الخطأ في المستقبل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401310045" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>انتقد ارسال المعارضة وفودا الى دول الجوار . رباني ل " الحياة " : مطار حكمتيار مجرد شارع ودعاية كاذبة</headline>
		<dateline>عبدالله الحاج - أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>استغرب الرئيس برهان الدين رباني ما سماه الدعايات والنداءات التي يطلقها خصمه رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار . وقال في حديث هاتفي أجرته معه " الحياة " أمس في القصر الجمهوري في كابول ان حكمتيار " دأب على اطلاق الدعايات ورفع النداءات دون أن يقيم اعتبارا لعواقبها . فهو دشن مطارا عسكريا في يومين , ويهدد انه سيحتل قصر الرئاسة خلال ساعتين . . . ويحب المبالغة وتهويل الأمور ليخلق هالة من الاهتمام حوله " .</p>
			<p>وتساءل رباني : " ماذا عن مصير المطار الأول الذي سبق وأعلن عنه ? واعتبر ان حكمتيار ادرك ان الناس عرفوا حقيقة هذا المطار وانه لا يعدو كونه أكثر من شارع ودعاية كاذبة . وقال ان حكمتيار أراد استخدام المطار الأول وفشل فلجأ الى حيلة أخرى " . وأوضح انه " إذا كان هناك مطار حقا فلا حاجة للاعلان عنه خصوصا انه عسكري واستراتيجي " . ولاحظ ان حكمتيار وزعيم الميليشيات الاوزبكية عبدالرشيد دوستم " دأبا على اللجوء الى الدعايات الكاذبة لرفع الروح المعنوية لدى أفراد الميليشيات الذين انقطع اتصالهم بذويهم عقب طردهم من مطار كابول الدولي " . واتهم حكمتيار بأنه " يريد أن يصور نفسه رجل المعجزات وان النهاية لصالحه والنصر حليفه بعدما دشن مطارا بعيدا عن مدى مجال مدفعية القوات الحكومية " .</p>
			<p>وانتقد الرئيس الأفغاني وفد ما يسمى " مجلس التنسيق الأعلى للثورة الاسلامية " الذي يزمع زيارة ايران والسعودية . وقال ان أمر المعارضين " مستغرب حقا , فالذين هاجموا الدولة وأعلنوا في الساعات الأولى من محاولة الانقلاب من جهار سياب وبيشاور ومزار شريف انهم يقودون انتفاضة وسيغيرون النظام القائم في افغانستان , وان هذه الحرب ستنتهي في يومين لصالحهم , يتجهون الى الحل السلمي ويتوجهون بوفودهم الى العواصم والسفارات عقب خيبتهم وهزيمتهم ويوهمون العالم أنهم لا يريدون الحرب ويتنازلون من أجل السلام ويلوحون باستقالة حكمتيار كتضحية عظيمة " .</p>
			<p>واستطرد الرئيس الأفغاني قائلا : " هذه خدعة وتزوير , المقصود منه العبث بالمواثيق والاتفاقيات المبرمة " , وختم قائلا : " أحب ان اطمئن اخواني المسلمين انه على رغم مئات القذائف التي يطلقها حزب حكمتيار المتحالف مع الميليشيات يوميا على كابول فإن القوات الحكومية تسيطر على الموقف تماما وتسجل تقدما ملحوظا على مختلف الجبهات " .</p>
			<p>وتراجعت حدة المعارك بين الحكومة والمعارضة في العاصمة الأفغانية أمس لتنتقل الى الشمال الأفغاني . وشنت القوات المعارضة هجوما شاملا ضد مواقع القوات الحكومية في بغلان وقامت الفرقة العسكرية 80 التابعة للميليشيات الاسماعيلية بقصف مواقع القوات الموالية للرئيس رباني .</p>
			<p>وقالت مصادر مجلس التنسيق الاسلامية ان قوات المعارضة استولت على قرى عدة على مشارف منطقة نهرين الاستراتيجية . وتحدثت المصادر عن وقوع عشرات القتلى والجرحى . وتعرضت منطقة نهرين أمس لصاروخين من طراز " لونا " أطلقتهما الميليشيات الاسماعيلية ولم يعرف حجم الأضرار التي الحقاها بالأرواح والممتلكات .</p>
			<p>وقال عبدالعزيز مراد الناطق الرسمي باسم الرئيس الأفغاني في حديث هاتفي أجرته معه " الحياة " ان القوات الحكومية استولت على مواقع هامة في فراه شمال أفغانستان وأضاف ان معارك عنيفة بين قوات الدولة والمعارضين تدور في مناطق مختلفة من الشمال الأفغاني .</p>
			<p>وواصلت الميليشيات الاوزبكية قصف كابول واشتبكت طائراتها مع الطائرات الحكومية شمال العاصمة وأغارت طائرات الميليشيات على منطقة بولي محمود خان شرق كابول القريبة من القصر الرئاسي . كما أغارت على تلة التلفزيون وجامعة كابول وبولي أرتن وبغمان .</p>
			<p>وقالت مصادر الرئيس رباني ان مضاداتها الأرضية أسقطت طائرتين وأسرت طيار احداهما ويدعى الجنرال محمد رفيق .</p>
			<p>وأفادت مصادر المعارضة ان مضاداتها أسقطت أول من أمس طائرة حكومية " كانت تقصف مزار الشريف ( شمال أفغانستان ) " .</p>
			<p>ووصلت أمس الى جلال آباد 28 شاحنة محملة بالمواد الغذائية والطبية والبطانيات والخيام كمساعدة من برنامج الغذاء العالمي لأكثر من سبعين ألف مهاجر فروا من المعارك واستقروا قرب جلال آباد شرق أفغانستان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401310046" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>قل ولا تقل في مؤتمر التعريب . . . وإضافة حروف جديدة الى العربية</headline>
		<dateline>محمد عارف</dateline>
		<text>
			<p>شتاء الخرطوم مثل صيف أوروبا الحار , عندما يكون هناك صيف حار في اوروبا . لكن كل شيء هنا يدعو الى نسيان أوروبا والعالم كله والاسترخاء بالشورت على الكنبة في كافتيريا الاوتيل على ضفاف النيل والتمتع بأكل الآيس كريم بين الوجبات .</p>
			<p>لا يصح ان تقول ذلك في المؤتمر السابع للتعريب , الذي يختتم أعماله اليوم بندوة خاصة عن تعريب الطب دعت إليها الهيئة العليا للتعريب في السودان ومكتب منظمة الصحة العالمية لاقليم شرق المتوسط . والاعتراض ليس طبيا بل لغوي , إذ لا يصح قول " شورت " بل سروال قصير , ولا قول " كنبة " بل أريكة , ولا قول " كافتيريا " بل مطيعم ولا قول " اوتيل " بل فندق , ولا قول " آيس كريم " بل مثلجات .</p>
			<p>هذه الملاحظات ليست موجهة الى زبن ( ولا تقل زبائن ) الفندق الذين يتحدثون على هواهم بكل لغات الدنيا , انما الى الندوة الخاصة بمناقشة معجم العلوم السياحية ( وليس السياحية ) في مؤتمر التعريب . وهي واحدة من أربع ندوات ناقشت الثلاث الاخرى منها معاجم عربية جديدة خاصة بمصطلحات الزلازل والطاقات المتجددة والبيئة .</p>
			<p>ليس هناك أصعب من اللغويين على اللغويين سوى اللغويين . واضح هذا في النقد العسير الذي وجهه الدكتور محمد إحسان النص نائب رئيس مجمع اللغة العربية في دمشق الى معجم العلوم السياحية الذي أعده مثل المعاجم الاخرى خبراء من المملكة المغربية . قال النص : " قل طبوره ولا تقل كرسي بار , وقل شاي راقص وليس شاي ورقص , وقل دثار ولا تقل بطانية , ونزل وليس بنسيون , وحانوت أو دكان وليس بوتيك , وخص وليس بنغلو , وملهى وليس كاباريه , وطارمه بدلا من كابينه , وربان بدلا من قبطان , ومهتف بدلا من مخدع الهاتف , ودليل بدلا من كاتالوغ " .</p>
			<p>ويساوم اللغوي السوري على " بتزا " بكلمة بتزه , وتاكسي بدلا من طاكسي الشائعة في المغرب , لكنه لم يتنازل عن كلمة نفاق بدلا من مترو أنفاق و " تلفاز " بدلا من تلفزيون , ومجتلى بدلا من بانورما , ونادل بدلا من غرسون , وقسيمة بدلا من كوبون , ولهنه بدلا من مقبلات , وراشن بدلا من بقشيش , وطائرة عملاقة بدلا من جامبو , ودفتر صكوك بدلا من دفتر شيكات , وطوار بدلا من كورنيش , وشطيرة بدلا من ساندويش ومنضحه بدلا من دش , وقينه بدلا من رقاصه , وكرمه بدلا من فيلا , ومرأب بدلا من كراج " .</p>
			<p>من الخليل الى الشدياق</p>
			<p>لكن " قل ولا تقل " لم تحتل سوى جزء يسير من المؤتمر الذي استغرق اسبوعا وناقش مسائل تقييس المصطلحات العلمية وأنظمة قواعد المعطيات المعجمية ونظم الكتابة العلمية العربية والرموز والمختصرات العلمية ومناقلة الحروف اللاتينية الى العربية . ومع الجيل الجديد من اللغويين العرب تعود الى كلمة علم معناها الأصلي في الحضارة الاسلامية الذي لا يقتصر على علوم الدين . ويبدو علماء اللغة الجدد أقرب الى مؤسسي النحو العربي الخليل ابن أحمد وسيبويه وابن جني وغيرهم من النحاة الأوائل الذين أقاموا علم اللغة على أساس القياسات والتصورات الرياضية . ويستعيد اللغويون الذين يطلق بعضهم على نفسه اسم " مدرسة الخليل الجديدة " تقاليد اللغويين الأوائل في قياس اطراد الكلمات وشيوعها ويسر تداولها على أساس قلة حروفها أو سهولة أصواتها . عن هذا الطريق كشف العالم اللغوي التونسي الدكتور محمد رشاد الحمزاوي أن كلمة هاتف أكثر اطرادا وملاءمة من مرادفاتها المستخدمة في العربية , اذ حصلت عند قياسها على 34 نقطة مقابل 28 نقطة لكلمة تليفون , بينما لم تحصل كلمة مسره الا على 14 نقطة ومقول على 14 , وارزيز على 10 . ولم تحصل الا على 4 نقاط المرادفات الاخرى للهاتف مثل سماعة كبريت وسماعة حديث بالسلك وآلة تكلم على بعد وآلة متكلمة وتلغراف ناطق !</p>
			<p>وواضح في ذلك أن مشكلة المصطلحات العربية لم تعد في شحتها بل في اختيار الملائم منها من بين ملايين تضمها بنوك المصطلحات العربية في السعودية والاردن ومصر وحتى في اتحاد الاتصالات العالمي في جنيف وشركة سيمنز في فرانكفورت في ألمانيا والمعهد الشرقي في بتروغراد في روسيا . وتبدو حيوية العربية في إجازة مجامع اللغة استعمال حروف جديدة غير موجودة في العربية , مثل حرف ب مع ثلاث نقاط تحته ليقابل صوت P, وحرف ف مع ثلاث نقاط فوقه ليقابل صوت V وحرف ك مع مدة فوقه ليقابل G و حرف ز مع ثلاث نقاط فوقه ليقابل صوت J وحرف ج مع ثلاث نقاط تحته ليقابل صوت CH في كلمة تشرشل مثلا . واستقت المجامع من تراث التشكيل العربي الغني علامة المد الرأسية كما في Seine الفرنسية فتوضع ألف قصيرة فوق الياء عند كتابة اسم نهر سين . كما أضافت الألف القصيرة على الواو ليقابل الصوت O في اسم العاصمة الإيطالية Rome. واستفادت المجامع العربية في ذلك من تجربة المجمع العراقي الذي لا يعتبر منذ تأسيسه في عام 1947 مجمع لغة عربية فقط وانما مجمع اللغات الاخرى في العراق الكردية والسريانية والتركمانية .</p>
			<p>عرضت هذا التراث اللغوي الحديث دراسة عالم اللغة المصري الدكتور محمود فهمي حجازي الذي ذكر أن اللبنانيين أحمد فارس الشدياق ( 1840 - 1887 ) وابراهيم اليازجي ( 1847 - 1960 ) كانا أول من طرح موضوع المصطلحات العربية للتفكير المنهجي . وكان الشدياق الذي عاش في بيروت والقاهرة ومالطة ولندن وتونس والأستانة أدرك منذ القرن الماضي أن المشكلة ذات شقين , أولهما خاص باللغة العربية نفسها وثانيهما يتصل بموقف الدوائر الحاكمة وأصحاب النفوذ الاقتصادي " الذين يزعمون أن اللغة العربية لا تصلح في هذا الزمن " . وجعل الشدياق التنمية المعجمية ترتبط في المقام الأول بوضع أسماء عربية لمنتجات الحضارة الحديثة " فما الحاجة الى أن نقول فبريقه أو كارخانه ولا نقول مصنع أو معمل , ونقول بيمارستان ولا نقول مستشفى أو نقول كنستيتسيون ولا نقول دستور . . . أونقول جرنال بدلا من جريدة " . وطرح زميله اليازجي مصطلحات عدة مستخدمة اليوم مثل منطاد بدلا من بالون ومأساة في مقابل التراجيديا والمرقب في مقابل التليسكوب والرفاص في مقابل البندول .</p>
			<p>ورأى الشدياق واليازجي أنه إذا كان أجدادنا وضعوا للجديد في عصرهم ألفاظ عربية أصبحت جزءا مهما من الرصيد المعجمي العربي مثل ألفاظ السفير والوالي والمتصرف ومجلس الشورى فعلينا أن نضع أيضا ألفاظا عربية ولا يجوز أن نستعير هذه الأسماء من اللغات الأجنبية مع قدرتنا على صوغها من لغتنا . هذا الصوغ أطلقا عليه اسم : التنمية المعجمية .</p>
			<p>وكان اليازجي الذي وضع مصطلح التعريب يدرك أن طبيعة المشكلة تكمن من الناحية الحضارية في تلك المواجهة بين " الامة العربية والتمدن الغربي . . . وهو بالنسبة اليها تمدن فجائي نبت في غير أرضها ونما في غير جوها ولم يبلغ إليها إلا وهو على تمام أشده وكمال كيانه فكان انتقالها إليه والحال هذه أشبه بالطفرة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401310047" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الجمعية العمومية ل " التقدمي " تنعقد في آذار لاقرار الوثيقة السياسية وانتخاب مجلس قيادة</headline>
		<text>
			<p>قرر الحزب التقدمي الاشتراكي عقد جمعية عمومية في 6 آذار ( مارس ) المقبل لاعلان وثيقته السياسية في صيغتها النهائية , بعد ادخال التعديلات عليها , وانتخاب مجلس قيادة جديد له . وكانت الجمعية العمومية انعقدت قبل ظهر أمس في " مجمع الشوف السياحي " في بلدة بعقلين برئاسة رئيس الحزب وزير شؤون المهجرين السيد وليد جنبلاط , ومشاركة الاعضاء . وناقشت مشروع الوثيقة السياسية التي اعدها الحزب قبل ثلاثة اشهر , وادخلت عليها تعديلات املتها التطورات الاخيرة .</p>
			<p>وبعد الجلسة التي استغرقت ثلاث ساعات , عقد الأمين العام للحزب المقدم شريف فياض مؤتمرا صحافيا أوضح فيه ان الجمعية " ناقشت مشروع الوثيقة , في ضوء ملاحظات رفعتها الجمعيات العمومية في مختلف المناطق الحزبية , وأخرى قدمها أعضاء الجمعية ورفقاء حزبيون , اضافة الى حصيلة مناقشات أجريت مع الأحزاب " . وأضاف " كان النقاش معمقا , وتقرر رفع الجلسة الى آذار ليتسنى للجنة الصياغة وضع مشروع الوثيقة في صيغته النهائية " .</p>
			<p>وأوضح ان " الوثيقة السياسية تعكس نظرة الحزب السياسية العامة , وتتعدى المواضيع السياسية الآنية " . واضاف ان المجتمعين " اخذوا في الاعتبار التطورات السياسية التي حصلت في الأشهر الثلاثة الفاصلة بين تاريخ وضع الوثيقة وتاريخ انعقاد الجمعية ( أمس ) " .</p>
			<p>وقال , في موضوع انتخاب مجلس قيادة جديد للحزب " لا شك في ان الأولوية معطاة للموضوع السياسي , وسنستكمل النقاش السياسي , ثم نناقش الوضع الداخلي وننتخب مجلس قيادة . ليس في الحزب مشكلة تنظيمية لكي نسرع في معالجتها واعطائها الأولوية " . وكرر التأكيد " ان لا مشكلة تنظيمية والرئيس ( جنبلاط ) يتمتع بصلاحيات مجلس القيادة " .</p>
			<p>وأعلن فياض ان " ما طرح في الجمعية العمومية كان على النقاط الرئيسية التي يتضمنها المشروع , اما التوجهات الاساسية في الحزب فثابتة ومعلنة في مواقفه وبياناته وتصريحات رئيسه . فالنقاش يصوب الكثير من الأمور المكتوبة , فتأتي الصياغة مطابقة أكثر للقرار والتوجه السياسيين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401310048" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>قصف اسرائيلي على قرى جنوبية</headline>
		<text>
			<p>قصفت القوات الاسرائيلية ظهر أمس مجرى نهر الليطاني واطراف بلدة زوطر الغربية , من مواقعها في قلعة الشقيف والزفاتة . وترافق القصف مع رشقات رشاشة ثقيلة مصدرها تلة علمان .</p>
			<p>وكانت القوات الاسرائيلية المتمركزة في بئر كلاب قصفت فجر أمس منطقة جبل صافي , بقذائف من عيار 155 ملم .</p>
			<p>وبعد ظهر امس , نفذت مجموعة من المقاومة هجوما على موقعي علمان والشومرية , بالاسلحة الرشاشة والقذائف الصاروخية . ودار اشتباك بينها وبين عناصر الموقعين .</p>
			<p>وعلى الاثر تولت المدفعية الاسرائيلية ومدفعية " جيش لبنان الجنوبي " قصف مجرى نهر الليطاني وخراج بلدتي زوطر الشرقية والغربية . ورافقت القصف عملية تمشيط بالاسلحة الرشاشة والثقيلة والمتوسطة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401310049" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>وفدان قبرصي وفيتنامي</headline>
		<text>
			<p>يستأنف الوفد القبرصي برئاسة وزير المواصلات والاشغال القبرصي اداموس اداميدس لقاءاته مع المسؤولين اللبنانيين للبحث في اوجه التعاون خصوصا في ميدان الاتصالات السلكية واللاسلكية . ويلتقي اليوم رئيس الحكومة السيد رفيق الحريري ووزيري الخارجية والاشغال فارس بويز ومحمد بسام مرتضى , بعدما اجتمع اول من امس مع وزير الاتصالات محمد غزيري .</p>
			<p>الى ذلك , وصل الى بيروت بعد ظهر أمس وفد فيتنامي رفيع المستوى يمثل وزارة الخارجية في زيارة تستمر أربعة أيام , يلتقي خلالها عددا من المسؤولين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401310050" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>صفير : النظام الديموقراطي شبه معطل في لبنان</headline>
		<text>
			<p>رأى البطريرك الماروني نصرالله صفير امس ان النظام الديموقراطي في لبنان " أصبح شبه معطل " والحياة السياسية " على غير ما يرجى لها من عافية " . وقال في عظة الأحد امس في بكركي " ان المراقبين لاحظوا في هذه الأيام ان اعضاء السلطة التشريعية تناولوا بالانتقاد الشديد الأداء الحكومي , من دون ان يغيروا في المواقع شيئا , وان الاجهزة الامنية تقوم باعمال دهم واعتقالات من دون مراعاة للقوانين , ولا إحترام لحقوق الانسان , ما أدى الى استنتاج وهو ان النظام الديموقراطي الذي نفاخر به أصبح شبه معطل , وان الحياة السياسية هي على غير ما يرجى لها من عافية " . وأضاف " هذا خلل تجب ملافاته في ايام تتكثف فيها المفاوضات الرامية الى إحلال سلام عادل وشامل في المنطقة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401310051" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>إحتفال بيوم الصيدلي نظمته النقابة . منى الهراوي : الصيدلة مهنة ورسالة وتعاون</headline>
		<text>
			<p>أقامت نقابة الصيادلة في لبنان امس احتفالا بيوم الصيدلي في قاعة المحاضرات في كلية الصيدلة في الجامعة اليسوعية , برعاية اللبنانية الاولى السيدة منى الهراوي , وحضور وزراء ونواب ومعنيين .</p>
			<p>وتمنت نقيبة الصيادلة ماري ليلى خوري , في كلمة في مستهل الاحتفال الذي اقيم تحت شعار " دور الصيدلي في البيئة والصحة العامة " , ان يكون هذا اليوم " إعادة اعتبار لواقع المهنة , واسترجاع موقع ومحل , لا محاربة يومية شرسة " . وسألت " هل مسموح ترك التاجر يتلاعب بالدواء , كأي سلعة تجارية ? " . ووجهت نداء الى المسؤولين طالبت " باستكمال اقفال كل الدكاكين المنتحلة صفة صيدلية , وتضافر الجهود لتنظيم هذا القطاع الصحي المهم في أسرع وقت , ووقف الفوضى الناجمة عن مزاولة خاطئة للمهنة , ووقف عمل الصيدليات في التعاونيات الاستهلاكية " .</p>
			<p>وطلب وزير البيئة سمير مقبل من الصيدلي ان يتحمل مسؤولياته كاملة , موضحا ان " واجبه ان يفضح كل الامور التي تسيء الى الناس وسلامتهم " . وأضاف " عند تقاعس السلطة عن واجباتها الاساسية لتأمين أبسط مستلزمات الصحة العامة , على الصيدلي ان يضطلع بدور المحرض البيئي ويحرك الرأي العام في شأنها , وان يلزم السلطة اتخاذ التدابير الآيلة الى حماية المواطنين في بيئتهم , ومن خلال ذلك , نرى ان الصيدلي مدعو الى المشاركة في القرارات التي تتخذها السلطة لاصلاح اي خلل بيئي في ضوء ما ينقله اليها من معلومات مدروسة ثم التحقق منها ومن خطورتها على نوعية الحياة " . ولفت وزير الصحة مروان حمادة الى " ضرورة معالجة الخلل بين اطراف العائلة الصحية , لمزيد من الحوار " .</p>
			<p>اما السيدة الهراوي فاعتبرت ان " الصيدلة علم ومهنة ورسالة وتعاون مهم مع الطبيب لمصلحة المريض " . وقالت " ان اول الصحة الوقاية , ثم العلاج والدواء . من هنا يتحدد دور الصيدلي " . وأضافت " لا يعود صيدليا من يعتير مهنته عملا تجاريا " . ودعت الصيادلة في لبنان الى " ان يؤكدوا قدسية مهنتهم , ولن يستطيع احد ان ينتزع منهم هذه القدسية , اذا لم ينتهكوها بانفسهم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401310052" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>جلسة استثنائية لمجلس الوزراء</headline>
		<text>
			<p>يعقد مجلس الوزراء , اليوم , جلسة استثنائية برئاسة رئيس الجمهورية الياس الهراوي ومشاركة رئيس الحكومة السيد رفيق الحريري والوزراء . ويتضمن جدول الأعمال 60 بندا متراكما من جلسات سابقة لم تعقد , تتعلق بأمور اقتصادية وحياتية وادارية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401310053" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>صراف يعترض على زيادة تعرفة الكهرباء</headline>
		<text>
			<p>حذر رئيس جمعية الصناعيين اللبنانيين السيد جاك صراف من " خطر زيادة الاعباء , عبر زيادة تعرفة الكهرباء من دون تحسين الانتاج ومن دون الاطلاع على اوضاع المؤسسات الزراعية والصناعية " .</p>
			<p>ورأى " ان هذه الزيادة ضد وسائل التنمية الاقتصادية وتشكل ضررا مباشرا على المؤسسات " . وسأل " لماذا تعرفة الكهرباء في لبنان اغلى منها في الدول الاخرى ? " . واتهم الدولة " بتهميش دور مؤسسات ومصانع عمرها اكثر من مئة عام " . وهدد " بالتوقف عن دفع الفواتير " . وقال " ان ثمة صناعيين على استعداد لاقفال مصانعهم لعدم تمكنهم من دفع فواتير الكهرباء " . واعتبر القرار " تشريدا للعمال واحداثا لأزمة معيشية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401310054" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>سكاف عاد من الدنمارك : بددنا صورة لبنان المشوهة</headline>
		<text>
			<p>أكد النائب ايلي سكاف بعد عودته أول من أمس من الدنمارك ان لقاءاته مع المسؤولين هناك " جعلته يشعر برغبة دنماركية أكيدة مقرونة بحماسة للمشاركة في ورشة اعادة اعمار لبنان " . وأضاف " استطعنا تبديد صورة لبنان المشوهة , من أفكار رجال الأعمال الدنماركيين وعقولهم وأبرزنا لهم مكانته الاقتصادية والسياحية في المنطقة وعودة الاستقرار اليه " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401310055" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الغالبية انتصرت لدعم مشروع معالجة التلاسيميا ب 500 مليون ليرة . البرلمان اللبناني اقر موازنات الرئاسات والوزارات تعديلات طفيفة</headline>
		<text>
			<p>الهدوء الذي سيطر على الجلسة العامة للمجلس النيابي , التي خصصت للتصديق على الموازنة , سرعان ما تعرض الى " انتكاسة سياسية " بسبب الخلاف على البند المتعلق باعطاء مساعدة مالية قيمتها 500 مليون ليرة للمركز الدائم لمعالجة امراض التلاسيميا والسكري ( وهو المركز الوحيد في لبنان والجوار ) الذي تشرف عليه السيدة الاولى منى الهراوي . فقد اصرت الحكومة على ادخال هذه المساعدة ضمن الموازنة العامة لوزارة الصحة , على رغم ان لجنة المال والموازنة كانت حذفتها عندما ناقشت الموازنة المذكورة .</p>
			<p>وتطور الخلاف الى تبادل التحديات والتهديدات بين النائبين علي ميتا واسطفان الدويهي , الاول معارض منح المركز مساعدة والثاني مؤيد , حتى وصل الامر بهما الى حد ترك القاعة تمهيدا لتصفية الحساب بينهما , وكانا على وشك الخروج لو لم يسارع وزير السياحة نقولا فتوش الى تدارك الموقف والعودة بالنائب ميتا الى مقعده , فيما تدخل آخرون لرد النائب الدويهي .</p>
			<p>وظل الموقف بين النائبين ميتا والدويهي متوترا الى ما بعد تصويت المجلس بغالبية 48 صوتا لاعطاء المساعدة للمركز في مقابل معارضة 22 نائبا وامتناع معظم اعضاء كتلتي " الانقاذ والتغيير " برئاسة الدكتور سليم الحص والشمال بزعامة الرئيس عمر كرامي عن التصويت . وسارع الوزير فتوش وعدد كبير من النواب الى اصطحاب النائبين المتعاركين الى خارج القاعة وتمت مصالحتهما أمام أعين الصحافيين وعلى مرأى من كاميرات المصورين .</p>
			<p>ويمكن القول ان الخلاف على موضوع المساعدة خرج عن كل ما هو مألوف واحتضنت القاعة الرئيسية خلافا جديدا قديما بين نائب رئيس المجلس ايلي الفرزلي ونواب بقاعيين , في مقدمهم خليل الهراوي , اضافة الى النائبة نائلة معوض , و " الغائب " رئيس الجمهورية الياس الهراوي . وناصر المعارضين على المكشوف نواب " كتلة الوفاء للمقاومة " بقيادة " حزب الله " . حتى ان النقاش اتسم بطابع " تصفية حسابات " , حسمه رئيس المجلس المحامي نبيه بري بطرح الموضوع على التصويت .</p>
			<p>وكان المجلس باشر في الثانية والدقيقة ال 25 التصديق على الموازنة العامة . ورأس الجلسة الرئيس بري وتمثلت الحكومة برئيسها رفيق الحريري وعدد كبير من الوزراء .</p>
			<p>وطلب النائب فؤاد السعد التصويت على الموازنة في مادة وحيدة بحجة ان الاعراف تقضي بذلك وهذا ما حصل في السابق ولمرات عدة .</p>
			<p>ورد بري " لا اريد مقاطعتك وكلامك دائما على الرأس انما غير دقيق . فقبل العام 1975 كان المجلس يصوت على الموازنة بندا بندا " . وطلب شهادة النواب القدامى ومنهم نجاح واكيم وزاهر الخطيب فأيدا أقواله .</p>
			<p>وتحدث النائب خليل الهراوي وقال ان وزير الاعلام ميشال سماحة اكد ان مجلس الوزراء وافق على تعديلات أقرتها لجنة المال والموازنة , و " هذا الامر غير صحيح " . ان التعديلات التي أدخلت بلغت نحو 280 مليونا وجاءت بناء على طلب الحكومة , منها 225 بموافقة وزير الدولة للشؤون المالية , و 55 بناء على طلب عدد من الوزراء , واللجنة أضافت مبلغا يعود الى وزارة الاشغال لانفاقه على اعادة تأهيل الطرق " .</p>
			<p>وأكد " ضرورة توضيح هذا الامر من جانب الحكومة ومعالي القائمقام ( اي الوزير فؤاد السنيورة ) حتى لا تتهم لجنة المال بانها وراء زيادة الانفاق " .</p>
			<p>بري : صحيح هذا الحكي .</p>
			<p>ثم باشر المجلس التصديق على الموازنة , فأقر الموازنات التي تقع تحت عنوان " الباب الاول " والعائدة الى الرئاسات الثلاث ووزارات العدل والخارجية والداخلية والمال والدفاع الوطني والتربية الوطنية , من دون ان يسجل النواب أي اعتراض سوى الاكتفاء بطرح استيضاحات طاولت مجلسي الجنوب والمهجرين واجهزة الرقابة . وقد اضيف الى الموازنة مبلغ بليون ليرة , وعزا الرئيس بري السبب الى تغطية النفقات المترتبة على الانتخابات الفرعية في الشمال بعد شغور المقعد الارثوذكسي بوفاة النائب الدكتور عبدالله الراسي . وأيد النواب الزيادة المقترحة .</p>
			<p>جيش لحد</p>
			<p>وسأل النائب حبيب صادق الحكومة هل لا تزال , وكما يتردد من حين الى آخر , تدفع رواتب لمجندي ( قائد " جيش لبنان الجنوبي " اللواء انطوان ) لحد . وقال " أود توضيحا كما يقال ان عصابة لحد العاملة في اطار خدمة العدو الاسرائيلي لا تزال تتقاضى الرواتب " .</p>
			<p>ورد وزير الدفاع مؤكدا " ان الوزارة لا تدفع رواتب لجماعة لحد , وقد يكون بينهم متقاعدون يقبضون راتبهم التقاعدي " .</p>
			<p>مركز التلاسيميا</p>
			<p>وبعد لحظات بدأت " الدربكة " عندما اقترح النائب عدنان الطرابلسي اعادة مبلغ 500 مليون ليرة مخصصة لمركز الرعاية الدائمة لامراض التلاسيميا والسكري الى موازنة وزارة الصحة .</p>
			<p>واعطي الكلام لوزير الصحة مروان حماده الذي تحدث في اقتراحين : الاول يقضي بنقل مبلغ في موازنة الوزارة من الجزء الثاني الى الجزء الاول ويتعلق بتأمين النفقات لمكافحة مرض " السيدا " بالتعاون مع منظمة الصحة العالمية وصدق المجلس على هذا الاقتراح , بعد جدل لم يدم طويلا .</p>
			<p>وعندما حاول حماده ان يكمل حديثه طلب كثيرون من النواب الكلام . الا ان وزير الصحة اوضح حقيقة اقتراحه الثاني الخاص بحذف مبلغ 500 مليون ليرة مخصص لمساعدة مركز الرعاية الدائمة لمعالجة التلاسيميا , من جانب لجنة المال " فهذا المركز لم يكلف الدولة اي قرش وتم بناؤه بفضل تبرعات بلغت ما يزيد على خمسة ملايين دولار وبالتالي اصبح جاهزا وسيدشن خلال ايار ( مايو ) المقبل " . وأضاف حماده " ان هذا المركز فريد من نوعه , وهو مركز اقليمي , ويعالج في الوقت الحاضر اكثر من 350 مريضا بالتلاسيميا واكثر من 270 طفلا مصابا بالسكري وتبلغ كلفة العلاج سنويا ثلاثة ملايين دولار . وحيال هذا العمل الانساني لا مانع من ان تساهم الوزارة ب 300 ألف دولار أي بنسبة 10 في المئة من المصاريف السنوية " .</p>
			<p>وسأل النائب الهراوي في النظام : هل بحث هذا الموضوع في مجلس الوزراء ? فرد حماده : " نعم " .</p>
			<p>وتابع الهراوي " لكن تصريح وزير الاعلام كان خاطئا عندما قال ان المجلس وافق على الموازنة كما عدلتها لجنة المال . فأي كلام منهما باطل " .</p>
			<p>وقالت النائبة معوض ان " موقف اللجنة " كان نابعا من حرصها على المساواة بين كل الجمعيات . فهناك قطاع اهلي نشيط وغني واكثر من جمعية تعنى بالاطفال وهذا القطاع الاهلي كان يعنى باحوال المرضى عندما كانت الدولة غائبة او مغيبة لذلك رفضنا ان يكون هناك بند خاص ولم نرفض المساعدة . والمركز يستأهل المساعدة ولكن ليس في بند خاص ونحن نقدر مساهمته " .</p>
			<p>وأيد النائب بابكيان ما قالته معوض وتمنى بصفته رئيسا للجمعية اللبنانية لداء السكري " ان تكون هناك رعاية لمؤسسة بهذا الحجم والاهمية , ونعتبرها خطوة اولى في سبيل مساعدة القطاع الاهلي " .</p>
			<p>وخرج النائب محمود عواد عن النص وطرح ما سماه " وجود حالات تحتاج الى علاج " . فضحك النواب ورد بري " بعدين منحكي بهذا الموضوع " . وعقب واكيم " اعطيه 500 مليون بينتهي موضوعه " .</p>
			<p>ولم يمتثل عواد لطلب بري واصر على طرح موضوع يتعلق بوجود حالات نادرة جدا لا علاج لها في لبنان .</p>
			<p>وقال نائب زحلة علي ميتا " سمعنا من وزير الصحة ما قاله , لكننا نسأل اذا لم تأت مساعدات لهذا المركز , إلام سيؤول مصير هؤلاء الاطفال وهل تملك الحكومة هذا المركز , فاذا كان الرد ايجابا , فقرروا ما تشاؤون " .</p>
			<p>وتحدث النائب الفرزلي , وسأل " لماذا قررت لجنة المال بالاجماع رد المشروع وهل رفضته بسبب عنعنات شخصية ? هناك احتمالان اما ان اللجنة ردته بعدما درست الاسباب الموجبة , واما ان تصرفها دون المستوى . ان المعركة ليست مع اطفال لبنان " . وطلب " درس الموضوع من زاوية الاسباب الموجبة التي تدفع بالمجلس الى العودة عن قرار لجنة المال " .</p>
			<p>وسأل الفرزلي " هل اعضاء لجنة المال يعرفون ان هذا المشروع سيفرض ليقولوا هذه ارادة السلطات العليا , كأننا بلا ارادة ? اذا كانت ملكية المركز ستعود الى الدولة فلا مانع عندنا . واطلب من رئيس مجلس الوزراء والسادة الوزراء والنواب بالتحديد ان يبدوا رأيهم . وهل يفرض عليهم مشروع رفضته لجنة المال ? وفي حال لم يكن هناك تعهد ان تعود ملكيته الى الدولة فان المشروع سيسقط " .</p>
			<p>بري " يا زميل حتى لا نعطي الموضوع اكثر من حجمه , لا بد من التأكيد ان ما تقرره لجنة المال لا يعني ان المجلس ملزم حياله , ولا يجوز كلما خرج مشروع ان يصور وكأن هناك تحديا للمجلس او ان نعرض الأمور من زاوية التحدي للمجلس او للجان , وعلى المجلس ان يدرسه من زاوية المصلحة الوطنية والقصة ليست قصة كرامات " .</p>
			<p>وكرر الفرزلي موقفه " بعدم الممانعة اذا اعيد المشروع الى الدولة " . وتدخل الرئيس عمر كرامي : " خلي الرئيس الحريري يتعهد " .</p>
			<p>وتحدث نائب " حزب الله " الشيخ خضر طليس وايد وجهة نظر الفرزلي . وقال " هناك مؤسسات اهلية ولا يجوز اختيار مؤسسة واحدة دون الاخرى . اما ان تكون كلها مدرجة ضمن اطار مساهمة الوزارة واما لا تكون " .</p>
			<p>واوضح الهراوي " ان لجنة المال حسمت الأمر حيال موضوع المساعدة " . فرد بري سائلا " هل تم التصويت عليه ? " . وهنا طلب رأي رئيس اللجنة النائب سمير عازار الذي اكد عدم حصول تصويت وانما حصل توافق .</p>
			<p>وعاد الهراوي ليقول " كنت اود الا اتكلم نظرا الى الظروف الشخصية . ولكن اؤيد ما قاله بعض الزملاء . واتعجب من معالي وزير الصحة التقني والدقيق في حساباته كيف يقبل ان يتم التصرف بالخزينة " . فرد حمادة : " لا هذا غير صحيح " .</p>
			<p>وتابع الهراوي " هذا التصرف كنت واجهته في الانتخابات النيابية وكلفني الشعب ان اقف في وجهه واعطاني في الوقت نفسه 5,67 في المئة من اصوات حوش الامراء " .</p>
			<p>بري " خلينا نحصر النقاش في الموضوع " .</p>
			<p>الهراوي " انا موكل ان ارفض تصرفا كهذا , اذ تفرض على المجلس قرارات تتخذ في الخارج " .</p>
			<p>وايد نائب " حزب الله " محمد فنيش موقف المعارضين وطلب في حال تقرر الموافقة على المساعدة ان تعطى مساعدات لمؤسسات منها ما هو تابع للحزب ( الهيئة الصحية - جهاد البناء ) .</p>
			<p>واوضح مقرر لجنة المال سليم سعادة " اننا رفضنا المساعدة لانها مرتبطة بمقام الرئاسة لئلا يجرنا هذا الموضوع الى صرف مساعدات لمؤسسات ترتبط بمقامات سياسية " .</p>
			<p>ورد النائب ميتا بكلام لم يسمع من مقاعد الصحافيين . فتدخل النائب الدويهي وخاطبه " مش مسموح هذا الحديث " . فرد ميتا " اسكت " . وتدخل بري لتهدئة الموقف , الا ان المبارزة استمرت وانطوت على تبادل التهديدات وسمع ميتا يقول " اذا بدك شرف الى الخارج " . وهم بمغادرة القاعة , فتصدى له الوزير فتوش واعاده , في وقت وقف النائب الدويهي قبالته لموافاته الى الخارج فتدخل نواب للتهدئة . وهنا اقترح واكيم اقفال باب النقاش بينما طلب نائب " حزب الله " السيد ابراهيم الأمين السيد " إحالة الامر على الهيئة العامة " .</p>
			<p>وطلبت النائبة معوض الحديث . فرد بري " انا لا امشي في هذا الموضوع في الحساسيات , وعلينا ان نبحثه بعيدا من هذه الاشكالات , وغير مسموح ان نسمع ما يقال هنا " . وتحدث كرامي وقال " انا لو كنت محل اصحاب المشروع لسحبته , يا ليت بعضهم موجود هنا , ويا ليت وزير الخارجية . . . " .</p>
			<p>فقاطعه الوزير بويز : " دولة الرئيس هذا مطروح من جانب الحكومة , الرجاء ان يوجه السؤال اليها " . فرد كرامي " اذا بدو يعود المشروع للدولة ماشي الحال " .</p>
			<p>وعادت معوض وطلبت الحديث , فرد بري ان " باب النقاش اقفل , وما بيصير هيك تعالج الأمور وانا حريص على المجلس وعلى ان يأخذ دوره " .</p>
			<p>وتحدث الوزير ايلي حبيقة فدافع عن المشروع مؤكدا " ان الوزارات المعنية تدعم اكثر من 119 هيئة انسانية وصحية اهلية وان هناك 50 بليون ليرة في موازنة وزارة الشؤون الاجتماعية لهذا الغرض . واذا كنا نريد وضع شروط لمساعدتها فالامر ينطبق على معظمها نظرا الى ان لها علاقة بالسياسيين " . وتمنى عدم اقحام هذا المشروع بملف الصراع السياسي وحصره بالشأن الانساني " واذا كنا لا نود دعم مثل هذه المؤسسة , فعلينا ان نفتش عن مؤسسة اخرى للقيام بهذا الواجب الوطني " .</p>
			<p>معوض : ما حكينا هيك .</p>
			<p>بري : انا ما اعطيتك الكلام .</p>
			<p>ورد الوزير حمادة : " ان المساعدة تقدم الى مشروع صحي كبير اعطيناه الاولوية لانه ليس مجرد مستوصف بسيط " . وهنا لفت الفرزلي الى مواقف ظهرت في مؤتمر صحافي تم التعرض فيه للمجلس النيابي فرد بري " انا اتصلت بالسيدة منى الهراوي وقالت ان ما قصدته هو الا يكون السادة النواب اطلعوا على المشروع " .</p>
			<p>وانقذ بري الموقف بطرح المشروع على التصويت , فأيده 48 نائبا بمن فيهم هو , في اول مرة يصوت منذ انتخابه رئيسا للمجلس , وكذلك نواب كتل التحرير والقومي الاجتماعي ما عدا سليم سعادة الذي امتنع , وجبهة النضال الوطني ونصف نواب الارمن لأن النصف الآخر امتنع عن التصويت , وعدد من النواب المستقلين , اضافة الى الوزراء النواب . وعارضه في الدرجة الاولى معظم نواب البقاع من بين الحاضرين ( ما عدا الوزيرين دلول وفتوش والنائب روبير غانم ) , والنائبة معوض وكتلة الوفاء للمقاومة . وامتنعت عن التصويت كتلتا الرئيسين كرامي والحص ما عدا النائب جوزف مغيزل .</p>
			<p>وهناك موضوع آخر أخذ حيزا من النقاش هو مطالبة بعض النواب بحذف بند في موازنة وزارة الاعلام ينص على اعطاء تلفزيون لبنان مبلغ 600 مليون ليرة لانتاج نشرات الاخبار . وقال الرئيس بري " ان نشرة الاخبار عندما لا يشرف عليها وزير الاعلام , فلا داعي لأن نقدم الاموال هباء " . واستشهد بتجربة الاعلام الرسمي في فرنسا في 1963 حين اقر بان تلفزيون الدولة هو ملك للمعارضة والحكومة بالتساوي . وصدق النواب على حذف هذا المبلغ بناء على اقتراح النائب محمد بيضون .</p>
			<p>وحين أثار النواب الاهمال الذي يعم الطرق الدولية والفرعية وطرق المناطق النائية , خلال مناقشة موازنة وزارة الاشغال , اوضح الرئيس الحريري ان الحكومة تعمل لجمع المعلومات عن الطرق التي تحتاج الى تأهيل , موضحا ان هذه المعلومات ستتوافر لديها خلال شهر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401310056" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>تعليقات وزارية ونيابية على مناقشات الموازنة</headline>
		<text>
			<p>على هامش المناقشات في المجلس النيابي , بين الحكومة والنواب , في شأن موازنة السنة 1994 , كان لعدد من الوزراء والنواب تعليقات عليها .</p>
			<p>نائب رئيس الحكومة المهندس ميشال المر أوضح ان " الحكومة تستمع الى انتقادات المجلس النيابي وتدرسها , وتأخذ ما يقال في ايجابية , مهما كان لاذعا " .</p>
			<p>واعتبر وزير الدولة لشؤون المجلس النيابي انور الخليل ان " السجال الدائر يكمن في ان النواب يرغبون في ابداء وجهات نظرهم في المسألة " . ولخص مشروع الموازنة " بأن ما حصل هو نتيجة الدرس , واكثر ما يمكن الحصول عليه في ضوء الامكانات المادية المتاحة " . وقال " ان الحكومة تعي حجم الحاجات الملحة في كل القطاعات , لكن إمكانات الدولة محدودة , ويجب ان توزع بحكمة وتوازن , انطلاقا من اهداف الحكومة الرامية الى تثبيت الاستقرار النقدي ولجم التضخم والسيطرة على العجز في الموازنة من اجل الوصول الى تطوير مداخيل الدولة , وبالتالي تحسين أوضاع المواطنين , خصوصا أصحاب الدخل المحدود " .</p>
			<p>وقال وزير النقل عمر مسقاوي " ان المناقشات مفيدة وجيدة وتصب في خانة ترشيد عمل الحكومة . وحق للنواب وللجميع ان يشاركوا الحكومة في عملها واتخاذ قراراتها بالمناقشة والانتقاد , والرئيس رفيق الحريري اعتبر المناقشات إيجابية وستؤخذ في الاعتبار في ما يتعلق بالاداء الحكومي " . وأكد ان النيل من الاشخاص لا يفيد المواطن او يفتح أمامه آفاق المستقبل , وهو حديث لا مردود له . ويريد المواطن من النواب , الموالين والمعارضين على السواء , ان يسمعوه حقيقة تلامس الواقع والامكانات الموجودة , اذ لا يجوز ان يعيش المواطن في وهم قدرة الحكومة على انجاز ما لا تستطيع إنجازه وهذا يسيء الى العلاقة بين الحكومة والمواطن " .</p>
			<p>ورأى ان " مناقشة الموازنة هي للمستقبل , لكي تتفاعل جهود المواطنين وجهود الدولة اكثر . ونحن لا نسير في طريق مستوية بل نصعد سلما صعبا وطريقا وعرة لنصل الى لبنان الذي نحلم به " .</p>
			<p>وقال نائب رئيس المجلس النيابي المحامي ايلي الفرزلي ان " المناقشات الجارية عادية " . وأضاف " ان من حق رئيس الحكومة ان يتقدم ببيان يشرح فيه أعمال حكومته , ومن حق النواب في المقابل مناقشته في بيانه , انطلاقا من مفهوم العمل الديموقراطي " .</p>
			<p>وقال النائب محمد عبدالحميد بيضون ان ليس لديه ثقة في ان الحكومة " يمكن ان تستدرك الوضع " . وأضاف ان البيان الذي قدمه الحريري حول الجلسة عن مناقشة الموازنة الى مناقشة السياسة العامة . لكن البيان على طوله لم يكن مقنعا لنا , وهذا ما بدا واضحا من سيل الملاحظات والانتقادات النيابية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401310057" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" صقور فتح " تتبنى الهجوم على دورية عسكرية . اصابة 3 جنود اسرائيليين ومستوطن في غزة</headline>
		<text>
			<p>أعلنت مجموعة " صقور فتح " أمس مسؤوليتها عن جرح ثلاثة جنود اسرائيليين في هجوم بقنبلة يدوية على دورية عسكرية في قطاع غزة , في حين أكدت " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) مسؤوليتها عن جرح مستوطن في القطاع .</p>
			<p>واتصل شخص عرف نفسه بأنه عضو في مجموعة " أحمد أبو ريش " التابعة ل " صقور فتح " هاتفيا باحدى وكالات الأنباء الدولية وأعلن مسؤولية المجموعة عن الهجوم على الجنود في القطاع أول من أمس .</p>
			<p>وبثت الاذاعة الاسرائيلية ان الجنود كانوا في دورية في مخيم رفح على بعد 40 كيلومترا جنوب مدينة غزة وأصيبوا بجروح طفيفة نتيجة انفجار القنبلة .</p>
			<p>وانتهك الهجوم وقف اطلاق النار بين منظمة التحرير والجيش الاسرائيلي , الساري منذ وقعت المنظمة اتفاق سلام في واشنطن في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وأكد قادة المنظمة في قطاع غزة وتونس التزامهم وقف النار , لكن بعض " صقور فتح " في القطاع تعهدوا مقاومة حملة الاعتقالات الاسرائيلية لأعضاء " فتح " التي استؤنفت الاسبوع الماضي بعد توقف استمر شهورا .</p>
			<p>جرح مستوطن</p>
			<p>وأعلن الجيش الاسرائيلي ان مسلحين فلسطينيين أطلقوا النار أمس على مستوطن اسرائيلي في القطاع فجرح في ذراعه .</p>
			<p>وأعلنت حركة " حماس " في بيان ان كتائب " عزالدين القسام " التابعة لها نفذت الهجوم . وتعارض الحركة اتفاق السلام الذي وقعته المنظمة واسرائيل .</p>
			<p>وأوضح الجيش ان المستوطن أصيب بعدما أوقف سيارته على جانب الطريق قرب مستوطنة موراج . وكانت الاذاعة الاسرائيلية أفادت انه نقل الى مستشفى بئر السبع للعلاج . وأشار بيان للجيش الى أن فلسطينيا أحضر المستوطن الجريح الى نقطة مراقبة عسكرية .</p>
			<p>من جهة أخرى , ذكر مصدر عسكري أن عشرات من المستوطنين اليهود حاولوا مجددا مساء أول من أمس اقامة مستوطنة في الضفة الغربية المحتلة كان الجيش أخلاها مساء الجمعة بعد محاولة أولى نفذوها .</p>
			<p>وأغلق المستوطنون كل الطرق المؤدية الى موقع المستوطنة الجديدة قرب غوش ايتزيون , بين بيت لحم والخليل جنوب الضفة الغربية لمنع مرور العسكريين الاسرائيليين . لكن عناصر من الجيش عبرت الحاجز وأعلن القطاع منطقة مغلقة منع الصحافيون من دخولها .</p>
			<p>يذكر أن مجلس المستوطنات اليهودية في الضفة الغربية وقطاع غزة كان دعا الى العمل لمضاعفة عدد المستوطنات . وبعدما عدل أخيرا عن المشروع , تبنته مجموعة متطرفة تسمي نفسها " هذه أرضنا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401310058" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الكويت : لجنة في مجلس الأمة تقر رفع الحصانة عن نائب</headline>
		<dateline>سعد الشمري</dateline>
		<text>
			<p>وافقت اللجنة الاشتراعية في مجلس الأمة ( البرلمان ) الكويتي امس على طلب النيابة العامة رفع الحصانة عن النائب أحمد نصار الشريعان للمثول امامها للاستماع الى اقواله في شأن القضية التي رفعها ضده أحد المواطنين ( شرطي في وزارة الداخلية ) . وتتلخص وقائع القضية التي أثارتها احدى الصحف المحلية واشارت فيها الى ان النائب ( لم تسمه بل أشارت الى الاحرف الاولى من اسمه ) ضبط مع احدى الفتيات في منطقة صحراوية تقع فيها آبار نفطية . وأوضحت الصحيفة التي نشرت الخبر في تشرين الثاني الماضي ان النائب رفض الانصياع الى طلب رجل الشرطة ( رافع الدعوى ) والرد على استفساراته المرتبطة بأسباب وجوده في هذه المنطقة غير المأهولة سكانيا والمحظورة أمنيا في الوقت نفسه . ووفقا للمعلومات فان النائب تهجم على الشرطي واشبعه ضربا . ودلل الشرطي على شخصية النائب من خلال بطاقته الخاصة في مجلس الأمة .</p>
			<p>وأثارت هذه القضية ردود فعل واسعة كادت ان تدمر العلاقة بين السلطتين التنفيذية والتشريعية . ووصلت حدة الخلاف الى طلب مجموعة من النواب ضرورة استجواب وزير الداخلية الشيخ أحمد الحمود . لكن الوزير أكد انه " ضحية الحادث مثل النائب الشريعان الذي يعتبر الضحية " . وكان ثلاثة نواب طلبوا الاستجواب غير أن رئيس المجلس السيد أحمد السعدون جمد الطلب تحاشيا للتصادم بين السلطتين .</p>
			<p>ويتمتع وزير الداخلية بعلاقة طيبة مع النواب على رغم انه اكثر الوزراء الذين تم انتقادهم في المجلس . وهو أكد في وقت سابق ان وزارة الداخلية لم تقدم شكوى ضد النائب , وان الشرطي هو الذي قدمه بصفته مواطنا مستندا بذلك الى الدستور الكويتي الذي يعطي هذا الحق الى كل المواطنين .</p>
			<p>وأصر النائب الشريعان أمس على براءته من " الحادثة الملفقة . ويجب ان نعرف من وراء هذه الحادثة " . وزاد " انني تعرضت لمكيدة ولا استبعد ان اتعرض لها مرة أخرى " . وقال انه ابلغ رئيس المجلس بضرورة تصويت النواب لمصلحة رفع الحصانة عنه ويذكر ان النائب الشريعان طلب رفع الحصانة عنه لأكثر من 8 مرات للمثول أمام النيابة . غير أن لوائح المجلس تمنع التحقيق مع أي من اعضائه اثناء دورة الانعقاد . وتجيز تلك اللوائح حالات التحقيق عند انتهاء دورة انعقاد المجلس ( عادة في تموز / يوليو من كل عام ) .</p>
			<p>ولا يعد قرار اللجنة الاشتراعية نافذا الا بعد المصادقة عليه من مجلس الأمة الذي له الحق المطلق في رفض طلب النائب العام او قبوله . ولا تستطيع النيابة التحقيق مع النائب في اثناء عمل المجلس الا اذا طلبت التحقيق ولم تتلق ردا رسميا على طلبها من المجلس في مهلة شهر . وعندها يكون مبدأ رفع الحصانة نافذا .</p>
			<p>ويذكر ان مجلس الامة تلقى طلبا سابقا من النائب العام برفع الحصانة عن النائب سامي المنيس في برلمان 1976 , غير ان المجلس رفض الطلب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401310059" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>محافظ البنك المركزي الليبي : ثلث السيولة خارج الجهاز المصرفي</headline>
		<dateline>أشرف الفقي</dateline>
		<text>
			<p>قال محافظ مصرف ليبيا المركزي السيد عبدالحفيظ الزليطيني ان حجم السيولة النقدية في بلاده يبلغ نحو ستة بلايين دينار ليبي منها ما نسبته 30 في المئة يتم تداولها خارج الجهاز المصرفي .</p>
			<p>وأضاف في تصريح الى " الحياة " ان ليبيا ستعمل على اتخاذ وسائل لجذب هذه السيولة ( مدخرات في قسم منها ) الى قنوات الجهاز المصرفي للحؤول دون تدهور سعر صرف الدينار الليبي ولتوفير السيولة النقدية اللازمة لدعم مشاريع تعتزم السلطات القيام بها .</p>
			<p>ورأى ان رفع سعر الفائدة طريقة رئيسية لجذب هذه المدخرات , مؤكدا ان سعر الفائدة الجديد سيتجاوز نسبة التسعة في المئة المطبقة على ودائع التوفير حاليا .</p>
			<p>وكشف المسؤول الليبي ان بلاده لجأت الى " سياسة الصرف على المكشوف " ( من دون تأمين تغطية نقدية ) نتيجة تدني مواردها خلال العام 1993 بنسبة 24 في المئة مقارنة مع العام السابق له . الذي سجلت فيه الايرادات من النقد الاجنبي نحو 2400 مليون دينار ليبي .</p>
			<p>وقال انه تم تخفيض المبالغ المخصصة الى القطاعات المختلفة , وان نسبة الصرف على الكشوف لم تتجاوز نسبة 3 في المئة من اجمالي الايرادات . وأوضح ان لهذه السياسة مخاطر كبيرة على سعر صرف العملة الليبية والوضع الاقتصادي .</p>
			<p>ورأى الزليطيني ان اصلاح الوضع الاقتصادي في ليبيا يمكن ان يتم من خلال تطبيق سياسات من شأنها ان تحصر العجز في الموازنة الى أدنى حد ممكن . ورأى ان ذلك يمكن ان يتم عبر إصدار سندات للدين العام بفائدة عالية . وتخصيص بند في الموازنة لخدمة الدين العام , وعدم اللجوء الى الاقتراض إلا للمشاريع الانتاجية .</p>
			<p>ودعا الشعب الليبي الى عدم التعامل بالنقود وإيداعها الجهاز المصرفي على ان يتم استخدام الصكوك محل النقود في التعامل بغية تقليص العرض . وأكد ضرورة تحصيل ديون ليبيا الخارجية التي تقدر بنحو 2.1 بليون دولار و 22 مليون فرنك فرنسي . وحض على سداد هذه الديوم في شكل نقدي او في شكل سلع . وحذر من ان بلاده ستلجأ الى السبل القانونية لاسترداد أموالها في الخارج في حال مماطلة الدول الدائنة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401310060" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الرباط تقاطع اجتماعا دعت اليه القاهرة . اتصالات مصرية مع المغرب لتجاوز " سوء فهم " عن التعاون المتوسطي</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>صرح السفير رؤوف غنيم مساعد وزير الخارجية المصري للشؤون الاوروبية الى " الحياة " ان اتصالات مصرية - مغربية تتم حاليا لايضاح موقف القاهرة من الافكار التي طرحتها للتعاون بين دول البحر المتوسط والتي ادت الى سوء فهم لدى الرباط دفعها الى مقاطعة اجتماع دعت اليه مصر مع كل من تونس والجزائر . واعتبرت الرباط المساعي المصرية لطرح " أفكار عربية موحدة للتعاون المتوسطي " تتعارض مع مبادرتها للتعاون بين دول غرب البحر المتوسط على أساس التمايز الثقافي .</p>
			<p>وقال غنيم ان بلاده اوضحت في هذه الاتصالات ان تعاطيها مع افكار ايطالية وفرنسية عن التعاون المتوسطي لا يتعارض مع أي مبادرة مغربية في شأن دول البحر المتوسط , علاوة على أن ما طرح من افكار " ليس امرا نهائيا ولا يزال موضع دراسة ونقاش في أي اجتماعات تعقد لهذا الغرض " .</p>
			<p>وكانت مصر دعت كلا من الجزائر وتونس والمغرب الى مشاركة في اجتماع على مستوى وكلاء وزارات الخارجية . وعقد الاجتماع في القاهرة يومي 22 و 23 كانون الثاني ( يناير ) الجاري وقاطعته الرباط . وكان الهدف المصري التنسيق بين الدول الأربع في ما يتعلق بافكار التعاون بين دول حوض البحر المتوسط سواء في اطار الدول المتوسطية أو في اطار العلاقات بين الدول المتوسطية ودول مؤتمر التعاون والامن الاوروبي .</p>
			<p>وأشار المسؤول المصري الى ان المغرب كان وافق على عقد اجتماع القاهرة بناء على اتفاق سابق بين وزراء خارجية الدول الاربع المصري السيد عمرو موسى والتونسي السيد الحبيب بن يحيى والجزائري السيد محمد الصالح الدمبري والمغربي الدكتور عبداللطيف الفيلالي خلال لقائهم في روما في أول كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي على هامش اجتماعات مؤتمر الامن والتعاون الاوروبي الاخير . وشاركت الدول الأربع في الاجتماع بصفة مراقب بناء على دعوة ايطاليا اليهم باعتبارهم دولا متوسطية غير اوروبية وباعتبار المؤتمر يعطي صفة مراقب للدول المتوسطية غير الاعضاء .</p>
			<p>وأوضح غنيم ان الوزير عمرو موسى أكد في الاتصالات واللقاءات المصرية - الاوروبية في شأن تبادل الافكار عن التعاون المتوسطي ان لا تعارض او تأثير سلبيا للافكار المصرية على صيغ أخرى , بل على العكس " ان نجاح صيغة 5 + 5 دعم للتعاون المتوسطي الشامل " .</p>
			<p>وقال ان موسى أكد خلال هذه الاتصالات ايضا اهمية اشتراك المغرب في اي خطوات مستقبلية للتنسيق , مشيرا الى ان اجتماع ممثلي دول " مجموعة النواة " ( مصر وتونس وايطاليا وفرنسا واسبانيا والبرتغال ) الذي عقد في القاهرة في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي دعت اليه تونس بوصفها في ذلك الوقت رئيس الاتحاد المغاربي .</p>
			<p>وزاد ان مصر طالبت الاعضاء الاخرين في " مجموعة النواة " بضم المغرب ايضا الى المجموعة , موضحا انها تهدف الى تبادل الافكار للتوصل الى الصيغة المثلى للتعاون المتوسطي وانشئت على اساس جغرافي لكنها خاضعة للتوسيع . واكد حرص مصر على وجود المغرب في المجموعة .</p>
			<p>وكان موسى اوضح للمسؤولين التونسيين والجزائريين الذين شاركوا في اجتماع القاهرة طبيعة المقترحات التي طرحت خلال لقاءاته مطلع الشهر الجاري مع كل من وزيري خارجية ايطاليا اندرياتا وفرنسا آلان جوبيه والأمين العام لوزارة الخارجية الاسبانية فرانشيسكو فيلار . وأوضح موسى موقف مصر من هذه المقترحات .</p>
			<p>وعن المقترحات التي طرحتها ايطاليا وفرنسا على مصر قال غنيم : انها تقوم على اساس فكرة التدريج في تنفيذ التعاون طبقا لجدول زمني محدد يبدأ ببحوث وتبادل للافكار بين الرسميين وغير الرسميين من خلال المسؤولين والخبراء ومعاهد الابحاث والاكاديميين , ثم رفع تو صيات الى اجتماع وزراء خارجية دول النواة المقرر عقده في القاهرة خلال الصيف المقبل بناء على اقتراح فرنسا .</p>
			<p>وقال ان الخطوة المقبلة في هذا الاطار هي عقد اجتماع في روما خلال اذار ( مارس ) المقبل على مستوى الخبراء ومراكز الابحاث والاكاديميات المعنية بالتعاون المتوسطي بدعوة من وزارة الخارجية الايطالية لاعداد تقرير يتضمن افكارا وصيغا مطروحة للتعاون ستكون محل مناقشة وزراء الخارجية .</p>
			<p>واوضح ان صيغة " مجموعة النواة " ليست هي المنتدى الذي تسعى اليه مصر ويضم كل الدول المتوسطية لان الاولى مجرد صيغة للتوصل الى الصيغة المثلى والشاملة وهي صيغة المنتدى .</p>
			<p>وعن موقف مصر من اقتراحات دعت الى اقامة محورين للتعاون في الاطار المتوسطي الاول يضم دول شرق البحر والثاني دول المغرب على اساس التمايز الثقافي , اوضح غنيم ان هناك افكارا كثيرة طرحت لكن هناك قناعة وتأييدا للفكرة التي طرحها الرئيس حسني مبارك في بيانه امام البرلمان الاوروبي في ستراسبورغ في تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1991 بانشاء منتدى للدول المتوسطية يقوم على اساس النظرة الشاملة للبحر المتوسط كاقليم يتمتع بخصائص معينة تجعل من مصلحة دوله ان تتعاون في شكل شامل لا يتعارض في الوقت نفسه مع تجمعات اخرى لدول معينة .</p>
			<p>واضاف ان مصر تطرح مجموعة من الاسس للتعاون المتوسطي هي اهمية البعد المتوسطى في سياسة مصر الخارجية , وان التنسيق مع دول شمال افريقيا المدخل الصحيح للتعاون مع اوروبا في موضوع الامن بمفهومه الشامل وليس بمفهومه العسكري فقط على اساس الفهم المشترك للتيارات الثقافية في التسليم بوجود تباين في المفاهيم .</p>
			<p>وأكد غنيم نجاح اجتماع القاهرة واتفاق البلدان الثلاثة ( مصر وتونس والجزائر ) على بعض الصيغ التي تحقق المشاركة الفعالة في اعمال مؤتمر الامن والتعاون الاوروبي المقبل , ومواصلة التشاور كآلية للتنسيق , وتأييد مبادرة مصر بانشاء منتدى للدول المتوسطية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401310061" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" ماكدونالد " يثير جدلا و " كوكا كولا " رمز ثقافي اميركي . ايران تبحث عن هوية جديدة بعد التدهور الثقافي والاجتماعي</headline>
		<text>
			<p>بعد 15 عاما على سقوط شاه ايران وانتصار الثورة التي اطلقها رجال الدين , يبدو ان الملالي يجدون صعوبة في فرض هويتهم الثقافية والدينية على المجتمع الايراني .</p>
			<p>وتوسعت حركة المقاومة للملالي في البلاد بعد انتهاء الحرب ضد العراق ( 1980 - 1988 ) التي عبأت البلاد دعما للسلطة . وتعززت هذه المقاومة مع الازمة الاقتصادية التي تضرب منذ عامين الطبقتين الموسطة والفقيرة التي يعتمد عليها النظام عادة .</p>
			<p>وسجل ايضا تدهور كبير للوضع الاجتماعي والثقافي خلال السنوات الماضية في ايران اذ يعاني الشباب , وعددهم اكثر من 35 مليون شخص من أصل سكان البلاد ال 60 مليونا , من ضيق اجتماعي يعززه اصرار المسؤولين , الذي يعتبر مفرطا احيانا , على فرض مفاهيمهم . ومن بين العوارض التي تشير الى هذا الضيق الارتفاع الكبير في استهلاك المخدرات والكحول وزيادة الجرائم وتفشي الفساد داخل الجهاز الاداري وتوسع اللواط والبغاء . حتى ان ظاهرة الانتحار ظهرت اخيرا في صفوف الشباب .</p>
			<p>وتقوم وسائل الاعلام الرسمية يوميا بنشر اخبار عن ضبط كميات هائلة من المخدرات والكحول واشرطة الفيديو والافلام الخلاعية في كل انحاء البلاد , علما بأن هذه الظواهر كانت محصورة في المدن الكبرى في شكل اساسي .</p>
			<p>وفي مواجهة هذه الازمة وازاء عجز السلطة عن اشباع التعطش الثقافي الذي يشعر به الشباب لكل ما يأتي من " الخارج " قررت في الاشهر الماضية اعتماد بعض الليونة .</p>
			<p>وهكذا فإن كل من كان مصنفا ب " المحضور " أو " المضر " خلال السنوات العشر الاولى من الثورة بدأ يظهر الآن على العلن .</p>
			<p>وكانت اعادة الاعتبار الى الرياضة , التي اعتبرتها الثورة مشبوهة وحظرتها احيانا , أول مبادرة انفتاح يقوم بها المسؤولون .</p>
			<p>وبعد فترة حظر طويلة وحرب مفتوحة على اجهزة الفيديو بدأ النظام يتغاضى عن هذه الآلة التي تحتل الآن مكانة بارزة داخل الملايين من المنازل . وكذلك الامر بالنسبة الى اجهزة التقاط البث عبر الاقمار الاصطناعية . فقد كانت هذه الاجهزة تعتبر السلاح الاكثر بطشا الذي يستخدمه الغرب ضد الثورة الاسلامية و " قيمها " لكن يبدو الآن انها بدأت تفرض ذاتها مجددا . ويوميا تنتشر العشرات منها على سطوح الابنية الجديدة في طهران والمدن الكبرى .</p>
			<p>الا ان هذا التحول يصطدم بمقاومة شديدة داخل النظام ويندلع الجدل في انتظام حول " صحة " هذه التحولات التي يعتبرها المتشددون بمثابة عودة الى قيم النظام السابق .</p>
			<p>وآخر مثال على ذلك ردود الفعل العنيفة التي صدرت في اوساط المتشددين ازاء فتح مطعم في طهران اعتمد شعارا يشبه شعار شبكة المطاعم الاميركية الشهيرة " ماكدونالد " .</p>
			<p>وتشهد ايران ايضا جدلا حادا منذ بضعة اسابيع حول الابقاء على مصنع لمشروب " كوكا كولا " الذي افتتح قبل عام ويعتبر رمزا آخر من رموز الثقافة الاميركية .</p>
			<p>ويشكل هذا الجدل مثالا آخر على التناقض القائم بين ارادة النظام في الانفتاح بهدف جذب رساميل المغتربين الايرانيين وبين عجزه عن احتواء معارضة الاوساط المتشددة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401310062" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اسرائيليون تظاهروا في الجولان تأييدا لانسحاب كامل . سورية تجدد رفضها الاتفاقات المنفردة</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>أكدت دمشق أمس ان الوثيقة التي قدمها رئيس الوفد السوري المفاوض السفير موفق العلاف الى الاسرائيليين في الجولة السادسة من المفاوضات لا تزال تشكل أساس تحقيق السلام في المنطقة , فيما ابرزت وسائل الاعلام الرسمية في دمشق مواقف ايجابية مشيرة الى تقدم في المسار السوري - الاسرائيلي . واكدت انه مرتبط بقبول الاسرائيليين الانسحاب التام من الجولان . وكررت سورية رفضها " الاتفاقات المنفردة والجزئية " .</p>
			<p>وقالت المصادر السورية ان فكرة شمولية الحل السلمي على كل المسارات هي " موقف عملي شددت عليه سورية حين نادت بالانسحاب الكامل والسلام الشامل " , وأشارت الى ان الوثيقة السورية " ما زالت تشكل الأساس الحقيقي والموضوعي لاقامة السلام العادل والشامل " . وتابعت ان سورية تنتظر طروحات اسرائيلية جديدة في شأن المواقف الثابتة الواردة في الوثيقة .</p>
			<p>معروف ان الوثيقة التي تتألف من تسعة بنود تتضمن اقرارا سوريا - اسرائيليا بالسعي الى تسوية عادلة وشاملة للصراع العربي - الاسرائيلي , وتشدد على ان يكون الحل في المسار السوري - الاسرائيلي شاملا في إطار الحل على باقي المسارات , وان يبحث الجانبان في الأمن لكل دول المنطقة بعد اقرار الاسرائيليين بالانسحاب الكامل من الجولان .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " الثورة " السورية أمس ان المفاوضات تستمر في واشنطن " وسط اجواء مشجعة اشاعتها النتائج الايجابية " للقمة السورية - الاميركية . وأضافت في مقال تحت عنوان " التفاؤل " : " إذا وصف وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر هذه المفاوضات بأنها مشجعة جدا فلا شك انه بنى ذلك على مدى ما لمسه من جدية وتجاوب في الموقف السوري " .</p>
			<p>ودعت صحيفة " تشرين " الحكومية السورية اسرائيل الى " التقدم بطروحات جديدة تنص على الالتزام بالانسحاب الشامل من الأراضي العربية المحتلة , وتحقيق السلام العادل والشامل في المنطقة , انسجاما مع المبادرة السورية التي تنص على الاستعداد لاقامة السلام الشامل مقابل الانسحاب الشامل " .</p>
			<p>وكتبت الصحيفة أن " رؤساء الوفود الاسرائيلية ما زالوا يتحدثون في العموميات والشكليات والثانويات ولم يتطرقوا للجوهري والأساسي " .</p>
			<p>واعتبرت ان " هذه المواقف لا يمكن أن تفسح في المجال أمام تحقيق أي تقدم " وحضت اسرائيل على العمل لكسر الجمود في المفاوضات من خلال " تغيير طروحاتها ومناقشة القضايا الخاصة بالانسحاب والسلام الشامل " .</p>
			<p>يذكر أن المفاوضات العربية - الاسرائيلية استؤنفت في واشنطن الاثنين الماضي على مستوى رؤساء الوفود , بعد لقاء القمة بين الرئيس السوري حافظ الأسد والأميركي بيل كلينتون في جنيف .</p>
			<p>وكان كلينتون أعلن التزام بلاده والتزامه الشخصي العمل على تحقيق السلام العادل والشامل في المنطقة على أساس مبادلة الأرض بالسلام , بينما أعلن الرئيس الأسد الاستعداد لاقامة علاقات عادية مع اسرائيل في اطار اتفاق سلام شامل .</p>
			<p>وذكرت صحيفة " تشرين " ان سورية " من أجل تفعيل مفاوضات واشنطن تريد أن تسمع جديدا من الجانب الاسرائيلي , وحينذاك يمكن القول ان تقدما ما حصل في هذه المحادثات . الجديد المطلوب من اسرائيل يتحدد بموقف جدي وجذري يتجاوب مع مقومات السلام العادل والشامل , ويرتقي بالتالي الى الموقف السوري الذي عبر عنه الرئيس حافظ الأسد في قمة جنيف " .</p>
			<p>وشددت على ان " سورية ما زالت ملتزمة جعل السلام خيارها الاستراتيجي , ستستمر في العمل لتحقيق التقدم المطلوب لعملية السلام " , واستدركت ان ذلك يتطلب " تجاوبا اسرائيليا للالتزام بالانسحاب الشامل من الأراضي العربية المحتلة وتنفيذ قرارات الأمم المتحدة " .</p>
			<p>وجددت رفض سورية " الاتفاقات المنفردة والجزئية " , وكررت أن " السلام الشامل فقط هو السلام الذي يمكن أن تكتب له الحياة في هذه المنطقة . ان التسويات الجزئية والصفقات المنفردة كما تؤكد تطورات الأحداث في السنوات الأخيرة خاصة بعد توقيع اتفاق غزة - أريحا , لم تصنع سلاما ولم تحقق أمنا بل زادت الأوضاع تعقيدا وأبعدت عملية السلام عن أهدافها " .</p>
			<p>الى ذلك تظاهر حوالى مئة اسرائيلي أول من أمس في هضبة الجولان التي احتلتها اسرائيل عام 1967 وضمتها عام 1981 اعرابا عن تأييدهم لاعادة الهضبة الى سورية مقابل سلام كامل .</p>
			<p>ورفع المتظاهرون الذين جاء معظمهم من تل أبيب وضواحيها لافتات ووزعوا منشورات تدعو المستوطنين اليهود في الجولان ( عددهم 12 ألفا ) الى " القبول بثمن السلام " مع سورية .</p>
			<p>ووبخ سكان عدد من المستوطنات في الهضبة المتظاهرين واتهموهم بأنهم يريدون " بيع " الجولان ب " أبخس الأثمان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401310063" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>وفد أوروبي يبدأ زيارة لدمشق</headline>
		<text>
			<p>بدأ ايبرهارد راين مسؤول ادارة الشرق الأدنى والبحر المتوسط في الاتحاد الأوروبي , زيارة لدمشق امس يلتقي خلالها عددا من المسؤولين في مقدمهم نائب الرئيس السيد عبدالحليم خدام ووزير الخارجية السيد فاروق الشرع .</p>
			<p>وقالت مصادر ديبلوماسية اوروبية ل " الحياة " ان راين والوفد المرافق له سيناقشان مع المسؤولين السوريين العلاقات بين دمشق ودول الاتحاد عموما , والدور الأوروبي في المنطقة خصوصا في المجال الاقتصادي .</p>
			<p>واعتبرت ان زيارة الوفد التي تستغرق أربعة أيام " تكتسب اهمية خاصة , لأنها تأتي بعد اقرار البرلمان الأوروبي البروتوكول الاقتصادي الرابع مع سورية " في كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي وتبلغ قيمة البروتوكول 158 مليون " ايكو " ( الوحدة النقدية الاوروبية ) وكان جمد سنتين بدعاوى " حقوق الانسان ووضع اليهود في سورية " .</p>
			<p>ويضم الوفد ممثلين عن " البنك الأوروبي للاستثمار " , وأشارت المصادر الى ان البنك سيبحث في طلب الحكومة السورية تخصيص معظم قيمة البروتوكول لدعم قطاع الكهرباء وتوليد الطاقة في البلاد للمساهمة في حل المشاكل التي يعاني منها هذا القطاع نتيجة ازدياد الاستهلاك .</p>
			<p>ولم تستبعد المصادر ان يجتمع راين مع وزيرة الثقافة السورية الدكتورة نجاح العطار للبحث في البرامج الثقافية والاعلامية الموقعة بين سورية والاتحاد الأوروبي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401310064" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>حزب " الشعب " يعقد اول مؤتمر تنظيمي علني في غزة</headline>
		<text>
			<p>عقد حزب " الشعب " الفلسطيني ( الحزب الشيوعي سابقا ) وهو أحد فصائل منظمة التحرير الفلسطينية مؤتمره التنظيمي علنا للمرة الأولى في مدينة غزة .</p>
			<p>ويعتبر هذا الاجتماع الذي عقد أول من أمس الاجتماع السياسي العلني الأول الذي يعقد في الأراضي المحتلة منذ توقيع اتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي في واشنطن في 13 ايلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>ويعتبر الحزب الذي يرأسه بشير البرغوثي , وهو محلل سياسي فلسطيني بارز يقيم في مدينة رام الله ( الضفة الغربية ) , من الفصائل المؤيدة لاتفاق إعلان المبادئ , وله ممثل في اللجنة التنفيذية للمنظمة هو سليمان النجاب . وحضرت شخصيات سياسية رفيعة المستوى من قطاع غزة والضفة الغربية والحزب الشيوعي الاسرائيلي الجلسة الافتتاحية للمؤتمر . وكان الدكتور حيدر عبدالشافي الرئيس السابق للوفد الفلسطيني المفاوض والدكتور زكريا الآغا رئيس اللجنة العليا ل " فتح " من بين الحضور .</p>
			<p>وبقي العمل السري الأسلوب السائد في نشاطات فصائل منظمة التحرير حتى توقيع اتفاق اعلان المبادئ الذي أتاح هامشا واسعا للنشاط السياسي العلني في غزة وأريحا وباقي المناطق المحتلة .</p>
			<p>وما زالت سلطات الاحتلال الاسرائيلي تحظر النشاطات ذات الطابع العسكري وتقمعها بشدة .</p>
			<p>وعقد حزب " الشعب " مؤتمره في مقر جمعية الشبان المسيحيين تحت شعار " نحو حزب جماهيري على طريق دحر الاحتلال وإقامة السلطة الوطنية الديموقراطية " .</p>
			<p>وشدد عضو المكتب السياسي للحزب عبدالله أبو العطا في كلمته على ان حزبه يتطلع الى إقامة " دولة القانون والمساواة والحرية والعدالة الاجتماعية " في الأراضي المحتلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401310065" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>حسن عبدالرحمن رئيسا لممثلية منظمة التحرير في واشنطن</headline>
		<dateline>مازن الصغير</dateline>
		<text>
			<p>كلفت قيادة منظمة التحرير الفلسطينية ممثلها في كندا السيد حسن عبدالرحمن تمثيلها رسميا في الولايات المتحدة .</p>
			<p>وقال مصدر فلسطيني مطلع ل " الحياة " ان الرئيس ياسر عرفات اصدر أمر نقل عبدالرحمن من ممثلية المنظمة في كندا الى رئاسة ممثلية المنظمة في واشنطن التي لا تتمتع بالصفة الديبلوماسية , بل تعمل تحت ستار مكتب اعلام فلسطيني تابع للجامعة العربية .</p>
			<p>واوضح المصدر ان علاقات المنظمة مع الولايات المتحدة بلغت مرحلة متقدمة اثر توقيع اتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي في واشنطن . وعقدت لقاءات على مستويات متعددة بين مسؤولين اميركيين وفلسطينيين , لكن الادارة الاميركية لم تمنح ممثلية المنظمة بعد صفة رسمية أو ديبلوماسية , وبقي الموضوع نقطة مهمة على جدول المحادثات الرسمية بين الطرفين .</p>
			<p>وأضاف المصدر , ان مهمات ممثلية المنظمة في واشنطن ستتطلب تطورا في العلاقات مع وزارة الخارجية الأميركية والادارات الاخرى المعنية وذلك ضمن اتفاق بين الطرفين . وكان متوقعا أن تتسلم الدكتورة حنان عشراوي مهمات الممثلية , لكن خطة عملها التي قدمتها الى قيادة المنظمة لم تحظ بموافقة ما ادى الى استقالتها من مناصبها الرسمية في المنظمة وفي الوفد الفلسطيني المفاوض .</p>
			<p>الى ذلك قررت وزارة الخارجية الهولندية رفع مستوى تمثيل منظمة التحرير من مكتب إعلامي الى مفوضية عامة . واستقبل مسؤولون في الوزارة أمس السيد يوسف هياب ممثل المنظمة وأبلغوه القرار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401310066" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>سلاح الجو الاسرائيلي : " اف 15 اي " قوة ردع استراتيجي</headline>
		<text>
			<p>نقلت صحيفة " هآرتز " الاسرائيلية المستقلة عن قائد سلاح الجو الاسرائيلي الجنرال هيرتزل بودينغر ان طائرة " اف 15 اي " الأميركية الصنع التي قررت اسرائيل امتلاكها " تعطيها قوة رادعة لا سابقة لها " .</p>
			<p>وقال بودينغر في مؤتمر صحافي حضره المراسلون العسكريون الاسرائيليون : " هذه الطائرة تسمح بزيادة امكانات سلاح الجو في شكل ملحوظ وتمنحنا قوة رادعة استراتيجية لم نتمتع بها في الماضي " . وأشار الى ان الطائرة " مقاتلة استثنائية تتمتع بامكانات تبرر سعرها المرتفع " . ويمكن هذه المقاتلة ان تنقل كمية كبيرة من الأسلحة ضمن شعاع يقدر بألف ميل ( 1690 كلم ) خارج اسرائيل .</p>
			<p>وأعلن ناطق باسم وزارة الدفاع الاسرائيلية يوم الخميس الماضي ان الدولة العبرية قررت شراء حوالى 18 - 22 طائرة من طراز " اف 15 اي " من المقرر أن تتسلمها من الولايات المتحدة في عام 1997 . وستشكل هذه الطائرات المجموعة الجديدة من المقاتلات الاسرائيلية .</p>
			<p>وصرح الجنرال زئيف ايتان أحد الاخصائيين في معهد الدراسات الاستراتيجية في جامعة تل ابيب الى وكالة " فرانس برس " بأن " هذه الطائرة تعتبر المقاتلة الأكثر تطورا في سلاح الجو الاميركي وتصل قيمتها الى 100 مليون دولار " . وتتنافس هذه المقاتلة التي تنتجها شركة " ماكدونيل دوغلاس " الاميركية وطائرة " اف 16 " الجديدة التي تنتجها شركة " لوكهيد " .</p>
			<p>وأوضح الجنرال ان اسرائيل ستدخل بعض التعديلات على طائرة " اف 15 اي " ما سيؤمن فرص عمل في الصناعات العسكرية الاسرائيلية تقدم قيمتها بمئتي مليون دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401310067" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>20 ضابطا اسرائيليا يدربون جيش الكونغو</headline>
		<text>
			<p>أفادت صحيفة اسرائيلية ان حكومة الكونغو تعاقدت مع 20 من ضباط الاحتياط في الجيش الاسرائيلي عملوا في وحدات خاصة أو الشرطة السرية , لتدريب جنود في جيش الكونغو .</p>
			<p>وكتبت صحيفة " يديعوت أحرونوت " أول من أمس ان عمليات التدريب تأتي في اطار اتفاق وقع الاسبوع الماضي , تشتري الكونغو بموجبه أسلحة قيمتها عشرات الملايين من الدولارات من مؤسسات اسرائيلية . وزادت ان شركة " ليفدان " الاسرائيلية الخاصة أبرمت الاتفاق , ويديرها الجنرال في الاحتياط زيف زكرين وهو من الضباط الذين دربوا " جيش لبنان الجنوبي " .</p>
			<p>وأشارت الى ان زكرين عين الكولونيل اسرائيل راموت , وهو قائد سابق لوحدة مظليين , ليشرف على عمليات التدريب في الكونغو .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401310068" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>وزير الصحة الاسرائيلي يعلن استقالته</headline>
		<text>
			<p>أعلن وزير الصحة الاسرائيلي حاييم رامون أمس استقالته احتجاجا على رفض حزبه الذي ينتمي اليه إعادة النظر في نظام الضمان الصحي في اسرائيل .</p>
			<p>ورأى رامون ان الحزب لم يف وعده انشاء صندوق وطني للضمان الصحي يحل مكان صندوق الضمان الصحي الذي تديره نقابة " الهيستدروت " ( تضم أكثر من مليون عضو ) .</p>
			<p>وخلال مؤتمر للحزب في تل أبيب اتهم رامون ادارة النقابة العمالية باستخدام الأموال المخصصة للصحة لتمويل الحزب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401310069" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>موسكو : دعوات نيابية لتشكيل " لوبي " موال للعرب</headline>
		<dateline>جلال الماشطة</dateline>
		<text>
			<p>دعا عدد من نواب البرلمان الروسي الى مراجعة شاملة للعلاقات مع البلدان العربية واقامتها على أسس استراتيجية قوامها المصالح الاقتصادية والجيوسياسية المشتركة , ولاموا العرب لأنهم " يتابعون من غير اكتراث تقوض مواقعهم الاستراتيجية في روسيا " . وتكمن أهمية اللقاء الذي نظمه مركز الأبحاث السياسية وشارك فيه عدد من السفراء ورجال الأعمال العرب ووزارة الخارجية الروسية في كون النواب الحاضرين لا يمثلون القوى السياسية المعروفة تقليديا بمناصرتها للعرب كالشيوعيين الذين ينطلقون من دوافع ايديولوجية أو حزب فلاديمير جيرينوفسكي المتطرف الذي يقيم علاقات قوية مع العراق .</p>
			<p>وتوحي مشاركة نواب من أحزاب تنتمي الى كتل الوسط ولها علاقات مع المؤسسات الصناعية والنفطية والعسكرية بوجود قوى فاعلة داخل روسيا تسعى الى وقف التفكك في الروابط مع البلدان العربية انطلاقا من مصالح وطنية روسية .</p>
			<p>وأشار النائب فاسيلي ليبيتسكي رئيس حزب " روسيا الحرة " رئيس اللجنة التنفيذية لائتلاف " الاتحاد المدني " الذي يضم حركات وأحزاب الوسط الى ان المجموعات التي وصفت نفسها بالديموقراطية وتولت الحكم في روسيا بعد انهيار الاتحاد السوفياتي اعتبرت الصلات مع العرب " إرثا ثقيلا من النظام الشيوعي " ومن هذا المنطلق الايديولوجي أخذت تعمل على تقليص الروابط مع العرب الذين لم يحركوا ساكنا للدفاع عن مواقعهم الاستراتيجية في روسيا وتعزيزها .</p>
			<p>وأشار البروفيسور فلاديمير ايسايف رئيس قسم الاقتصاد في معهد الاستشراق الى ان الاتحاد السوفياتي قبل انهياره كان يحصل على 8 - 10 بلايين دولار سنويا من التبادل التجاري والتعاون التكنولوجي مع البلدان العربية اضافة الى 54 بليون دولار حصل عليها من مبيعات الأسلحة خلال فترة 1982 - 1989 , أي بمعدل سبعة بلايين سنويا . وأوضح ان النفط العربي كان يغطي كل التزامات الاتحاد السوفياتي الخارجية ويعاد تصديره الى بلدان افريقية وأوروبية والى الهند . واضافة الى ذلك , كانت المنتجات العربية تسد احتياجات الاتحاد السوفياتي من التمور بنسبة 400 في المئة ومن الأنسجة والقطنيات بنسبة 75 في المئة ومن العطور بنسبة 25 في المئة , وكان الرصيد الايجابي في التعامل مع البلدان العربية يستخدم لشراء حبوب وسلع من البلدان الغربية . وخسرت روسيا الآن الكثير من مواقعها في الأسواق العربية , ما يعيق تسديد الديون المستحقة لها التي قدرها ايسايف ب 25 - 30 بليون دولار . وفي رأي الجنرال نيكولاي ستولياروف نائب رئيس لجنة الشؤون الجيوسياسية أحد أقطاب كتلة النواب المستقلين ان انتظام هذه العلاقات مجددا يقتضي من العرب تفهم التوجهات الحالية لموسكو التي قال انها لم تعد تطمح الى التوسع أو الوجود العسكري والايديولوجي بل تريد اقامة نظام يكفل تكاملها مع الأسرة الدولية من دون ان يحرمها الندية والتكافؤ .</p>
			<p>ويرى نواب الوسط ان " التوجه الأطلسي " الذي ساد السياسة الخارجية الروسية خلال السنتين الماضيتين أدى الى ظهور عقبات كأداء تعترض اقامة علاقات طبيعية مع العرب . وأوضح النائب فياتشيسلاف نيكونوف عضو لجنة الشؤون الدولية في البرلمان والمنتمي الى حزب " الوحدة والوفاق " الاصلاحي المعتدل ان شعار روسيا هو نسر ذو رأسين يتطلع احدهما الى الغرب والثاني الى الشرق , فيما كانت السياسة الفعلية أدت الى توجه احادي وأسفرت عن عزل روسيا وفقدان روابطها الاقتصادية والسياسية مع مجموعة واسعة من البلدان .</p>
			<p>بيد ان النواب الروس ينتقدون من جانب آخر العرب الذين " سلموا من دون مقاومة " مواقعهم في روسيا على رغم التقارب الموضوعي في المصالح بين الطرفين . ذلك ان روسيا اضطرت بفعل المصاعب الاقتصادية الى تصدير الخامات , وخصوصا حوامل الطاقة , بأسعار منخفضة , ما أدى الى هبوط شامل في أسعار النفط والخامات الأخرى . وأشار النائب ليبيتسكي الى ان الغرب يسعى الآن الى السيطرة على مواقع مهمة في مجمع النفط والغاز الروسي , الأمر الذي سيؤدي الى مزيد من الانخفاض في الأسعار ويحول روسيا من " بلد ينتمي اقتصاديا الى مجموعة الشمال الى بلد يقف عند خط الاستواء من دون تغير نحو الأحسن " . ودعا العرب الى مجابهة هذا الخطر باستثمار رساميل في المجمع النفطي الروسي .</p>
			<p>وردا على اعتراض خبراء عرب في شأن أخطار الاستثمار في روسيا قال ليبيتسكي ان الغرب يوظف أموالا وفق رؤيا مستقبلية استراتيجية , فيما العالم العربي الذي لديه فائض مالي يمكنه ان ينافس البلدان الغربية مؤمنا لنفسه تأثيرا جيوسياسيا الى جانب تفادي الأخطار المترتبة على احتمال فقدانه السيطرة على أسواق النفط . وزاد ان هذا يقتضي تحولات مهمة في السياسة الخارجية الروسية من جهة , ويتطلب من جهة أخرى استعدادا من العرب للتعويض عن بعض المساعدات التي قد تحجبها البلدان الغربية عن موسكو في حال حصول التحولات المذكورة . وقال ل " الحياة " أحد السفراء العرب ان هذا " الطرح المهم والخطير هو دعوة صريحة لانشاء لوبي موال للعرب " على أسس جديدة , واقامة حوار دائم بين الطرفين يستند الى المصالح وليس الايديولوجيا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401310070" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الأمم المتحدة تجدد انتقاد ادارة كلينتون لقرارها سحب قواتها من الصومال</headline>
		<text>
			<p>وجه رئيس عمليات حفظ السلام للأمم المتحدة اللوم الى إدارة الرئيس بيل كلينتون لعزمها على سحب قواتها من الصومال بحلول 31 آذار ( مارس ) المقبل , وقال انها فشلت في إعداد الكونغرس والرأي العام الاميركي لتحمل خسائر في الأرواح في صفوف القوات الاميركية .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " نيويورك تايمز " أمس عن الأمين العام المساعد للأمم المتحدة المسؤول عن عمليات حفظ السلام كوفي عنان انه نتيجة للسياسة الاميركية " ساد انطباع بأن أسهل طريقة لتعطيل عملية سلام هي قتل الاميركيين " .</p>
			<p>وأشار الى قرار إدارة كلينتون سحب سفينة تحمل قوات أميركية وكندية من بور او برانس في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي إثر تظاهرات نظمها في الميناء مواطنو هايتي المعارضون لعودة أول رئيس منتخب ديموقراطيا في البلاد .</p>
			<p>وكتبت الصحيفة ان هذا التراجع عطل اتفاقا لعودة رئيس هايتي جان برتراند اريستيد سلما الى البلاد بعدما أطاحه الجيش عام 1991 .</p>
			<p>وكانت الادارة الاميركية قررت سحب كل قواتها من الصومال نهاية آذار ( مارس ) المقبل بعدما انتهت حملة اميركية ضد جماعة صومالية مسلحة بمقتل 18 اميركيا وجرح 75 آخرين . وانتقد مسؤولون في الامم المتحدة في مناسبات عدة العام الماضي قرار واشنطن سحب قواتها .</p>
			<p>من جهة اخرى لم يشهد طريق " 21 اكتوبر " اي تظاهرات من تلك التي نظمها " التحالف الوطني الصومالي " ( بزعامة الجنرال محمد فارح عيديد ) مرتين اسبوعيا ضد وجود القوات الاجنبية في الصومال , بعد قرار " التحالف " عدم التظاهر سوى مرة واحد كل يوم خميس .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " منتا " الصومالية أمس عن مسؤول الشؤون الداخلية في " التحالف " عدم التظاهر سوى مرة واحد كل يوم خميس .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " منتا " الصومالية أمس عن مسؤول الشؤون الداخلية في " التحالف " السيد عبدى حسن عوالي , ان هذا القرار اتخذ إثر اطلاق قوات الامم المتحدة ثمانية من اعضاء " التحالف " كانت تحتجزهم . لكنه أضاف ان ذلك " لا يعني اننا متفقون مع قوات الامم المتحدة , وسنواصل نضالنا الى أن نحقق نصرا كاملا على مستعمري الامم المتحدة " .</p>
			<p>وفي بون أكدت صحيفة " بيلدام سونتاج " ترحيل سبعة من جنود الوحدة الالمانية العاملة في إطار " العملية الثانية للأمم المتحدة في الصومال " ( يونوصوم - 2 ) وإعادتهم الى بلادهم بعدما ثبت تعاطيهم مادة الحشيشة المخدرة . وتابعت ان الحشيشة ضبطت خلال عملية تفتيش لقافلة كانت في طريقها من المعسكر الالماني في بلدوين ( وسط الصومال ) الى مقديشو , وان تحليلات بول خضع لها الجنود السبعة اثبتت تعاطيهم هذه المادة . وأوضحت ان الحادث يعود الى مطلع السنة الجارية , لكن وزارة الدفاع الالمانية فرضت عليه التكتم .</p>
			<p>من جهة اخرى , أعلن ناطق باسم " يونوصوم - 2 " امس ان جنديا مغربيا في القوة الدولية توفي أول من أمس بعدما هاجمه تمساح في نهر شبيلي قرب مدينة كوريولي ( جنوب غربي مقديشو ) . وأكد الناطق الميجور كريس بادج ان جثمان العريف محمد بلميز سينقل الى المغرب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401310071" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>مصادر استخبارات في لندن : العراق يستعيد قدراته العسكرية</headline>
		<text>
			<p>ذكرت مجلة أميركية ان العراق استعاد معظم القدرات العسكرية التي كانت لديه قبل حرب الخليج .</p>
			<p>ونقلت مجلة " يو . إس نيوز أند وورلد ريبورت " عن مصادر الاستخبارات في لندن ان الجيش العراقي أصبح حجمه نصف ما كان عليه قبل الحرب , لكنه استعاد 80 في المئة من قدراته من ناحية التسليح .</p>
			<p>وأضافت ان العراق كان لديه قبل الحرب 5500 دبابة أكثر من نصفها " سوفياتية " الصنع قديمة من طراز " تي - 54 " و " تي - 59 " . وذكرت ان العراق لديه الآن 2500 دبابة معظمها " سوفياتي " الصنع من طراز " تي 72 " .</p>
			<p>واوضحت ان القوات الجوية العراقية التي منيت بخسائر كبيرة لديها الآن 400 طائرة جاهزة لمهمات قتالية .</p>
			<p>وأورد التقرير ان العراق أعاد بناء صناعته العسكرية وان لديه الآن 200 مصنع , وأشار الى ان الحظر الدولي ينتهك على نطاق واسع . يذكر ان رئيس اللجنة الخاصة التابعة للأمم المتحدة المكلفة نزع أسلحة الدمار الشامل العراقية رالف اكيوس سيزور العراق في الثاني من شباط ( فبراير ) المقبل لمناقشة قضايا تتعلق بالتسلح العراقي وتنفيذ القرار 715 .</p>
			<p>وفي المنامة قال مسؤول في الأمم المتحدة أمس ان المنظمة الدولية ستحتاج الى بعض الوقت قبل بدء تطبيق الرقابة الطويلة الأمد على التسلح العراقي . وقال الخبير الدولي نيكيتا سميدوفيتش : " الآلية التي نقيمها لهذه المهمة كبيرة وتعد سابقة " . وأضاف : " بصراحة هذه المهمة تحتاج الى وقت " . وعاد سميدوفيتش من بغداد السبت حيث قاد فريقا دوليا عمل على إعداد المراحل الأولية لبرنامج الرقابة الطويلة الأمد .</p>
			<p>وكان أكيوس أكد انه يحتاج الى ستة اشهر بعد تطبيق آلية المراقبة قبل ان يعلن التزام العراق قرارات الرقابة على تسلحه . ورفض سميدوفيتش تحديد المدة التي يحتاجها لتطبيق آلية الرقابة , لكن طبيعة تحركات المسؤولين الدوليين في المنطقة تشير الى ان الامر يتطلب شهورا .</p>
			<p>على صعيد آخر , أفادت وكالة الانباء الرسمية الايرانية أمس ان مقاتلي " الحركة الاسلامية في شمال العراق شنوا خلال الأيام العشرة الأخيرة عشر هجمات على مواقع الاتحاد الوطني الكردستاني الذي يتزعمه السيد جلال طالباني .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن مصدر كردي عراقي مطلع أن أربعة من مقاتلي " الاتحاد الوطني " قتلوا في آخر هجوم الخميس الماضي طاول مخيما للاتحاد في خورمال , شمال شرقي العراق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401310072" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الملك فهد يلتقي الزواوي</headline>
		<text>
			<p>تلقى خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز رسالة من السلطان قابوس بن سعيد نقلها اليه السيد قيس بن عبدالمنعم الزواوي نائب رئيس الوزراء العماني للشؤون المالية والاقتصادية خلال استقبال الملك فهد له في مكتبه في قصر اليمامة مساء أمس بحضور السيد إبراهيم العنقري المستشار الخاص لخادم الحرمين الشريفين . وكان الزواوي وصل الى الرياض في وقت سابق أمس . وتسلم الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران السعودي رسالة خطية للملك فهد من الرئيس الموريتاني معاوية ولد سيدي أحمد الطايع . وسلم الرسالة وزير الخارجية الموريتاني السيد محمد سالم ولد لكحل الذي استقبله الأمير سلطان أمس في مكتبه في المعذر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401310073" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>وفاة بهجت التلهوني</headline>
		<text>
			<p>نعى رئيس الوزراء الاردني الدكتور عبدالسلام المجالي أمس رئيس الوزراء السابق بهجت التلهوني الذي توفي عن 81 سنة . والتلهوني ولد عام 1913 في معان وتعاقب على رئاسة ست حكومات أولها في آب 1960 , وآخرها في نيسان ( ابريل ) 1970 . ومنذ بدء حياته السياسية سنة 1953 , عين في مناصب حكومية ورسمية عدة الى جانب رئاسته للديوان الملكي في فترات مختلفة . وكان حتى وفاته عضوا في مجلس الاعيان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401310074" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>واشنطن : لم نبلغ الخرطوم تحذيرا من شن هجوم على المتمردين . أنباء عن تحرك في مجلس الأمن لحظر بيع السودان أسلحة</headline>
		<dateline>أحمد حسن دحلي - حسن سندروسي</dateline>
		<text>
			<p>أكد مسؤولون اميركيون أن واشنطن لم تبلغ الخرطوم أي تحذير من انها ستسعى الى الدعوة لفرض نوع من العقوبات الدولية ردا على بدئها هجوما على مواقع المتمردين في جنوب السودان . وتحدثت مصادر سودانية معارضة وأخرى فرنسية رسمية عن استعدادات لاصدار قرار في مجلس الأمن يقضي بحظر بيع الأسلحة الى السودان , وافادت أن الخرطوم تأمل ب " فيتو " فرنسي على هذا القرار في اطار التعاون الامني بين البلدين .</p>
			<p>وأبدت وسائل الاعلام الفرنسية أخيرا اهتماما خاصا بالسودان , ونشرت مجلة " جون أفريك " الأسبوعية وصحيفة " لوفيغارو " حوارات مع الرئيس عمر البشير وزعيم " الجبهة الاسلامية القومية " الدكتور حسن الترابي الذي أكد في حديثه الى " لوفيغارو " أن السودان ليس لديه عقد في تعامله مع فرنسا على عكس بريطانيا " وحسنا فعلت الحكومة السودانية عندما اختارت باريس وليس لندن محطة أساسية للرحلات الدولية لخطوطها الجوية واشترت طائرات مدنية فرنسية " .</p>
			<p>وزاد أن وضع السودان يختلف عن وضع ليبيا في العلاقات الدولية " فلا أحد يستطيع اتهام السودان بتفجير طائرات والخرطوم تحترم الحظر الجوي على ليبيا " .</p>
			<p>وقال : " فاتحت قادة الجبهة الاسلامية للانقاذ في الجزائر بضرورة فتح حوار مع فرنسا حفاظا على وحدة الجزائر " . ورأى أن جبهة الانقاذ تفتقد " التنظيم الدقيق " .</p>
			<p>وأشارت اذاعة " فرنسا الدولية " الى ان دوائر الاستخبارات الفرنسية مهتمة بالحصول على معلومات محددة عما يجري في جنوب ليبيا وفي طرابلس " ويبدو أن الطرف السوداني مؤهل أكثر من غيره لأداء هذا الدور " .</p>
			<p>وتحدثت عن تعاون جهاز الاستخبارات السوداني مع الاستخبارات الفرنسية في شأن تحديد هوية " الأفغان الجزائريين " وبعض اعضاء جبهة الانقاذ . وأكدت أن ممثلين لوزارة الداخلية الفرنسية شاركوا في محادثات جرت بين جهازي الاستخبارات وكشفتها بداية الأسبوع الماضي نشرة " رسالة المحيط الهندي " الفرنسية . وأوضحت الاذاعة ان الوزارة تخشى تنفيذ الجزائريين تفجيرات عشوائية في أماكن عامة في فرنسا انتقاما من موقف الحكومة الفرنسية المتعاطف مع الحكومة الجزائرية .</p>
			<p>في المقابل يبدو أن فرنسا تتحرك بعيدا عن أضواء الاعلام في اطار الاتحاد الاوروبي لفك طوق العزلة التي يعانيها السودان .</p>
			<p>وافادت مصادر سودانية معارضة وأخرى فرنسية رسمية أن مجلس الامن يستعد لاتخاذ قرار يحظر بيع أسلحة الى السودان , وأن الحكومة السودانية تأمل بأن تحول باريس دون صدور هذا القرار باستخدام حق النقض ( الفيتو ) .</p>
			<p>وفي واشنطن أكد مسؤول اميركي أن " لا هدف يستحقق من هجوم فصل الجفاف الذي تعتزم الحكومة السودانية شنه على مواقع الحركة الشعبية لتحرير السودان في جنوب البلاد " . وتابع : " لن يكون هناك منتصرون أو أبطال في هذه الحرب . كل ما سيحدث هو مزيد من القتل , وهذا الجانب أو ذاك سيسيطر على بلدات اضافية في حين ستتعطل أعمال الاغاثة ( . . . ) ونحن لم نتحدث مع الحكومة السودانية عن أي تحذيرات , وانما طلبنا منها معاودة العملية السلمية التي يقود الوساطة فيها الرئيس الكيني دانيال آراب موي " .</p>
			<p>وزاد أن الولايات المتحدة تأمل خصوصا في مشاركة السودان في اجتماع قادة الدول المقرر في نيروبي . واضاف : " لم نبلغ الخرطوم أي تحذيرات في شأن عمل دولي ضدها اذا نفذت الهجوم على مواقع المتمردين , لكننا نعرف انهم تلقوا رسالتنا ومفادها أن الهجوم ليس أمرا جيدا وسيزيد فقط معاناة المواطنين , ويعرض فرص الحل السلمي للخطر " .</p>
			<p>وعبر عن انزعاجه من توجه الخرطوم في شأن معالجة الوضع في الجنوب , وعدم التعامل مع دعوات واشنطن الى البحث عن حل سلمي للمشكلة بصورة جدية . ورأى ان الخرطوم " تعارض تلقائيا أي آراء تدعمها الولايات المتحدة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401310075" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>مصر : اصابة شرطي واكتشاف مصنع أسلحة</headline>
		<text>
			<p>شهدت مدينة ملوي التابعة لمحافظة المنيا في الصعيد المصري أمس استنفارا أمنيا بعدما أطلق متطرفان النار على شرطي فأصاباه بجروح خطرة نقل على اثرها الى المستشفى .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان الشرطي السري محمد درويش عثمان من مباحث أمن الدولة , واتهم " الجماعة الاسلامية " بتنفيذ الهجوم .</p>
			<p>واعتقلت قوات الأمن في محافظة سوهاج ( وسط الصعيد ) أمس صاحب مصنع للأسلحة في قرية سلامون التابعة لمدينة طما . وقال مصدر أمني ان صاحب المصنع لبيب حسن فرغلي ( 45 عاما ) اعترف خلال التحقيقات بأنه اعتاد بيع الأسلحة للمتطرفين لاستخدامها في الهجمات على رجال أمن , وبأنه أقام قبل سنوات المصنع الذي انتج معظم الأسلحة التي يستخدمها المتطرفون في قرية سلامون , والأسلحة المستخدمة في الهجوم على مخفر شرطة القرية الاسبوع الماضي . وأوضح ان قوات الأمن شنت حملة واسعة لاعتقال متطرفين أرشد المتهم عنهم , واعتقلت ستة منهم بدأت معهم التحقيقات .</p>
			<p>وفي أسيوط استكملت قوات الأمن حملة دامت اسبوعا لاعتقال المتطرفين . وأوضح مصدر أمني ان الحملة شملت كل مدن المحافظة وقراها واعتقل 170 متطرفا بينهم 40 من المتورطين في اخفاء قادة فارين والتستر عليهم . وأضاف ان قوات الشرطة " ركزت حملاتها على الأماكن التي أكدت التحريات تردد الارهابيين عليها خصوصا في جزيرة البداري وأبو تيج والقوصية وديروط ومنفلوط ومزارع الموز والنخيل التي يستغلها المتطرفون للاختباء فيها " .</p>
			<p>ومن بين المعتقلين محمود عبدالحكيم ورجب بركات وجمعة أنور محمد ( أمير الجماعة الاسلامية في قرية بني قرة ) ومصطفى محمود أحمد وعصام راضي عبدالرحمن ومحمد قطب البيطار وكامل عبدالرحيم محمد وأحمد ابراهيم محمد وسمحي رشدان وعبدالرحيم حمادة حبيب .</p>
			<p>وأكد المصدر انه عثر في حوزة المتهمين على منشورات تطالب بقلب نظام الحكم , وعدد من أشرطة الكاسيت التي تحوي خطبا للدكتور عمر عبدالرحمن زعيم " الجماعة الاسلامية " .</p>
			<p>وفي القاهرة شهدت منطقة حدائق حلوان ( جنوب ) مساء أول من أمس استنفارا أمنيا بعدما عثر سكان شارع العوادي على قنبلة قرب مكان اختبأ فيه متطرفون اعتقلوا في المعصرة قبل نحو اسبوعين . وعثرت قوات أمن على قنبلة معدة للتفجير وأبطلت مفعولها .</p>
			<p>من جهة أخرى , أجرى المكتب الفني للنائب العام مساء أول من أمس تحقيقا مع الصحافي مجدي أحمد حسين رئيس تحرير صحيفة " الشعب " المعارضة في شأن البلاغين اللذين قدمهما رئيس ديوان رئيس الجمهورية الدكتور زكريا عزمي والنائبة في مجلس الشعب السيدة ثريا لبنه . وذكر كل منهما في بلاغه ان جريدة " الشعب " تعرضت لهما بالسب خلال تناولها قضية مخالفات ملياردير مدينة نصر فوزي السيد . وأشار مجدي أحمد حسين الى ان الجريدة " لا تهدف الى التجريح الشخصي لأي مسؤول لكنها تطالب بأن تشمل تحقيقات النيابة الوقائع التي ذكرتها عن علاقة الملياردير فوزي السيد ببعض المسؤولين وألا يقتصر التحقيق على صغار الموظفين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401310076" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>محامي عمر عبدالرحمن يحمل زكي بدر مسؤولية العنف</headline>
		<dateline>محمد صلاح الدين - أحمد السكري</dateline>
		<text>
			<p>شهدت محكمة أمن الدولة العليا في مصر التي تنظر في قضية أحداث مسجد الشهداء المتهم فيها الدكتور عمر عبدالرحمن زعيم " الجماعة الاسلامية " و 48 من اتباعه جلسة عاصفة أمس . واتهم محامي عبدالرحمن السيد منتصر الزيات اللواء زكي بدر وزير الداخلية السابق بأنه " المسؤول الأول عن كل ما شهدته مصر خلال السنوات الماضية وحتى الآن من أعمال عنف وعنف مضاد " .</p>
			<p>وقال الزيات في مرافعته أمام المحكمة : ان اللواء بدر استهل فترة توليه منصب وزير الداخلية بإقتحام أحد المساجد في مدينة أسوان واعتقل 60 شخصا , مشيرا الى أنه ( الزيات ) كان بين الموجودين في المسجد واعتقل . وأضاف أن بدر " ارتكب عمليات تصفية جسدية لبعض الشباب من أعضاء الجماعات الدينية من بينهم ماجد العطيفي والدكتور علاء محيي الدين " مؤكدا ان سياسة زكي بدر " أدت الى ظهور عنف مضاد من جانب الجماعات الدينية كأمر طبيعي ضد السلطة التي كان بدر يمثلها " .</p>
			<p>وعقد الزيات مقارنة بين بدر وسلفه اللواء أحمد رشدي , فقال ان فترة تولي الأخير منصب وزير الداخلية " شهدت استقرارا أمنيا بسبب إتاحة الفرصة لقدر من الحرية والديموقراطية ووقف عمليات الاعتقال والسماح للأحزاب السياسية وعلماء الاسلام بالعمل في حرية ما أدى الى تسابق الأحزاب خلال الانتخابات التي جرت في العامين 84 و 1987 على التنافس على اعلان حرصهم على المناداة بتطبيق الشرعية الاسلامية " . ودفع الزيات ببطلان التحريات في القضية على أساس ان الذين قاموا بها هم من رجال الشرطة في محافظة الفيوم " وهم صدر ضدهم حكم قضائي من محكمة القضاء الاداري بوقف قرارهم بمنع الدكتور عبدالرحمن من التنقل داخل مدينة الفيوم " . وهاجم الزيات المستشار عبدالسميع شرف الدين المحامي العام لنيابة أمن الدولة العليا , وقال ان النيابة تبنت في مرافعتها الخط السياسي للحكومة في حين أن النيابة تعتبر ضمير الأمة . وقال ان المستشار شرف الدين " عرض بالمتهمين ووصفهم بالنفاق , كما وصف الدكتور عمر عبدالرحمن بأنه رأس الأفعى " . وهنا رد عليه رئيس المحكمة وقال ان المحكمة شطبت عبارة " رأس الأفعى " من محضر الجلسة التي ترافع فيها المستشار شرف الدين .</p>
			<p>وحدث توتر شديد في قاعة المحكمة حين طلب الزيات ضم ملف خدمة المستشار شرف الدين الى أوراق القضية " لبيان مدى أحقيته في تولي منصبه " .</p>
			<p>من جهة أخرى , نفى اللواء زكي بدر عضو مجلس الشورى المصري ان يكون وجه اتهامات الى الصحافيين المصريين بتقاضي رشاوى من خلفه اللواء عبدالحليم موسى مقابل التغاضي عن مخالفاته . وأكد بدر في بيان أدلى به أمام مجلس الشورى المصري أمس تقديره واعزازه للصحافة والصحافيين وأنه أبلغ الى نقيب الصحافيين السيد ابراهيم نافع بهذا البيان معلنا تحديه لمن يثبت انه وجه أي اتهامات للصحافين .</p>
			<p>وأكد ان نشر ما جرى في جلسات برلمان مجلس الشورى " أمر لا يجوز طبقا للمادة 230 من قانون العقوبات حتى لو لم يتضمن جريمة " . وقال انه يكن للصحافة والصحافيين ونقيب الصحافيين " كل تقدير واعزاز " وأكد انه لم يصدر عنه اتهام لأي صحافي بالرشوة . وأوضح بدر انه علم بأن ابراهيم نافع نقيب الصحافيين أرسل كتابا الى الدكتور مصطفى كمال حلمي رئيس المجلس جاء فيه ان زكي بدر " أدلى بتصريحات أمام لجنة الأمن القومي نسب فيها الى عبدالحليم موسى انه قام بتقديم رشوة 250 ألف جنيه لبعض الصحافيين مقابل تغاضيهم عن مخالفاته " .</p>
			<p>وأضاف بدر ان رسالة نافع تضمنت طلب تقديم زكي بدر الى نقابة الصحافيين المستندات التي تؤكد حصول الصحافيين على رشاوي " لمحاسبة المخطئ او الدفاع عن مصالح الصحافيين اذا ثبت العكس " . وأضافت الرسالة ان نافع طلب من الصحافيين عدم اللجوء للقضاء الا بعد انتهاء المهلة المحددة لزكي بدر لتقديم المستندات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401310077" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>تهمت القادة المسلمين بانهم تلقوا تدريبات في تركيا من اجل تنفيذ تمرد عسكري والاعتقالات شملت عائلات بكاملها . السلطات الصربية تعتقل القيادات الاسلامية في السنجق</headline>
		<dateline>جميل روفائيل</dateline>
		<text>
			<p>وسع الصرب نطاق اعتداءاتهم على المسلمين , واعتقلوا عددا من القادة الاسلاميين في منطقة السنجق التي يتقاسمون السيطرة عليها مع جمهورية الجبل الأسود . وقدم القادة الاسلاميون المعتقلون للمحاكمة بتهمة أنهم كانوا يخططون لتمرد مسلح في منطقتهم وأنهم تلقوا تدريبات عسكرية في تركيا .</p>
			<p>وأبلغت مصادر حزب العمل الديموقراطي الاسلامي في منطقة السنجق الى " الحياة " أمس الأحد ان الصرب بدأوا حملة الاعتقالات الثلثاء الماضي استهدفت مسؤولي الحزب في بلديات روجاي وبييلوبوليي ( في الجبل الأسود ) وبريبوليجي ( في جمهورية الصرب ) واعتقل رئيس فرع الحزب في روجاي راسم شهمان وقادة آخرون من بينهم اردزان فتاخوفيتش وعمر عمروفيتش عضو اللجنة التنفيذية للحزب .</p>
			<p>وأكد الامين العام للحزب راسم لياييتش نبأ الاعتقالات لكنه لم يوضح عدد المعتقلين . وأشارت مصادر الحزب في حديثها الى " الحياة " الى ان عائلات بكاملها اعتقلت في المنطقة .</p>
			<p>وأكدت المصادر نفسها ان التوتر بلغ ذروته في السنجق . وقالت ان الحزب أرسل مذكرات الى سفارات اجنبية عدة في بلغراد " يطلب فيها التدخل لوضع حد لعمليات الاضطهاد والتعسف التي تمارسها السلطات الصربية في إطار عملية التطهير العرقي وإرغام المسلمين على المغادرة لتغيير التركيبة السكانية في المنطقة التي غالبيتها من السكان المسلمين " .</p>
			<p>من جانب آخر أفاد تلفزيون بلغراد أمس نقلا عن الاجهزة الامنية في جمهوريتي الصرب والجبل الأسود ( يوغوسلافيا الاتحادية ) أنه عثر لدى المعتقلين على كميات كبيرة من الاسلحة والذخيرة والمتفجرات وأدلة مادية على ارتباط هذا الحزب ( العمل الديموقراطي ) " بالبوسنة وخصوصا مع الرئيس علي عزت بيكوفيتش وأيوب غانيتش وسفرخلييلوفيتش " .</p>
			<p>ومعلوم ان راسم شهمان هو استاذ لمادة التاريخ وعضو سابق في برلمان الجبل الأسود , وان أرغان فتاخوفيتش هو رئيس الجمعية ( مرحمة ) الخيرية الاسلامية في المنطقة , ومن بين المعتقلين أيضا رئيس فرع حزب العمل الديموقراطي في بييلوبوليي رفعت فيسكوفيتش إضافة الى القياديين في الحزب عمروفيتش وحقي مرادوفيتش .</p>
			<p>ومن بين التهم الموجهة اليهم " أنهم دخلوا دورة للتدريب العسكري في تركيا " .</p>
			<p>على صعيد آخر , أعلن رئيس الوزراء حارث سيلاجيتش ان لجنة مشتركة من ممثلي الحكومة البوسنية والطرف الصربي ستتوجه الى مدينة غوراجدا شرق البوسنة من أجل العمل على توفير الاجواء الملائمة للسلام والثقة هناك " .</p>
			<p>وصرح بذلك أثناء حديثه عما حققه اجتماعه مع رئيس ( برلمان صرب البوسنة ) مومتشيلو كرايشنيك في مطار ساراييفو أول من أمس السبت بحضور ممثل الصليب الاحمر الدولي في البوسنة - الهرسك اندريه كولومبو , وأضاف سيلايجيتش " حصلنا من الطرف الصربي على ضمانات بعدم عرقلة مهمات القوافل الانسانية والذي وعد بالسماح لمرور قافلة الاغاثة المتوقفة في زينيتسا والتوجه الى مدينة ماغلاي " .</p>
			<p>واعتبر سيلاجيتش الاجتماع مفيدا حيث تم الاتفاق ايضا على فتح طرق المواصلات بين ساراييفو ومدينة فيسوكو الى الشمال الغربي منها بنحو 40 كيلومترا " وتسهيل الحركة في هذا الجزء من البلاد " .</p>
			<p>وفي شأن الاتفاق السابق حول تصليح شبكات الكهرباء في الجمهورية قال سيلاجيتش : " إن تأخير ذلك ليس متعلقا بالطرف الصربي وإنما بمشاكل فنية وسيتم إكمال العمل خلال أيام عدة " .</p>
			<p>في غضون ذلك نشرت صحيفة " فيتشرني نوفوستي " القريبة من الرئيس الصربي سلوبودان ميلوسيفيتش امس تصريحا لزعيم صرب البوسنة رادوفان كاراجيتش أعطى فيه الضوء الأخضر بإمكان موافقته على فتح مطار توزلا .</p>
			<p>واشترط كاراجيتش من أجل ذلك " وضع المطار تحت المراقبة الدائمة لصرب البوسنة لمنع تدفق الأسلحة الى المسلمين عبره " . ووصف كاراجيتش تهديدات حلف شمال الأطلسي والجهات الاميركية بأنها " جاءت دون معرفة الحال على الأرض حيث ان تبديل الكتيبة الكندية في سريبرينيتسا لم يكن في أي وقت مشكلة وأن الضجة حول ذلك نتجت عن حاجة بعض الأطراف الدولية الى تعقيد الأمور بسبب إلتزاماتها تجاه الدول الاسلامية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401310078" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>لندن : مخاوف من ان اليابان طورت قنبلة نووية</headline>
		<text>
			<p>نشرت صحيفة " صنداي تايمز " البريطانية أمس الاحد ان اليابان حصلت على كل المكونات اللازمة لصنع سلاح نووي وقد تكون طورت قنبلة لا يحتاج اكمالها الا الى البلوتونيوم المخصب . وقالت الصحيفة انها نقلت هذه المعلومات عن تقرير سري للحكومة البريطانية .</p>
			<p>وأوضحت ان وزارة الدفاع البريطانية حذرت رئيس الوزراء جون ميجور من ان البرنامج النووي في كوريا الشمالية قد يدفع اليابان الى التخلي عن موقفها المؤيد للحد من انتشار الاسلحة النووية .</p>
			<p>وقالت الصحيفة ان " التقرير الذي قدم الشهر الماضي الى اللجنة الحكومية للاستخبارات يؤكد ان اليابان تملك المكونات الرئيسية لصنع قنبلة ومنها البلوتونيوم وأجهزة التفجير الالكتروني كما تملك الخبرة التي تمكنها من ان تصبح قوة نووية بسرعة فائقة " . وفي وقت لم تعلق لندن او طوكيو على التقرير , نقلت " صنداي تايمز " عن خبير لم تسمه ان اليابان قد تكون طورت قنبلة نووية سرا من دون الحاجة الى اجراء تجارب علنية . وساعد طوكيو على ذلك اتفاقات وقعتها مع بريطانيا وفرنسا لشراء البلوتونيوم المخصب .</p>
			<p>غير ان المراقبين اعتبروا ان المصدر الرئيسي للشك في هذا التقرير هو المعارضة الكبيرة لدى الرأي العام الياباني لتطوير أسلحة نووية . وهو موقف نابع من ان اليابان كانت البلد الوحيد الذي تعرض لهجوم نووي وذلك ابان الحرب العالمية الثانية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401310079" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>على رغم تأكيد تشيرنوميردين أن الاصلاحات ستستمر " بأقصى طاقتها " . موسكو : خطة اقتصادية للحكومة تبشر بحياة جديدة على النمط القديم</headline>
		<text>
			<p>كشفت صحيفة روسية ان الرئيس بوريس يلتسن ورئيس وزرائه فيكتور تشيرنوميردين سيبحثان مع المسؤولين المختصين في خطة اقتصادية وصفتها الصحيفة بأنها تبشر ب " حياة جديدة على النمط القديم " .</p>
			<p>لكن تشيرنوميردين تعهد أول من أمس بأن تمضي الاصلاحات الروسية " باقصى طاقتها " ورفض دعوات المنتقدين الذين يصفون حكومته بأنها محافظة .</p>
			<p>وقال في تصريح للصحافيين خلال اجتماع المنتدى الاقتصادي العالمي في دافوس السويسرية انه يريد أن تندمج روسيا بالكامل في الاقتصاد الدولي عبر عضويتها في المؤسسات الاقتصادية البارزة وفي الاتحاد الاوروبي أيضا . وقال : " لا يمكن الرجوع عن الاصلاح في روسيا ( . . . ) لن نرجع أبدا عن الطريق الذي سلكناه ( . . . ) سنمضي قدما في هذا الطريق بأقصى طاقتنا " .</p>
			<p>وأشار الى دوره كتكنوقراطي بارز في العهد الشيوعي ونفى اتهامات بأنه يعد للعودة الى الوسائل القديمة المتمثلة في فرض قيود على الاسعار واعتماد التخطيط المركزي . وقال : " لست مؤيدا لفرض قيود على الرواتب أو على امداد الشعب بالسلع " .</p>
			<p>وكان بوريس فيودوروف , وزير المال الاصلاحي الراديكالي الذي استقال الاسبوع الماضي أخيرا رافضا الانضمام الى حكومة تشيرنوميردين الجديدة قال أمام المنتدى ان السياسات التي يتبعها رئيس الوزراء قد تسفر عن " كارثة على المدى القريب " .</p>
			<p>لكن تشيرنوميردين كرر تصريحات أدلى بها في ايطاليا يوم الجمعة الماضي بأنه يريد أن تصبح روسيا " بلدا عاديا ( . . . ) مندمجا في الاقتصاد العالمي ويلعب دوره الكامل كعضو في المجتمع الدولي " . وأضاف ان مجموعة الدول الصناعية السبع الكبرى يجب أن تتوسع لتصبح " مجموعة الثمانية " بانضمام روسيا اليها . وقال : " نريد أيضا أن نكون عضوا كاملا في الاتحاد الاوروبي " .</p>
			<p>وتوقع أن تتمكن حكومته من الابقاء على معدل التضخم في النصف الاول من عام 1994 عند نسبة 20 في المئة تقريبا , وهو المعدل الذي كان عليه في نهاية عام 1993 . واوضح : " أعتقد أن في امكاننا خفضه ما بين 15 و 18 في المئة بحلول كانون الاول ( ديسمبر ) المقبل " .</p>
			<p>لكن اندير اسلوند , وهو اقتصادي سويدي ومستشار سابق للحكومة الروسية استقال من منصبه الاسبوع الماضي , قال ان هذه الأرقام تشير الى أن تشيرنوميردين أقل تفاؤلا مما كان عليه قبل بضعة أيام . واوضح في تصريح ل " رويتر " في دافوس ان تشيرنوميردين توقع في 20 من الشهر الجاري أن يتراوح معدل التضخم بين 15 و 18 في المئة في النصف الاول من العام وبين ثمانية وتسعة في المئة بحلول نهاية العام المقبل . وقال : " يبدو أنه أقر بأن سياساته لا يمكن أن تحقق هذا " .</p>
			<p>حياة جديدة ?</p>
			<p>في موسكو يتوقع أن يبحث زعماء روسيا قريبا في اقتراحات طرحتها مجموعة من الاقتصاديين " السوفيات " . ونشرت صحيفة " ازفستيا " تفاصيلها قائلة انها خطة على النمط القديم لن تؤدي الا الى خلو رفوف المتاجر من السلع .</p>
			<p>وأضافت فى مقال نشر في صفحتها الاولى ان يلتسن وتشيرنوميردين سيجدان " حياة جديدة على النمط القديم " عندما يتسلمان نسخ الخطة .</p>
			<p>وقالت الصحيفة ان الوثيقة التي صاغها اقتصاديون بينهم الاكاديميون ستانيسلاف شاتالين وليونيد أبالكين ونيكولاي بتراكوف , وكلهم كانوا مستشارين اقتصاديين للرئيس السابق ميخائيل غورباتشوف , تقترح رفع الاسعار ووضع قيود على الرواتب وسداد كل الديون والرواتب المتأخرة .</p>
			<p>واعتبر هؤلاء خلال العهد السوفياتي من الاقتصاديين الراديكاليين لكن الافكار التي أشارت اليها " ازفيستيا " تعتبر محافظة بالمقارنة مع السياسات التي تتبعها روسيا منذ عامين . وكتبت الصحيفة : " يحلم الاكاديميون بخفض التضخم ( الشهري ) بما يراوح بين ثلاثة وخمسة في المئة . والمستهلك في ظل هذا المشروع الاقتصادي لن يرى الا رفوفا خاوية كتلك التي كانت لدينا من قبل " .</p>
			<p>وتابعت : " سيكون أول عامين أو ثلاثة اعوام فترة عمل على اشاعة الاستقرار ( . . . ) اذ يتوقف تقلص الانتاج وتنخفض سرعة التضخم ( . . . ) في المرحلة الثانية التي تمتد عشر سنوات سننتقل الى اعادة بناء هيكل الاقتصاد " .</p>
			<p>وبين الاقتراحات الأخرى في الخطة تعزيز قدرة الشركات المحلية على المنافسة والحد من مزادات بيع شركات القطاع العام للقطاع الخاص .</p>
			<p>اشارات مرور</p>
			<p>من جهة اخرى وصف محللون الاصلاحات الاقتصادية في روسيا بأنها تشبه اشارات المرور التالفة في شوارع موسكو الموحلة المليئة بالفجوات . فالسياسيون يعطون الاشارة الخضراء بالانطلاق لكن اعمالهم تشير الى الضوء الاحمر ايذانا بالوقوف . والحيرة تتملك الناس مثلهم مثل السائقين الذين يحاولون التكيف مع اشارات تعطي الضوئين الأحمر والأخضر في الوقت نفسه . وقال خبير اقتصادي : " انهم يقولون شيئا ويفعلون شيئا آخر . لم يعد هناك احد يستمع " .</p>
			<p>وفي الاسابيع السبعة التي تلت اول انتخابات روسية بعد العهد السوفياتي أكد سياسيون التزامهم الاصلاح الاقتصادي الذي يهدف الى تحويل الاقتصاد القديم الى نظام السوق الحرة . لكن خبراء اقتصاديين يرون ان اعمال الكثيرين في الفريق الحكومي الجديد تشير الى توقف طارىء ان لم يكن عودة الى الوراء في اقتصاد السوق .</p>
			<p>وعلى سبيل المثال وعد وزراء بتقديم مساعدات ببلايين الدولارات للمزارعين وعمال التعدين ودعا بعضهم الى الغاء الديون الهائلة للشركات , وفي ما بين الشركات مهما كان الثمن . واكتسبت فكرة القيود على الأسعار والاجور بما تحمله من نظرة الى الوراء التأييد كوسيلة لكبح جماح التضخم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0080" id="HYT_ARB_199401310080" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>بنغلادش : مواجهات دامية خلال الانتخابات البلدية</headline>
		<text>
			<p>توافد الناخبون باعداد كبيرة الى صناديق الاقتراع في أربع مدن في بنغلادش امس الأحد في حين تخوض الاحزاب السياسية الكبرى صراعا عنيفا في أول انتخابات مباشرة لرؤساء البلديات . وتخلل الانتخابات اعمال عنف ادت الى اصابة ما لا يقل عن مئة شخص بجروح .</p>
			<p>وشارك أكثر من 30 الف عنصر قوى الامن في حراسة مراكز الاقتراع في دكا وخولنا وشيتاغونغ وراجشاهي حيث بدأت عملية الاقتراع . لكن الانباء الواردة عن دكا افادت ان عددا ن مراكز الاقتراع تعرض لهجمات بالقنابل اليدوية والاسلحة الرشاشة . واحتل مسلحون بعض هذه المراكز في محاولة لتعطيل الانتخابات . وأدلى حوالى ثلاثة ملايين شخص بأصواتهم في الانتخابات لاختيار أربعة رؤساء بلديات وحوالى 200 شخص من رؤساء المناطق . وتعود أهمية هذه الانتخابات الى انها الأولى التي يتم فيها اختيار رؤساء البلديات عن طريق الانتخاب المباشر , وسيكون لنتائجها اثر كبير على الانتخابات العامة المقررة عام 1996 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401310081" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>توقع انتخاب رئيس للقرم يدعو الى انفصالها عن اوكرانيا</headline>
		<text>
			<p>أجريت أمس الاحد الجولة الثانية من الانتخابات الرئاسية في شبه جزيرة القرم التابعة لاوكرانيا وغالبية سكانها من الروس . ويتوقع ان تسفر عن فوز يوري ميشكوف الذي يدعو الى الانفصال عن اوكرانيا والانضمام الى روسيا .</p>
			<p>وكان ميشكوف حصل على 38 في المئة من الاصوات في الجولة الاولى التي أجريت قبل اسبوعين , وهي نسبة تبلغ ضعف عدد الاصوات التي فاز بها المرشح الثاني نيكولاي باغروف . تعهد ميشكوف خلال الحملة الانتخابية بأنه سيعمل على اعادة القرم الى روسيا لكنه خفف موقفه بعد الجولة الاولى بأن صار يدعو الى اجراء استفتاء لتقرير وضعها . يذكر ان القرم كانت تابعة لروسيا الفيديرالية قبل ان " يهديها " الرئيس السوفياتي الراحل نيكيتا خروشوف الى اوكرانيا في عام 1954 .</p>
			<p>وقال ميشكوف وهو يدلي بصوته في أحد المراكز الانتخابية امس : " لن تحدث أية مواجهة . اقترعت من أجل قرم حرة واعادة بناء الاقتصاد " . يذكر ان الحملة الانتخابية رافقتها اعمال عنف اسفرت عن اغتيال ست شخصيات بارزة في ظروف غامضة . وقال مسؤولون في اللجان الانتخابية امس ان الاقبال على التصويت كان مرتفعا . وفي سيمفروبل عاصمة القرم اقترع نحو 60 في المئة ممن يحق لهم التصويت . ويشكل الروس نحو 70 في المئة من سكان القرم وعددهم 7.2 مليون .</p>
			<p>نسمة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401310082" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>جيرينوفسكي : روسيا ستصل الى سواحل المحيط الهندي في عشر سنوات</headline>
		<text>
			<p>هدد الزعيم الروسي القومي المتطرف فلاديمير جيرينوفسكي , الذي يحتل حزبه الليبيرالي الديموقراطي المركز الثاني في الدوما ( البرلمان ) , امس مجددا بأن تصل القوات الروسية الى سواحل المحيط الهندي في عشر سنوات . وقال قبل مغادرته بلدة بليد السلوفينية القريبة من الحدود النمسوية الى بلغراد : " روسيا صاحبة رسالة تاريخية في الجنوب " .</p>
			<p>واستدرك في مقابلة صحافية اجريت معه في حمام ساونا بأن التقدم الروسي في اتجاه الجنوب سيتم فقط بدعوتها للمحافظة على السلام والتدخل لوقف سلسلة من الحروب الاقليمية . ويذكر انه نشر كتابا اثناء حملة الانتخابات التي اجريت في كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي عنوانه " القفزة الاخيرة نحو الجنوب " تنبأ فيه بأن القوات الروسية ستقوم بحملة أخيرة عبر افغانستان وايران وتركيا لتصل الى المحيط الهندي الذي سيغسل الجنود اقدامهم في مياهه . واعتبر ان افضل حل هو ان يكون لروسيا جاران جنوبيان هما الهند والعراق . وأكد ان اسطنبول ايضا ستقع تحت السيطرة الروسية ما يحقق الحلم التقليدي للقياصرة الروس .</p>
			<p>وقال ان جميع الشعوب الجنوبية ستتقاتل ثم تدعو روسيا الى التدخل لوقف الاقتتال . وأوضح : " سيكون الأمر كما لو ان امرأة تدعوك قائلة : تعال خذني . ولن يكون شك في انك ستهجم عليها وتمزق ملابسها . هذه هي اللحظة التي سيصل فيها الجنود الروس الى سواحل المحيط الهندي " .</p>
			<p>وقال انه سيزور تركيا في منتصف الشهر المقبل بدعوة من شركة وصحيفة تركيتين . وكان جيرينوفسكي , الذي يجيد التركية , درس فيها في السبعينات وطردته السلطات بعدما اتهمته بالعمل في الاستخبارات السوفياتية السابقة ( كي جي بي ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401310083" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>قرغيزستان : الناخبون يقررون مصير رئيسهم ومستقبل الاصلاحات الديموقراطية</headline>
		<text>
			<p>أدلى مواطنو جمهورية قرغيزستان السوفياتية السابقة المتاخمة للصين باصواتهم في استفتاء اجري أمس الاحد لتقرير ما اذا كان السكان يوافقون على تمديد ولاية الرئيس عسكر أكايف , الذي يحلم بتحويل بلاده " سويسرا آسيوية " , خمسة أعوام أخرى وتفويضه تطبيق اصلاحات راديكالية تؤدي الى اعتماد اقتصاد السوق .</p>
			<p>ويذكر ان مدة ولايته الحالية تنتهي في عام 1996 . ورجح مسؤولون وديبلوماسيون في قرغيزستان ان يفوز اكايف في الاستفتاء . وأضافوا انه في حاجة الى غالبية كاسحة للتغلب على معارضة البرلمان للاصلاحات الرأسمالية .</p>
			<p>وقدم صندوق النقد الدولي وهيئات مانحة أخرى أكثر من 100 مليون دولار لقرغيزستان حتى الآن . ووصف الرئيس الاميركي بيل كلينتون هذه الدولة بانها " نموذج " للاصلاح يمكن ان تقتدي به الجمهوريات السوفياتية السابقة التي أصبحت دولا مستقلة .</p>
			<p>وقال ايفان نيتشيبورينكو أحد مواطني الاقلية المنحدرة من أصل اوكراني وسط غالبية قرغيزية في الجمهورية التي يبلغ عدد سكانها 5.4 مليون نسمة : " اعطيت صوتي لمصلحة أكايف ( . . . ) الاصلاحات بطيئة ونحتاج الى برلمان جديد متمرس لمعاونته لا تعطيله " .</p>
			<p>ويبذل منظمو الاستفتاء جهدا كبير لجمع أصوات الناخبين عبر أراض جبلية يغطيها الجليد . وقال ماركيل ابرايف رئيس اللجنة الانتخابية المركزية : " نستخدم كل شيء , الخيول والسيارات وطائرات الهليكوبتر , لنصل الى الرعاة وحراس الحدود ومكاتب الارصاد وآخرين في مناطق نائية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401310084" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>عرف بتشدده وعدائه للمهاجرين العرب . انتخاب روبير هو القريب من مارشيه أمينا عاما للحزب الشيوعي الفرنسي</headline>
		<text>
			<p>اختارت اللجنة المركزية للحزب الشيوعي الفرنسي روبير هو أمينا عاما للحزب خلفا لجورج مارشيه . وجاء ذلك في ختام المؤتمر ال 28 للحزب الذي انعقد خلال الاسبوع الماضي في سان اوان شمال العاصمة الفرنسية .</p>
			<p>ورأى مراقبون ان انتخاب هو ( 47 عاما ) هزيمة للتيار الاصلاحي داخل الحزب , اذ يعرف الأخير بتشدده ومواقفه العنصرية خصوصا ضد المهاجرين العرب والأفارقة . كذلك يعتبر هو أحد الاتباع المخلصين لمارشيه الذي أدار سياسة الحزب بقبضة حديد خلال 22 عاما من توليه الزعامة .</p>
			<p>وظل مارشيه ( 73 عاما ) عضوا في المكتب السياسي للحزب الذي يعاني تدهورا حادا في شعبيته .</p>
			<p>وانضم الأمين العام الجديد الى الحزب عندما كان في ال 16 من عمره . وورث هذا التوجه السياسي عن والده وجده . وهو يتولى حاليا منصب رئيس بلدية ضاحية مونتينيي - لو - كورماي في شمال باريس .</p>
			<p>وسلطت الأضواء على هو في أوائل الثمانينات عندما اتهم الشيوعيون باثارة مشاعر الرأي العام ضد المهاجرين العرب .</p>
			<p>وكان هو سار على رأس تظاهرة نظمها سكان الضواحي الفقيرة شمال باريس أمام منزل أحد المهاجرين المغاربة . ودفع ذلك المراقبين الى مقارنته بالزعيم اليميني المتطرف جان ماري لوبن .</p>
			<p>وتوقع المراقبون ان يواصل الحزب نهجه المتشدد في ظل زعامة هو خصوصا بعد استقالة ثلاثة من كبار الاصلاحيين في الحزب أول من أمس وفي مقدمهم الوزير السابق شارل فيترمان الذي كان يعتبر أهم أعداء مارشيه .</p>
			<p>-</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401310085" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>في ظل مخاوف من ان يعمد المتشددون الى انتهاكها . مانيلا توقع هدنة مع الثوار المسلمين</headline>
		<text>
			<p>وقعت الحكومة الفيليبينية أمس الأحد اتفاقا لوقف اطلاق النار مع الثوار المسلمين في خطوة جديدة نحو انهاء حرب اودت بحياة أكثر من 50 ألف شخص خلال الاعوام العشرين الماضية .</p>
			<p>ووقع الاتفاق مانويل يان رئيس وفد المفاوضات الحكومي في مفاوضات السلام مع جبهة مورو للتحرير الوطني التي يتزعمها نور ميسواري بعدما انتهت لجنة حكومية من دراسته . وكان ميسواري وقع الاتفاق الاربعاء الماضي . وينص الاتفاق على وقف عمليات حربية تتضمن اختطاف الاشخاص والطائرات واعمال القرصنة والتفجيرات والقاء القنابل وشن غارات بالطائرات والقصف المدفعي والاشتباكات البحرية . وحددت الجبهة مواقع قواتها ومراكز قيادتها من أجل سهولة تحديد الجهة المسؤولة عن أي انتهاك مستقبلا .</p>
			<p>لكن الجبهة التي حملت السلاح من أجل الحصول على حكم ذاتي للمسلمين في جنوب الفيليبين تواجه معارضة قوية من جانب الجناح المتشدد الذي يصر على مواصلة الكفاح المسلح . وهناك تياران داخل هذا الجناح احدهما منشق عن الجبهة ويسمى " جبهة مورو للتحرير الوطني الاسلامية " , اضافة الى مجموعة تعرف باسم " مجموعة ابو سياف " . وابدى مسؤولون عسكريون فيليبينيون مخاوفهم من ان تكون المجموعة حصلت اخيرا على اسلحة .</p>
			<p>وذخائر تساعدها في مواصلة حربها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401310086" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الحكومة المكسيكية مستعدة لتقديم تنازلات الى الثوار تمهيدا للحوار</headline>
		<text>
			<p>قال مانويل كاماشو سوليس مبعوث الحكومة المكسيكية انها اتفقت مع الثوار الفلاحين على جدول أعمال محادثات مباشرة بينهما . وأضاف انها ستقدم بعض التنازلات للثوار قبل ان تطلب منهم القاء السلاح .</p>
			<p>وأوضح سوليس انه لم يتحدد بعد موعد بدء المحادثات لكن الحكومة أبدت استعدادها لتنفيذ بعض مطالب " جيش زاباتا للتحرير الوطني " قبل أن يلقي الثوار أسلحتهم . وأضاف خلال مؤتمر صحافي عقده في مدينة سان كريستوبال دي لاس كاساس عاصمة ولاية شياباس الجنوبية " كل الشروط متوفرة للتوصل الى حل سياسي يؤدي الى سلام عادل للجميع " .</p>
			<p>لكن المبعوث الحكومي حذر الثوار من أن فشل المفاوضات سيؤدي الى " مزيد من المعاناة وتدمير المدن ومزيد من الانقسامات في المجتمع ومزيد من الفقر والتهميش لفئات معينة وفراغ أمني يجب أن يسد بالقوة " .</p>
			<p>وصرح بأن الجانبين وافقا على جدول أعمال يتضمن اصلاحات سياسية واجتماعية واقتصادية وانتخابية يطالب بها " جيش زاباتا " الذي قاد انتفاضة في ولاية شياباس الجنوبية في مطلع هذا العام .</p>
			<p>وقال انه أرسل الى قادة جيش الثوار مجموعة من الاقتراحات حول الأماكن التي يمكن اجراء المحادثات فيها اضافة الى ضمانات خطية بتأمين سلامتهم .</p>
			<p>وينتمي معظم الثوار الى شعب مايا السكان الأصليين للمنطقة ويعيشون في الولاية الجنوبية وهي أفقر ولايات المكسيك . وشهدت شياباس عشرات من الصراعات المسلحة العنيفة خلال السنوات القليلة الماضية . ويسيطر حوالى ألفين من الثوار على شريط واسع من الأرض قرب الحدود مع غواتيمالا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401310087" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اتهام الاستخبارات الاسترالية بتجنيد معارضين في ماليزيا وسنغافورة</headline>
		<text>
			<p>قال وزير الخارجية الماليزي عبدالله احمد بدوي امس الأحد ان ماليزيا واستراليا ستجريان تحقيقات بخصوص تقارير صحفية مفادها ان الاستخبارات الاسترالية دفعت اموالا للسياسيين المعارضين الماليزيين والسنغافوريين من اجل تجنيدهم .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " صنداي تلغراف " الصادرة في سيدني عن عملاء سابقين للاستخبارات الاسترالية انهم دفعوا لسياسيين معارضين بارزين في ماليزيا وسنغافورة عشرات الآلاف من الدولارات الاسترالية من دون علم كانبيرا . ورفضت حكومة استراليا التعليق على هذا الموضوع .</p>
			<p>وقال وزير الخارجية الماليزي انه ناقش تقرير الصحيفة اثناء اجتماع مع المفوض السامي الاسترالي جون داغ اول من امس . واحتج الزعيم الماليزي المعارض ليم كيت سيانغ لدى استراليا بسبب التقارير وطالب رئيس الوزراء الاسترالي بول كيتينغ بتوضيح المزاعم التي يقول انها اساءت الى سمعة السياسيين المعارضين الماليزيين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401310088" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>استفتاء في غواتيمالا حول اجراءات لمكافحة الفساد قد تطال النظام الحاكم</headline>
		<text>
			<p>توجه الناخبون في غواتيمالا امس الأحد الى صناديق الاقتراع للمشاركة في استفتاء حول اجراءات لمكافحة الفساد على صعيد حكومي . وجاء ذلك في وقت ابدت أوساط سياسية عدة معارضتها للاستفتاء .</p>
			<p>وقال انريك رينوسو جيل رئيس نقابة المحامين في غواتيمالا ان " الاصلاحات الدستورية يجرى استخدامها لحل الأزمة السياسية المستحكمة في غواتيمالا . وهذه الاصلاحات وضعها مشرعون فقدوا صدقيتهم وشرعيتهم " .</p>
			<p>ودعت نقابة التجاريين ومنظمات شعبية أخرى اعضاءها الى مقاطعة الاستفتاء في حين انفق القطاع الخاص آلاف الدولارات في حملة تطالب بالاصلاحات وترجح استطلاعات للرأي العام فوز المطالبين بالاصلاحات .</p>
			<p>وسيسأل المقترعون هل يوافقون على تدابير مثل تعيينات قضائية جديدة واجراء انتخابات مبكرة وتقليل مدة ولاية الرئيس والمشرعين للمساعدة في القضاء على الفساد . ويعتبر الاستفتاء جزءا من اتفاق ابرم في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي بين الحكومة والكونغرس لانهاء أزمة مستمرة منذ شهرين بسبب مساعي الرئيس راميرو دي ليون لاقصاء مشرعين وقضاة محكمة عليها متورطين في قضايا فساد . ولكن كثيرين يقولون ان هذه الاصلاحات لا تعالج مشكلة العنف السياسي المتزايد في البلاد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401310089" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>خطة روسية جديدة لحل النزاع بين الأرمن والاذربيجانيين</headline>
		<text>
			<p>قال مسؤول أرمني ان بلاده وافقت على مقترحات جديدة للسلام في اقليم ناغورنو قره باخ وان مبعوثا روسيا سيبحث الخطة في اذربيجان هذا الاسبوع .</p>
			<p>وقال ارام ابراميان الناطق باسم الرئيس الأرمني ليفون تير بتروسيان , أول من أمس السبت , ان الخطة تبدأ بفرض وقف موقت لاطلاق النار اعتبارا من مطلع شباط ( فبراير ) المقبل . وأضاف " ان ارمينيا وافقت رسميا على هذا الاقتراح " .</p>
			<p>وقتل آلاف من الأشخاص في ست سنوات من القتال بين جمهوريتي ارمينيا واذربيجان السوفياتيتين السابقتين للسيطرة على اقليم ناغورنو قره باخ الذي تسكنه غالبية ارمنية لكنه يخضع لسيطرة اذربيجان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401310090" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>أرباح بنك " المشرق " الاماراتي بلغت 68 مليون دولار عام 1993</headline>
		<text>
			<p>أعلن بنك " المشرق " في الامارات عن زيادة ملحوظة في أرباحه الصافية في العام الماضي بلغت نسبتها 21 في المئة , وقال ان الأرباح المحققة عام 1993 , والبالغة 5.520 مليون درهم ( 2.68 مليون دولار ) هي الأعلى في تاريخ البنك . وتوقع استمرار تنامي الأرباح خلال السنة الجارية .</p>
			<p>وذكر المصرف الذي يعتبر أول مصرف في الامارات يعلن رسميا موازنته بعد حصوله على موافقة المصرف المركزي , ان عائداته التشغيلية نمت بمعدل 1.6 في المئة العام الماضي من 589 مليون درهم الى 8.724 مليون درهم , وقال ان العائدات التشغيلية التي حققها البنك ستكون الأعلى على القطاع المصرفي الامارات .</p>
			<p>وقال عبدالعزيز الغرير الرئيس التنفيذي للبنك في مؤتمر صحافي عقده أمس قبيل انعقاد الجمعية العمومية المقررة اليوم ان مجلس الادارة سيقترح على الجمعية توزيع أرباح نقدية بنسبة 20 في المئة من رأسماله البالغ 516 مليون درهم ( 140 مليون دولار ) , كما سيقترح توزيع اسهم منحة بنسبة خمسة في المئة من رأس المال , اما الأرباح المتبقية والتي تعادل تقريبا نصف الأرباح الصافية فسيتم تحويله الى حقوق المساهمين لتوسيع القاعدة الرأسمالية للبنك .</p>
			<p>وأضاف انه تبعا لذلك فان اجمالي حقوق المساهمين سيرتفع بمعدل 5.14 في المئة من 993 مليون درهم الى 137.1 بليون درهم ( 6.390 مليون دولار ) , وقال ان ادارة البنك فضلت المحافظة على النسبة ذاتها من التوزيعات التي كانت عام 9921 على رغم زيادة الارباح الصافية للبنك بمعدل 12 في المئة , وذلك حتى تتمكن من تمتين قاعدتها الرأسمالية بشكل اكثر قوة .</p>
			<p>وأظهرت موازنة البنك الذي لديه 39 فرعا في الامارات والعالم توسعه الكبير في الاقراض في العام الماضي فقد نمت قروضه وسلفياته بمعدل 23 في المئة من 4.5 بليون درهم الى 7.6 بليون درهم ( 8.1 بليون دولار ) , في الوقت الذي لم ترتفع ودائع العملاء لديه سوى بنسبة 6.21 في المئة من 5.6 بليون درهم الى 3.7 بليون درهم ( بليونا دولار ) , وقال البنك انه ما زال اقل من النسبة المحددة من المصرف المركزي والتي تبلغ مئة الى مئة , حيث بلغت نسبة القروض والسلفيات الى اجمالي الودائع 27 الى 100 , مقارنة مع 46 الى 100 عام 2991 .</p>
			<p>وقال الغرير في المؤتمر الصحافي , ان توسع البنك في عمليات الاقراض يرجع بالدرجة الاساسية الى طرح العديد من البرامج والتسهيلات للعملاء مثل بطاقات الائتمان والقروض الشخصية والعمليات التجارية الأخرى , وأضاف ان بنك " المشرق " يوظف معظم استثماراته في السوق المصرفية المحلية التزاما منه بتدعيم الانشطة المختلفة الفعالية في الاقتصاد الوطني .</p>
			<p>وزادت حقوق المساهمين لدى البنك , الذي تملك معظم اسهمه وتديره عائلة الغرير الدبوية , ان موجوداته زادت في العام الماضي بنسبة ثمانية في المئة من 1.10 بليون درهم الى 11 بليون درهم ( ثلاثة بلايين دولار ) . في حين انخفضت موجوداته السائلة بنسبة ستة في المئة نظرا لزيادة التسهيلات والقروض . وزادت المصاريف الادارية والعمومية للبنك من 320 ملايين درهم الى 420 مليونا .</p>
			<p>وكان بنك " المشرق " غير اسمه في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي حيث كان يعمل في الامارات والعالم تحت اسم بنك " عمان " وقال آنذاك ان الاسم القديم لا يعبر عن مكان تواجده حيث كان قد تأسس قبل 26 عاما في دبي .</p>
			<p>وقال رئيس مجلس ادارة البنك سيف الغرير في التقرير السنوي الذي سيقدم للجمعية العمومية ان النمو الاقتصادي في الامارات تباطأ بعض الشيء في عام 1993 والسبب الرئيسي في ذلك يرجع الى الانخفاض البسيط في انتاج النفط حيث قدر الانتاج ب 2.2 مليون برميل يوميا مقابل 3.2 مليون برميل يوميا في العام الماضي , ورافق ذلك تدني في اسعار النفط خلال هذا العام ايضا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401310091" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>عمان تفاوض الصين واليمن لاقامة مشاريع استثمارية مشتركة</headline>
		<text>
			<p>قال وزير النفط العماني سعيد بن أحمد الشنفري ان سلطنة عمان تتفاوض مع الصين واليمن ودول اخرى لاقامة مشاريع استثمارية مشتركة في مجال انتاج النفط والتكرير . وذكر الشنفري في مقابلة صحافية انه " تجري حاليا المفاوضات مع جمهورية الصين الشعبية واليمن وبعض الدول الاخرى للدخول في مشاريع استثمارية مشتركة في عمليات الانتاج والتكرير " . ولم يعط ايضاحات عن المفاوضات مع الصين واليمن , لكنه اشار الى استثمارات السلطنة في كازاخستان وتايلاند والهند .</p>
			<p>وأفاد الشنفري ان الطاقة التصديرية لمشروع الغاز المسيل في عمان تبلغ ستة ملايين طن متري من الغاز سنويا . ويكلف المشروع تسعة بلايين دولار وتملك الحكومة العمانية 51 في المئة فيه . وكانت تقديرات سابقة قدرت ان الطاقة التصديرية للمشروع تبلغ خمسة ملايين طن .</p>
			<p>وتملك شركة " شل " الهولندية 34 في المئة من المشروع و " توتال " ستة في المئة و " بارتكس " اثنين في المئة , بينما تملك شركتا " ميتسوبيشي " و " ميتسوي " ثلاثة في المئة لكل منهما و " ايتوشو " واحدا في المئة . وذكرت مجلة " المركزي " التي تصدر عن المصرف المركزي العماني ان مخزون النفط في السلطنة يبلغ 7.4 بليون برميل . وتحاول عمان جاهدة تغيير مصادر دخلها لتقليل الاعتماد على النفط الخام علما بأنها تنتج نحو 657 الف برميل يوميا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401310092" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>منتجو الألومنيوم يتفقون على مسودة للحد من الانتاج</headline>
		<text>
			<p>أعلنت المفوضية الأوروبية أمس الاحد ان اكبر ستة منتجين للالومنيوم في العالم اتفقوا على مسودة مذكرة للحد من الوفرة الهائلة في المعروض من المعدن</p>
			<p>لكن البيان المقتضب في هذا الشأن الذي اصدرته المفوضية لم يتضمن اي تفاصيل عما تم الاتفاق عليه .</p>
			<p>وجاء في البيان " ان جميع المشاركين الستة في مؤتمر بشأن الالومنيوم عقد في بروكسيل من 18 الى 21 كانون الثاني ( يناير ) 1994 ( تحت رعاية الاتحاد الأوروبي ) اعلنوا قبولهم بمذكرة التفاهم " .</p>
			<p>وقد أرسلت المذكرة بعد انتهاء الاجتماع الى المشاركين الستة وهم الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي الذي يتفاوض ككتلة واحدة وروسيا واستراليا وكندا والنروج . وتتضمن المذكرة مقترحات لانهاء الوفرة الهائلة من المعروض من الالومنيوم في الأسواق العالمية والتي أدت الى انخفاض حاد في أسعاره في الاعوام الاخيرة , وتسببت في مشاكل مالية لشركات الالومنيوم في انحاء العالم .</p>
			<p>وتسعى الصناعة الغربية الى خفض الانتاج العالمي بواقع عشرة في المئة أو ما بين 1.5 مليون ومليوني طن سنويا على مدى 18 شهرا . واعلنت روسيا , التي يلقى عليها باللوم في تخمة الأسواق بالالومنيوم , أول من أمس السبت انها ستخفض انتاج الالومنيوم بنحو 500 ألف طن سنويا .</p>
			<p>وذكر البيان ان منتجي الالومنيوم سيجتمعون مرة اخرى في كندا في 28 شباط ( فبراير ) لمراجعة الموقف في السوق .</p>
			<p>وكانت روسيا اقدمت على خطوة كبيرة نحو كسر الجمود في محادثات الالومنيوم العالمية عندما وعدت السبت بخفض انتاجها اذا فتحت دول أخرى أسواقها وقللت من انتاجها .</p>
			<p>والخفض الذي وعدت به روسيا وقدره 500 ألف طن سنويا من الاجراءات التي اقترحتها الدول المنتجة لمعالجة مشكلة الوفرة الهائلة في المعروض .</p>
			<p>وقال غورغي غابونيا نائب وزير التجارة الخارجية الروسي : " هذه بادرة حسن نية من جانب روسيا . وسنفي بتعهداتنا اذا وافق المنتجون الآخرون أيضا على خفض الانتاج " .</p>
			<p>وكانت المفوضية الأوروبية قد أعطت المنتجين الستة الكبار مهلة تنتهي منتصف ليل الجمعة للرد على المسودة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401310093" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>قيود الموازنة قد تجبر الحكومة الأميركية على تسريح آلاف الموظفين</headline>
		<text>
			<p>قالت صحيفة " واشنطن بوست " أمس ان ألوف الموظفين بالحكومة الاتحادية قد يفقدون أعمالهم هذا العام ما لم يقر الكونغرس خطة تتيح للعاملين ترك عملهم طوعا مقابل تعويضات مادية .</p>
			<p>وقالت الصحيفة انه في ظل القيود المفروضة على الموازنة فإن وزارات الزراعة والداخلية والنقل ومكتب ادارة شؤون العاملين من أكثر الهيئات التي قد يواجه عاملوها احتمال تسريحهم قسرا .</p>
			<p>وقال كريستوفر ايدلي مساعد مدير مكتب الادارة والموازنة في تصريح للصحيفة : " ان لم يتخذ تشريع يقر اعطاء العاملين مبالغ نقدية مقابل ترك العمل طوعا فمن المرجح أن يسرح عاملون عنوة " .</p>
			<p>وقالت الصحيفة ان الحكومة الأميركية كانت تعتمد على أنه سيكون بمقدورها عرض مبالغ تصل الى 25 ألف دولار في السنة المالية 1994 كحافز على الاستقالة أو التقاعد المبكر .</p>
			<p>لكنها قالت ان التشريع توقف عندما قدر مكتب الموازنة التابع للكونغرس ان الخطة ستكلف 519 مليون دولار خلال الأعوام الخمسة المقبلة مع ارتفاع تكاليف نظام المعاشات الاتحادي .</p>
			<p>وكان الرئيس الأميركي بيل كلينتون تعهد خلال حملته الانتخابية بخفض القوة العاملة في الحكومة الاتحادية وتسريح 100 ألف موظف بحلول نهاية السنة المالية 1995 من خلال الاحالة الى التقاعد أو اعطاء مبالغ نقدية مقابلة ترك العمل طوعا . وتم تعديل الرقم المستهدف الى 152 ألف موظف في العام الماضي .</p>
			<p>لكن الصحيفة قالت ان اعداد المتقاعدين عن العمل في الحكومة الاتحادية انخفضت لمستويات لم تحدث من قبل بسبب الركود الاقتصادي الأخير ولأن بعض العاملين ارجأوا تقاعدهم ليستفيدوا من أي مبالغ قد تعرض عليهم في المستقبل مقابل ترك العمل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401310094" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الصين تفرض حظرا على مشاريع البناء الجديدة</headline>
		<text>
			<p>فرضت الصين أمس حظرا على مشاريع البناء الجديدة عام 1994 في محاولة يائسة للحد من ازدهار عمليات البناء الذي يزكي نار التضخم ويحرم مشاريع حكومية رئيسية من التمويل اللازم .</p>
			<p>وقال مرسوم من مجلس الدولة نشر في صحيفة " تشاينا ديلي " " يجب ان نقيد بقوة التصديق على المشاريع الجديدة وان نحسن الادارة في ما يتعلق بعملية التصديق " .</p>
			<p>وقال المرسوم " من أجل وقف التوسع المستمر في نطاق البناء لن يجري التصديق على مشاريع جديدة هذا العام من حيث المبدأ " .</p>
			<p>وأظهرت أرقام أصدرها مكتب الدولة للاحصاءات ان ازدهار قطاع البناء استمر من دون توقف العام الماضي على رغم محاولات بكين المستمرة للحد منه . وأكبر زيادات في هذا القطاع مولت من رؤوس أموال لشركات البناء أنفسها أو من استثمارات أجنبية مما يلقي بظلال الشك عما إذا كان المرسوم الحكومي سيخفف من هذا الازدهار .</p>
			<p>وتريد بكين ان تتجه الأموال ومواد البناء الى اقامة محطات الطاقة وخطوط السكك الحديد وشبكات الاتصالات لتخفيف أزمات حادة بدلا من اتجاهها الى مشاريع الفنادق والمنازل الفاخرة ومجمعات المكاتب وهي مشاريع عادة ما تدر عائدا أكبر .</p>
			<p>وكان ازدهار قطاع البناء عاملا رئيسيا في رفع معدل التضخم الذي بلغ وفق أرقام مكتب الاحصاءات خلال عام 1993 بأكمله 14.5 في المئة في سائر أنحاء الصين و 19.6 في المئة في المدن الكبرى في حين ارتفع المعدل في كانون الأول ( ديسمبر ) الى 23.9 في المئة بالمقارنة مع مستواه في الفترة نفسها العام الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0095" id="HYT_ARB_199401310095" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اليوم افتتاح معرض الكويت الاستهلاكي الدولي</headline>
		<text>
			<p>يفتتح اليوم الاثنين معرض الكويت الاستهلاكي الدولي في الكويت , ويعتبر المعرض الأول من نوعه الذي يقام في الكويت بخلاف " معرض الكويت الدولي " الذي اقيم في اعوام سابقة .</p>
			<p>وتحت رعاية وزارة التجارة والصناعة الكويتية وغرفة تجارة وصناعة الكويت نظمت " شركة معرض الكويت الدولي " هذا المعرض العام سواء للتجار ورجال الاعمال او للزوار العاديين .</p>
			<p>وقال السيد محمد الغربللي رئيس مجلس الادارة العضو المنتدب لشركة معرض الكويت الدولي ان نسبة المشاركة مقبولة كأول معرض استهلاكي يقام في الكويت حيث تشارك فيه بصورة رسمية الكويت والهند وباكستان وتونس وتشيك وشركات تمثل تركيا وتايوان وماليزيا ودولة الامارات العربية والسعودية والبحرين وألمانيا والولايات المتحدة ومصر وتايلاند وبريطانيا .</p>
			<p>كما تجري الاستعدادات اللازمة لاحتضان المعرض سواء بترتيب اجراءات قدوم العارضين الذين يزيد عددهم على 200 عارض من الخارج , او ترتيب الاجراءات الرسمية الخاصة بالمعرض , والنواحي الاحتفالية المواكبة له .</p>
			<p>وستقام احتفالات خاصة لبعض الدول المشاركة , وسيكون الخامس من شباط ( فبراير ) المقبل يوم استقبال للجناح الباكستاني حيث تقوم السفارة الباكستانية في الكويت بترتيب دعوة استقبال احتفاء بمشاركتها , كما سيتم تخصيص يوم آخر للجمهورية التونسية المشاركة ايضا بصورة رسمية في هذا المعرض .</p>
			<p>وأضاف السيد الغربللي " ان المعروضات تشكل بأغلبها مواد غذائية وعطورات وأدوات تجميل واكسسوارات وأواني منزلية وأثاث ومفروشات ولوازم منزلية من شراشف وبطانيات وتحف شرقية وسجاد وأزياء رجالية ونسائية ومواد استهلاكية متنوعة .</p>
			<p>ويحتل المعرض مساحة سبعة آلاف متر مربع مغطاة تضم اجنحة الدول والشركات المشاركة .</p>
			<p>وتتوقع الشركة أن يكون الحضور كبيرا سواء نتيجة لتنويع المنتجات والدول المشاركة أو ما تضفيه أنشطة المعارض التي تقيمها الشركة من عنصر جذاب للزوار بصورة عامة او لرجال الأعمال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0096" id="HYT_ARB_199401310096" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" شركة نصرالله فود " تستضيف المدير الاقليمي لشركة " داك "</headline>
		<text>
			<p>استضافت " شركة نصرالله فود " , الوكلاء الحصريون منذ 30 عاما لمنتوجات داك (DAK) جون ريسجارد المدير الاقليمي لشركة DAK Meat Packers LTD الدنماركية في زيارته الأولى الى لبنان منذ 20 عاما .</p>
			<p>وبعد زيارته للأسواق اللبنانية والاطلاع على آخر ما توصلت اليه رغبات ومتطلبات اللبنانيين التواقين دائما الى الافضل من حيث الجودة والنوعية , أكد اهمية الحملات الاعلانية والترويجية للمنتوجات لتتماشى والتحديات التي تشكلها المنتوجات المنافسة .</p>
			<p>والمعروف ان منتوجات " داك " توزع في اكثر من 70 بلدا في العالم ويشكل لبنان المركز الأول في اسواق الشرق الاوسط تليها اسواق دبي .</p>
			<p>وفي خطوة لتعزيز موقع منتوجات " داك " في الاسواق العربية قررت الشركة انتاج وتسويق منتوجات اللحم البقري الصافي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0097" id="HYT_ARB_199401310097" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>شراكة سعودية - اميركية في مجال الاستشارات القانونية</headline>
		<text>
			<p>شهدت مهنة المحاماة والاستشارات القانونية العربية للمرة الأولى مشاركة بين عنصر عربي وعناصر أوروبية وأميركية وذلك من خلال مشاركة مكتب السيد صلاح الحجيلان للمحاماة والاستشارات القانونية في الرياض مع مكتب " غراهام اند جيمس " الاميركي الذي يعد احد اكبر شركات الاستشارات القانونية الاميركية الدولية . وتأتي هذه الخطوة اضافة الى مشاركته مع مكتب " كليفورد تشانس " ذي الشهرة الدولية .</p>
			<p>ووصفت الاوساط القانونية مشاركة مكتب الحجيلان مع " غراهام اند جيمس " بأنها ستكون لها فعاليتها الايجابية في النهوض بمستوى الأداء المهني بخاصة في ظل الاجواء الاقتصادية والمالية النشطة حاليا , التي تعتمد على السرعة والفعالية والجودة في الأداء المهني والتجاري , كما ستعود هذه الخطوة على الكوادر القانونية السعودية بالفائدة للاهتمام بتدريبهم وصقل مهاراتهم من خلال العمل مع عناصر مهنية على هذا المستوى المهني الرفيع .</p>
			<p>والجدير بالذكر ان هذه المشاركة الجديدة ستغطي من زاوية الممارسة الدولية للمهنة اقاليم جديدة اضافة الى ما كانت تغطيه " كليفورد تشانس " البريطانية اذ ان لغراهام اند جيمس شبكة مكاتب مختلفة موزعة في اقاليم عدة من العالم في اميركا وأوروبا وآسيا والشرق الأوسط والخليج العربي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0098" id="HYT_ARB_199401310098" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>افتتاح مهرجان " لابوار " للمشروعات السياحية والمطاعم في السعودية</headline>
		<text>
			<p>افتتحت مؤسسة " لابوار " السعودية للمشاريع السياحية والمطاعم المتخصصة في التغذية والاعاشة والحفلات والولائم الخاصة التي تمتلك سلسلة " مطاعم عروس البحر " في جدة وفروعا خاصة لإقامة الحفلات في جدة ومكة المكرمة والطائف يوم الاربعاء الماضي مهرجانها السنوي لمناسبة اجازة نصف العام الدراسي في السعودية . وقال السيد ممدوح متولي موسى المدير العام للمؤسسة انه سيتم خلال المهرجان اجراء خصم خاص قدره 15 في المئة على الحفلات الخارجية في جميع فروع المؤسسة . واضاف " ان المؤسسة ومطاعمها تميزت لفترة طويلة بتقديم أطعم الاطباق الشرقية من المأكولات والحلويات التي تمتاز بها الموائد السعودية واللبنانية والمصرية والمغربية والفرنسية والاوروبية التي تحظى بإقبال كبير من المواطنين السعوديين والمقيمين العرب والأجانب في السعودية , كما تتميز فروع الحفلات الخارجية في المؤسسة بتقديم خدمة متميزة وتلبية سريعة لاحتياجات الولائم والحفلات والمناسبات بكل انواعها " .</p>
			<p>واوضح السيد ممدوح موسى ان مؤسسة " لابوار " للمشاريع السياحية والمطاعم بدأت في اول كانون الثاني ( يناير ) الجاري تنفيذ خطة تطويرية في جميع قطاعات العمل تستهدف تقديم الوجبات الغذائية بشكل عالمي جديد وجذاب يتماشى مع التطور الكبير الذي شهده مجال تجهيز الوجبات السريعة عالميا , بحيث تشتمل الوجبة على اكبر قدر ممكن من العناصر الغذائية واعداد الوجبة بطريقة خاصة في شكل شهي وجذاب .</p>
			<p>واضاف السيد ممدوح موسى ان مؤسسة " لابوار " استقدمت فريق عمل متكاملا يضم اكبر الخبرات العالمية المتخصصة في اعداد وتقديم الموائد العربية والوجبات السريعة والجاهزة لعملائها . كما سيتم تطوير قسم الحفلات الخارجية الخاصة بفروع المؤسسة بجدة ومكة المكرمة والطائف واعادة تجهيزه بمعدات وادوات حديثة تستخدم في اكبر المطاعم والفنادق العالمية وذلك بهدف تلبية الطلبات المتزايدة على اقامة الحفلات خلال المواسم مثل اجازة الربيع ومواسم الزواج والاعياد والاحتفالات . واختتم المدير العام لمؤسسة " لابوار " قائلا " ان المؤسسة على استعداد لتنفيذ مشاريع الاعاشة والتغذية للشركات والمستشفيات والمشاريع في جميع مناطق المملكة العربية السعودية على أرقى مستوى من الخدمة وبأسعار منافسة للشركات السعودية العاملة في هذا المجال " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401310099" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>معرض الشرق الاوسط الدولي الثاني للالكترونيات الاستهلاكية يستقطب 200 شركة</headline>
		<text>
			<p>ارتفع عدد العارضين في " معر ض الشرق الاوسط الثاني للالكترونيات الاستهلاكية " الذي سيفتتح غدا في دبي ويستمر حتى الخامس من شباط ( فبراير ) الى اكثر من 120 عارضا يمثلون نحو 200 شركة ومؤسسة من مختلف انحاء العالم .</p>
			<p>وستضم معروضات هذه الشركات احدث التقنيات العالمية التي تشمل مختلف الاجهزة الالكترونية وانظمة الوسائط المتعددة والفيديو والاجهزة السمعية والمرئية والحاسبات الآلية والكهربائيات المنزلية ومعدات التجهيز المكتبي واجهزة الاتصال الشخصية مثل الهواتف الخلوية واجهزة الفاكس النقالة والمفكرات الالكترونية ومعدات التصوير الفوتوغرافي والعاب الفيديو .</p>
			<p>ومن الشركات المحلية المشاركة شركة " ميديا فيجن " التي ستعرض اطباق الالتقاط التلفزيوني مستقبلات البث والمثبتات . وتسوق الشركة هذه المنتجات في دولة الامارات ودول مجلس التعاون الخليجي . وتتفاءل الشركة بمستقبل الاسواق الخليجية حيث ترى ان سوق انظمة البث التلفزيوني عبر الاقمار الاصطناعية تستمر في التطور مع ازدياد عدد المستخدمين بصورة سريعة .</p>
			<p>فيما تقوم شركة " غلف ستالايت " بعرض تشكيلة واسعة من انظمة البث التلفزيوني المختلفة والمستقبلات المصممة خصيصا لالتقاط موجات البث كافة حتى الضعيفة منها . وستمثل " غلف ستالايت " في المعرض مجموعة " يوروسات افريقيا " العضو في شركة " يوروسات انترناشونال " التي تعد من اكبر الشركات العالمية الخاصة في مجال تصنيع وتسويق معدات الاتصال عبر الاقمار الاصطناعية التي تعتزم قريبا طرح اصغر نظام لالتقاط البث التلفزيوني في العالم .</p>
			<p>واعلنت شركة " تي في انترناشونال " انه بعد النجاح الذي حققته في معرض الالكترونيات الماضي فانها تشارك هذا العام للالتقاء مع الموزعين المحليين والحصول على بعض العقود التجارية وعرض منتجاتها الجديدة في المنطقة . وقال ابراهيم سعد العبداللطيف ان شركته أدركت اهمية سوق الشرق الاوسط وقامت منذ ثلاث سنوات بافتتاح مكتبها في دبي . كما اشار الى توسع السوق وتطورها والقدرة الشرائية المرتفعة في الخليج العربي وموقع دبي الاستراتيجي والتسهيلات المحلية المتوافرة .</p>
			<p>وتعرض شركة صلاح للتجارة العامة عبر قسمها الجديد " بيغ بويز " تشكيلة واسعة من الحاسبات والساعات والمسجلات واجهزة الراديو والستريو . وتشارك الشركة في المعرض للترويج لقسمها الجديد " بيغ بويز " كفرع للتسويق بالمفرق ولإيجاد موزعين لها في مختلف دول الخليج ولعرض منتجاتها الجديدة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0100" id="HYT_ARB_199401310100" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" كوام " تحقق نتائج جيدة</headline>
		<text>
			<p>أعلن الشيخ مشعل يوسف سعود الصباح , رئيس مجلس ادارة " كوام كوربورايشن " عن النتائج التي حققتها الصناديق الاستثمارية التي تدار من قبل الشركة وارتفعت القيمة السوقية للصندوق الاستثماري Special Situation Investment Holdinges Ltd بما قيمته 13 % وذلك عن السنة المالية المنتهية في 31 / 12 / 1993 .</p>
			<p>وارتفعت قيمة الصندوق الاستثماري Special Situation Investment Holdings L.P.II بما يعادل 144 % وذلك خلال اشهر السنة الأولى من تاريخ انشاء الصندوق .</p>
			<p>واعرب الشيخ مشعل عن سعادته البالغة للنتائج التي حققتها الصناديق الاستثمارية وذلك بسبب اتباع سياسة وفلسفة استثمارية متحفظة .</p>
			<p>كما اعلن ان الاستعدادات تجري حاليا لادراج اسهم شركة Advanced Laser Graphics في بورصة الأوراق المالية الاميركية , ومن المتوقع ان يتم هذا الادراج خلال الربع الأول من السنة المالية 1994 بقيمة سوقية من المتوقع ان تبلغ ما بين 50 مليون و 80 مليون دولار .</p>
			<p>وكان تم تأسيس " كوام كوربورايشن " من قبل مستثمرين وفعاليات اقتصادية من الولايات المتحدة الاميركية ودول اتحاد مجلس التعاون الخليجي ودولة الكويت في عام 1982 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401310101" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>سنيكرز تدعم برنامج " اللعب بروح رياضية " في المملكة العربية السعودية</headline>
		<text>
			<p>تنظم " سنيكرز " حاليا برنامجا ترويجيا في 47 بلدا لاختيار 312 ولدا ليمثلوا بلدانهم كسفراء للعب بروح رياضية . وسيذكر اللاعبون والمشجعون على السواء بأن " اللعب بروح رياضية " شيء جوهري مرتبط بجاذبية كرة القدم عالميا .</p>
			<p>وستكون اعمار كل الأولاد ما بين 11 و 16 سنة وسيرسل الفائزون " برفقة احد والديهم " الى الولايات المتحدة الاميركية من قبل " سنيكرز " حيث يربحون رحلة مدفوعة النفقات الى كأس العالم 1994 في الولايات المتحدة الاميركية .</p>
			<p>وقال مسؤولون في " سنيكرز " انه سيكون للمملكة العربية السعودية ممثلها عبر سفيرها الصغير " للعب بروح رياضية " في كأس العالم 1994 في الولايات المتحدة الاميركية , ولتحقيق هذا ستدعو " سنيكرز " سعوديين اعمارهم ما بين 11 و 16 سنة للفوز برحلة حمل علم " اللعب بروح رياضية " في كأس العالم 1994 في الولايات المتحدة الأميركية .</p>
			<p>وكل ما يتوجب على الأولاد عمله هو كتابة مقال في حدود 200 كلمة أو أقل عن " ماذا يعني ( اللعب بروح رياضية ) لك " وسيدعى كتاب أحسن 20 مقالة الى تقديم اعمالهم الى اللجنة تمهيدا للاختيار النهائي للفائز . وسيكون للفائز شرف تمثيل المملكة العربية السعودية كسفير " للعب بروح رياضية " وستقوم " سنيكرز " بإرساله مع أحد والديه الى كأس العالم في الولايات المتحدة الاميركية لتمثيل المملكة العربية السعودية . ويجب ان يكون مقال الولد أصيلا ومبدعا وعلى صلة بلعبة كرة القدم وكأس العالم و " اللعب بروح رياضية " .</p>
			<p>وقال ان التفاصيل عن كيفية المساهمة في المسابقة ستنشر قريبا في الصحف .</p>
			<p>مونديال كرة القدم</p>
			<p>واستهلت " سنيكرز " يوم 27 كانون الثاني ( يناير ) 1994 ببرنامج عالمي لكرة القدم مدته 20 دقيقة عبر القناة الأولى للتلفزيون السعودي كبيرة الشعبية , وفي هذا الاعلان بث رسالة فيديو للعب بروح رياضية الذي انتجته سنيكرز لنشر روح " اللعب بروح رياضية " التعليق الذي سيبث باللغة العربية وسيكون بكلمات نجم كرة القدم العالمي المشهور بيليه .</p>
			<p>وقدم برنامج " اللعب بروح رياضية " قبيل كأس العالم 1990 في ايطاليا لتعميق القيم الايجابية للعب بروح رياضية الذي يستمتع به اللاعبون والمشاهدون , وجاءت فكرة " اللعب بروح رياضية " من مواجهة حوادث العنف المتزايدة داخل وخارج الملاعب الامر الذي قاد الى تآكل روح " اللعب بروح رياضية " والاخلاق الرياضية التي يجب ان تلعب بها لعبة كرة القدم , وبناء عليه جاء الاعتقاد بأن تشجيع السلوك القويم من قبل اللاعبين سيضرب المثل لعشاق كرة القدم في العالم .</p>
			<p>ومع اقتراب كأس العالم 1994 في الولايات المتحدة الاميركية فان الفيفا وبدعم فعال من " سنيكرز " اتخذ عددا من المبادرات لتشجيع وتعزيز " اللعب بروح رياضية " بين اللاعبين والمشجعين . ان " سنيكرز " الراعية الرسمية لكأس العالم 1994 في الولايات المتحدة تدعم رسميا برنامج " اللعب بروح رياضية " والتزمت بايصال الرسالة البسيطة التالية لشباب العالم : " عندما يلعب كل واحد نظيف فان الجميع يكسبون " , 312 ولدا سيحملون على " اللعب بروح رياضية " في كأس العالم .</p>
			<p>ونسبة للتقدير الواسع والقوي الذي وجدته مبادرة اللاعبين الصغار الايطاليين وهم يحملون كأس " اللعب بروح رياضية " في كأس العالم في ايطاليا 1990 , عرضت " سنيكرز " توسيع هذه المبادرة بكأس العالم 1994 في الولايات المتحدة الاميركية باعطاء اولاد من حول العالم فرصة حمل رسالة " اللعب بروح رياضية " .</p>
			<p>ستة أولاد سوف يحملون علم " اللعب بروح رياضية " في بداية كل مباراة من المباريات ال 52 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0102" id="HYT_ARB_199401310102" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اعلان تأسيس الشركة رسميا بعد شهر . الهيئة التأسيسية ل " سوليدير " تعقد اليوم اجتماعها العاشر</headline>
		<dateline>رنده تقي الدين</dateline>
		<text>
			<p>يعقد صباح اليوم الاجتماع العاشر للهيئة التأسيسية للشركة اللبنانية لتطوير واعادة اعمار وسط مدينة بيروت ( سوليدير ) في مستهل اجراءات ينتظر أن تؤدي مطلع آذار ( مارس ) المقبل الى اعلان تأسيس الشركة رسميا وانتخاب مجلس ادارتها وذلك بعد أقل من سبعة اسابيع على انتهاء عملية الاكتتاب فيها .</p>
			<p>وقال المحامي بازيل يارد , وهو عضو مؤسس في الشركة وممثل عن أوقاف الروم الكاثوليك , ل " الحياة " ان الهدف من الاجتماع التحقق من صحة الاكتتابات بكامل رأس مال الشركة المطروح ومن قيمتها الاجمالية واجراء الخفض في حال وجود زيادة في الاكتتابات النقدية ثم النظر في مصاريف التأسيس وأكلاف الأعمال التي بوشر بها في مرحلة التأسيس والعقود والالتزامات التي تمت استنادا الى الاحكام القانونية والى نظام الشركة . وذكر ان الاجتماع سيبحث ايضا في القيام بالأعمال التحضيرية التي تمهد لانعقاد الجمعية العمومية التأسيسية للشركة والطلب من مجلس الانماء والاعمار دعوة المساهمين أصحاب الحقوق العينية والمكتتبين النقديين الى حضورها وفقا للأحكام القانونية المرعية الاجراء .</p>
			<p>وردا على سؤال عما اذا كان سيتم اعلان اسماء المكتتبين قال يارد : " طبعا , لن تعلن الأسماء احتراما للمكتتبين الذين لا يريدون الكشف عن هويتهم لأسباب خاصة " .</p>
			<p>وأضاف ان الجمعية العمومية التي سيدعو اليها الاجتماع ستنعقد بعد شهر " لأن علينا ان ننتظر 21 يوما بعد الاعلان عن رأس مال الشركة في الجريدة الرسمية وفي صحيفتين محليتين أخريين " .</p>
			<p>وأوضح ان " مهمة الجمعية العمومية ستكون الاعلان عن تأسيس الشركة وانتخاب مجلس ادارتها وعيين مفوضي مراقبة " .</p>
			<p>وذكر يارد ان مجلس الوزراء سيبحث في المخطط التفصيلي للشركة اليوم الاثنين او بعد غد الاربعاء لاعطاء موافقته على المخطط كما هو متوقع .</p>
			<p>وأضاف ردا على سؤال عن موعد الشروع في البناء ان النظام الأساسي للشركة ينص على انه في حال كلف مجلس الانماء والاعمار الشركة اعمالا تحضيرية يمكن ل " سوليدير " حينها ان تباشر هذه الاعمال وبالتالي فلن يشرع في البناء الا بعد الحصول على تكليف من مجلس الانماء .</p>
			<p>ورأى يارد ان تأسيس شركة " سوليدير " يدخل في الاطار العام لمشروع أكبر يخص دور العاصمة اللبنانية ومكانة بيروت الاقليمية مثل مشروع توسيع مرفأ بيروت الذي حصل على قرض من المصرف الاوروبي بقيمة 50 مليون دولار من أصل القيمة الاجمالية البالغة 130 مليون دولار . وجرى تخصيص القرض لاعادة اعمار الحوض الأول والثاني والثالث وانجاز اعمال الحوض الرابع بما يرفع القدرة الاستيعابية للمرفأ العام المقبل الى 5,4 مليونن طن سنويا</p>
			<p>وأضاف ان مشروع المرفأ لا يندرج في عملية اعمار وسط بيروت " ولكنه مرتبط مباشرة باعطاء بيروت دورا اقتصاديا مهما في المنطقة " . وقال ان " بناء المرفأ يتماشى مع خطط اخرى لبناء المطار ومد شبكة طرق وسكك حديد لتصبح بيروت بذلك مركز ترانزيت يخدم كامل منطقة الشرق الأوسط الى جانب اتخاذ اجراءات اقتصادية اخرى من بينها على سبيل المثال تخفيف الضرائب على المؤسسات لكي تعود الشركات الأجنبية من جديد وتتخذ بيروت مركزا اقليميا لعملياتها , وتأسيس سوق مالية وترتيب وتطوير القطاع المصرفي " .</p>
			<p>وقال ان " بيروت لا تزال تحتل مكانة جلى في الشرق الاوسط من الناحية الثقافية لأن فيها اكبر الجامعات الاقليمية المرتبطة في صورة وثيقة بالجامعات الغربية " . مشيرا الى ان " هذه الأمور , مجتمعة تبقى مرتبطة بدورها باعادة إعمار الوسط التجاري في بيروت " لأنها كلها تصب في خانة واحدة في رأي يارد وهي " اعطاء دور اقتصادي مهم لبيروت اقليميا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0103" id="HYT_ARB_199401310103" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>" القاهرة " السعودي يوزع أرباحا على مساهميه للمرة الأولى منذ 9 اعوام</headline>
		<dateline>مصطفى شهاب</dateline>
		<text>
			<p>قرر " بنك القاهرة " السعودي في خطوة هي الأولى له منذ تسعة أعوام توزيع أرباح على مساهميه بواقع عشرة ريالات للسهم الواحد . وجاءت هذه الخطوة عقب اعلان المصرف تحقيق أرباح لعام 1993 بلغت 214.3 مليون ريال تعتبر أعلى نسبة أرباح يحققها على صافي دخله ( 59.4 في المئة ) . وكانت أرباح " بنك القاهرة " بلغت 134 مليون ريال عام 1992 .</p>
			<p>وتعتبر النتائج الجيدة التي حققها المصرف واتجاهه الى توزيع أرباح هذا العام مؤشرا الى النجاح الذي حققته الادارة الحالية له التي استطاعت الخروج به من خانة المصارف الخاسرة الى تحقيق أعلى معدلات الربحية . وكان المصرف تعرض لخطر التصفية عام 1988 , قبل تشكيل مجلس ادارته الجديد الذي أقرت الجمعية العامة التجديد له في اجتماعها الأخير في كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي لفترة ثالثة في بادرة تقدير للنتائج التي حققها المجلس منذ تسلمه ادارة المصرف .</p>
			<p>وتضمنت القوائم المالية للمصرف لعام 1993 عددا من المؤشرات الايجابية . إذ ارتفعت قيمة الموجودات من 13.4 بليون ريال الى 15.6 بليون محققة زيادة بلغت نسبتها 15.7 في المئة . كما ارتفع صافي دخل العمليات من 189 مليون ريال عام 1992 الى 254 مليون عام 1993 بزيادة بلغت نسبتها 34.4 في المئة .</p>
			<p>وترى مصادر المصرف ان الزيادة الجيدة في موازنته جاءت نتيجة زيادة الاستثمارات بمبلغ 1547 بليون ريال وارتفاع القروض والسلفيات بمبلغ 1.372 بليون ريال لتصل الى 6.4 بليون ريال تقريبا .</p>
			<p>كذلك تشير القوائم المالية للمصرف الى تدعيم مركزه المالي وتحسين نسب ومؤشرات حقوق المساهمين بمبلغ 88.8 مليون ريال بعد زيادة الاحتياط النظامي بمبلغ 54 مليون ريال والاحتياط العام بمبلغ 30 مليون والارباح المبقاة بمبلغ 4.8 مليون ريال .</p>
			<p>وقد اقتطع المصرف مبلغ 40 مليون ريال لدعم مخصصات الديون المشكوك في تحصيلها . وهو ينفذ حاليا خطة تطوير تشمل التوسع في مجالات الخدمات التي يقدمها الى جانب التدريب والتأهيل لكوادر موظفيه والتشديد على دور التقنية الحديثة في أعماله .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0104" id="HYT_ARB_199401310104" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الكويت : مساهمة شركات النفط الاجنبية قد تقلل المخاطر</headline>
		<text>
			<p>قالت الكويت امس الأحد ان مساهمة شركات أجنبية في قطاع النفط الكويتي الذي تسيطر عليه الدولة قد يحد من خطر خسائر الاستثمار في مجال التنقيب والتطوير ويتفق مع الممارسات الدولية الحالية .</p>
			<p>وأشار بيان لوزارة النفط الى انه في حال الموافقة على قيام أجانب بدور في قطاع النفط فان السلطات الكويتية ستقوم بمراقبة الشركات الاجنبية المعنية عن كثب . وذكر انه " لا شك في أن الاعتماد على الخبرات والامكانات الوطنية هو مطلب حيوي ومهم وهدف أساسي نسعى الى تحقيقه جميعا " . لكنه أشار الى ان تنفيذ هذه السياسات , خصوصا في مجال التنقيب , ينطوي على مخاطر مالية عالية وان أعمال التطوير تتطلب تقنيات عملية وعلمية متقدمة .</p>
			<p>وأضاف البيان " ان البدائل المطروحة قد تظهر أفضلية الاستعانة بالخبرة الاجنبية المتخصصة لتجنب هذه المجازفات والمخاطر الاستثمارية الكبيرة وللحصول على التقنيات العلمية والعملية المتقدمة " .</p>
			<p>وكانت الوزارة تعلق عموما على تقارير صحافية عن امكان الاستثمار الاجنبي في قطاع النفط . وتبحث الكويت حاليا ما اذا كانت ستمنح الاجانب نصيبا في عمليات التنقيب والانتاج في قطاع النفط .</p>
			<p>وتأتي هذه الخطوة بعد نحو 20 عاما من سيطرة الدولة على هذا القطاع . وينظر اليها على نطاق واسع على انها محاولة لتمكين الكويت من الاستفادة من أحدث السبل التكنولجية في مجال النفط , وتمويل المشاريع في صورة أفضل .</p>
			<p>وجاء في البيان ان " هذه هي الحال في كافة الدول المنتجة للنفط بما في ذلك الدول المتقدمة نفسها مثل الولايات المتحدة وبريطانيا وكندا , حيث تفسح حكومات هذه الدول في المجال للعمل في هذه المجالات الى القطاع الخاص والشركات الاجنبية المتخصصة , ولكن تحت الرقابة الواعية للحفاظ على هذه الثروات القومية الاستراتيجية " . وأضاف انه " من المؤكد أن الانغلاق الوطني امام الخبرات الاجنبية المتطورة أثبت فشله في الصناعات المعقدة مثل الصناعة النفطية , كما حدث في الاتحاد السوفياتي السابق والدول الاشتراكية والصين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0105" id="HYT_ARB_199401310105" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>الكويت تتسلم طائرتي " آرباص 300 أ "</headline>
		<text>
			<p>تسلمت مؤسسة الخطوط الجوية الكويتية أمس طائرتي نقل من نوعي " آرباص - 300A" تتسع الواحدة منهما ل 240 راكبا وتبلغ قيمتهما 85 مليون دولار .</p>
			<p>والطائرتان مخصصتان للنقل لمسافات متوسطة لا تتجاوز 7500 كيلومتر .</p>
			<p>وتأتي الخطوة في اطار عمليات تحديث مؤسسة الخطوط الكويتية أسطولها الجوي وتزويده 15 طائرة جديدة من نوع " آرباص " .</p>
			<p>وكانت " الكويتية " قامت عقب تحرير الكويت من الاحتلال العراقي ببيع عدد من طائراتها التي تقادمت في العمر التشغيلي , وإحلال طائرات جديدة في الأسطول .</p>
			<p>يبلغ عدد طائرات " آرباص " من نوع ( 310 - 300 أ ) التي اشترتها الخطوط الكويتية 11 طائرة , ثلاث منها تسلمتها العام الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0106" id="HYT_ARB_199401310106" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>اتحاد الغرف الاماراتي ينشىء شركة لتصدير المنتجات الصناعية</headline>
		<text>
			<p>أعلن مسؤول في اتحاد غرف التجارة والصناعة في الامارات ان دول مجلس التعاون لدول الخليج العربية تسعى الى انشاء شركة لتصدير منتجات الصناعات الصغيرة والمتوسطة في دول المجلس وتأسيس لجنة خليجية مشتركة لحماية المستهلك .</p>
			<p>وقال عبدالله سلطان مدير الادارة الاقتصادية والشؤون المالية والادارية في الاتحاد ان هذين الموضعين سيبحثان في الاجتماع التاسع عشر لمجلس اتحاد غرف دول مجلس التعاون لدول الخليج العربية المزمع عقده خلال آذار ( مارس ) المقبل في الامارات .</p>
			<p>وأضاف ان الاجتماع المذكور سيبحث في انشاء مجلس تجاري مشترك بين غرف دول مجلس التعاون وبين غرف الهند , اضافة الى برنامج الأمانة العامة للاتحاد لسنة 1994 .</p>
			<p>وذكر سلطان , الذي عاد من مسقط بعدما شارك في الاجتماع الخامس لامناء ومديري غرف دول مجلس التعاون الخليجي الذي اختتم أخيرا في العاصمة العمانية , ان الاجتماع بحث في عدد من المواضيع المتعلقة بدور غرف دول مجلس التعاون الخليجي في تقرير وتعزيز وتطوير العمل الاقتصادي الخليجي المشترك . وأشار الى انه تم في هذا الاطار درس عدد من المذكرات المقدمة من الغرف الخليجية والتي شملت مواضيع خاصة بتشجيع الاستثمار الصناعي والمشاريع الخليجية المشتركة ودورها في تعزيز السوق الخليجية المشتركة .</p>
			<p>وأفاد ان البحث تناول أيضا مذكرات أخرى عن تطوير أنشطة الغرف وأدوارها المستقبلية وطرق تبادل المعلومات بين دول المجلس .</p>
			<p>وأضاف سلطان ان الاجتماع بحث أيضا في عدد من التقارير من ضمنها تقرير اللجنة الخاصة بدرس اقتراح اقامة مركز للمعلومات في الامانة العامة للاتحاد , وتقرير حول ربط غرف دول مجلس التعاون عن طريق الحاسب الآلي , وتقرير آخر حول عدم السماح بازدواجية مكاتب التمثيل التجاري الخليجية فضلا عن تقرير المتابعة للاجتماع الرابع المقدم من الامانة العامة لاتحاد غرف دول مجلس التعاون .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0107" id="HYT_ARB_199401310107" newspaper="HYT_ARB_19940131">
		<headline>شركة " طيران الخليج " تبدأ الثلثاء رحلاتها المشتركة مع الخطوط الاميركية</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>تبدأ شركة " طيران الخليج " غدا الثلثاء رحلاتها المشتركة مع الخطوط الجوية الاميركية ( اميركان ارلاينز ) بين منطقة الخليج والولايات المتحدة .</p>
			<p>وذكرت " طيران الخليج " في بيان وزعته أمس في أبو ظبي ان يوسف بن احمد الشيراوي وزير التنمية والصناعة في دولة البحرين سيقوم بتدشين الرحلة الأولى التي تغادر مطار البحرين الدولي في الحادية عشرة من قبل ظهر غد الثلثاء في حضور سفراء الدول المالكة ( أبو ظبي والبحرين وقطر وسلطنة عمان ) والولايات المتحدة لدى البحرين .</p>
			<p>وكان سالم بن علي السيابي الرئيس التنفيذي لشركة " طيران الخليج " وقع اثناء زيارة له لدالاس في الولايات المتحدة في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي اتفاقا مع روبرت كرانديل رئيس الخطوط الجوية الاميركية للتشغيل المشترك بين الناقلتين .</p>
			<p>ويمكن الاتفاق شركة " طيران الخليج " من تشغيل عدد كبير من الرحلات عبر شمال الأطلسي مع توفير تسهيلات السفر المباشر بين منطقة الخليج والولايات المتحدة بنقطة توقف واحدة في احدى الدول المالكة . وأوضح البيان ان تلك الرحلات ستكون موصلة لرحلات الخطوط الاميركية وفي موعد يتناسب مع موعد اقلاعها لاعفاء المسافرين من الانتطار لفترات طويلة في محطة الترانزيت .</p>
			<p>وذكر ان المسافرين من احدى المحطات في منطقة الخليج او الولايات المتحدة يقومون بانهاء اجراءات السفر ومراجعة التذاكر والحقائب من محطة المغادرة فقط , ولن يكونوا في حاجة للوقوف في صفوف المراجعين في أي محطة اخرى على مسار الرحلة .</p>
			<p>وأكد البيان ان لهذا الاتفاق بعدا استراتيجيا , اذ ستتمكن الناقلتان بعد تنفيذه من تطوير شبكتي التشغيل من خلال دمج شبكة تشغيل كل من " طيران الخليج " والخطوط الاميركية عبر أوروبا . ويمهد الاتفاق في الوقت نفسه لدعم التعاون المشترك عندما تقوم " طيران الخليج " بتشغيل رحلاتها المباشرة الى نيويورك في تموز ( يوليو ) المقبل , باستخدام طائرات أسطولها الحديث من طراز " ار باص - 340 " .</p>
		</text>
	</DOC>
</root>