<root>

<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401290001" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الدوري المصري لكرة القدم . الترسانة خبأ مفاجأة لجاره الزمالك والاهلي أفلت من هزيمة في بورسيعد</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>عجز بطلا افريقيا الاهلي والزمالك عن الفوز على الفريقين اللذين يحتلان المركزين الاخير وقبل الاخير في الدوري المصري الممتاز لكرة القدم , فتعادل الاول سلبا مع المريخ في بورسعيد وسقط الزمالك على ملعبه ووسط جمهوره امام الترسانة ( 1 / 2 ) اول من امس الخميس في المرحلة التاسعة عشرة . وصبت النتيجتان في مصلحة الاسماعيلي الذي ينافس الناديين على اللقب . وجاء صدى هزيمة الزمالك مدويا خصوصا انها الاولى محليا بقيادة مدربه محمود الجوهري وبعد فوزه بكأس السوبر الافريقية . وهكذا فشل الفريق في تحقيق الفوز في مباراتيه الاخيرتين علما انه مكتمل الصفوف , بينما غاب عن الترسانة الأساسيون اسلام يوسف وحسين شكري ومحمد ادريس وعاطف القباني . وسيطر الزمالك على اللعب تماما وهاجم من البداية الى النهاية في حين سجل الترسانة هدفين من الهجمتين الوحيدتين اللتين شنهما طوال المباراة , بواسطة مدحت عبدالعزيز ومؤمن عبد الغفار . وكان الزمالك افتتح التسجيل بهدف لأيمن منصور في الدقيقة ال 31 ولعب الحظ دورا في احرازه اذ اصطدمت الكرة التي سددها بظهر احد مدافعي الترسانة وغيرت اتجاهها وسكنت الشباك . وعادل عبدالعزيز بعد 40 ثانية فقط من الهدف بعدما تهيأت له الكرة عالية داخل منطقة الجزاء فاستقبلها " على الطاير " بتسديدة مباشرة . وضاعت من المستضيف فرصة التقدم من جديد عندما انفرد النيجيري ايمانويل امونيكي بالحارس عبدالفتاح شفيع وسدد في جسمه وارتدت الكرة الى ايمن منصور والمرمى خال لكنه سدد كرة ضعيفة لحقها مدحت الحوفي قبل ان تجتاز خط المرمى . واستمر هجوم الزمالك غير المنظم حتى نهاية المباراة , وفي الدقيقة ال 90 كانت المفاجأة من هجمة مرتدة عندما انطلق احمد حمودة على الجهة اليمنى وارسل كرة عرضية ارتدت من هشام يكن الى عبدالغفار غير المراقب الذي سددها مباشرة قوية داخل المرمى . وفقد حامل اللقب نقطتين ثمينتين وتجمد رصيده عند 19 نقطة وبقي في المركز الرابع خلف الاهلي والاسماعيلي والاتحاد السكندري . وهرب الترسانة موقتا الى المركز العاشر وله 15 نقطة . الاهلي وفي بورسعيد واصل الاهلي عروضه المهزوزة وتعادل سلبا مع المريخ الذي يحتل المركز الاخير في الدوري . وكاد المستضيف ان يخرج بفوز ثمين على متصدر الترتيب . فعلى مدار 90 دقيقة لم ينظم الاهلي هجمة واحدة على الرغم من استحواذ لاعبيه على الكرة , ولم يظهر منهم في مستوى مقبول سوى محمد يوسف ورضا عبدالعال . وعلى العكس كان يمكن لجونيور البرازيلي واشرف سطوحي ويوسف خليفة هز شباك خصمهم لولا التسرع . وعلى الرغم من التعادل والعرض الضعيف ارتفع رصيد الاهلي الى 24 نقطة وانفرد بالمركز الاول قبل الاسماعيلي بفارق نقطة . وظل المريخ في المركز الاخير وله 13 نقطة متساويا مع الاولمبي . وفي المحلة تعادل غزل المحلة مع القناة سلبا في مباراة تسيدها المحلة لكن من دون فاعلية واستحق باسم خيرت حارس القناة لقب افضل لاعب في المباراة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401290002" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الكرة الطائرة اللبنانية : الرياضي غزير يحقق 4 انتصارات في أستراليا</headline>
		<text>
			<p>التاريخ : السبت 29 كانون الثاني ( يناير ) 1994 الموافق 18 شعبان 1414 ه /</p>
			<p>العدد : 11360 / ص : 19 /</p>
			<p>العنوان : /</p>
			<p>النص : عاد فريق الرياضي غزير , حامل كأس لبنان في الكرة الطائرة , من أستراليا وفي جعبته اربعة انتصارات ابرزها فوزه على فريق اكت اكاديميك كانبيرا , بطل استراليا ( 15 / 10 , 15 / 11 , 10 / 15 , 16 / 14 ) . وحضر اللقاء 3 آلاف متفرج , واستحق لاعب غزير ايلي نجار كأس افضل لاعب . كما فاز غزير على ملبورن ( 15 / 10 , 15 / 31 , 15 / 10 ) , وعلى الإتحاد اللبناني - الأسترالي ( 3 / صفر ) , وعلى مستضيفه فريق الجالية اللبنانية ( 3 / صفر ) .</p>
			<p>واستقبل رئيس النادي جان همام واعضاء اللجنة الإدارية الفريق العائد في مطار بيروت , واعلنت اللجنة الإدارية انها في صدد الإعداد لحفلة تكريمية للاعبين .</p>
			<p>على صعيد آخر , يبحث الإتحاد اللبناني لكرة الطائرة في تنظيم مباراة سنوية بين بطلي الدوري والكأس , وفي حال اقرت اقامتها ستجمع الرياضي غزير والشبيبة البوشرية ( بطل الدوري ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401290003" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>هدف من النوع السياسي يهزم ألمانيا قبل اللقاء الكروي الودي مع انكلترا</headline>
		<dateline>ماجد الخطيب</dateline>
		<text>
			<p>اعتبرت الصحافة الالمانية ان الاتحاد الألماني لكرة القدم خسر سلفا نتيجة المباراة الودية بين المانيا وانكلترا المقررة ليوم 20 نيسان ( أبريل ) بهدف سجله رئيس الاتحاد ايغيديوس براون في مرماه منذ ان حدد موعد المباراة في هذا اليوم .</p>
			<p>وكان الاتحاد وافق قبل يومين على طلب العاصمة الجديدة - القديمة برلين استضافة المباراة بعدما تطوع مجلس المدينة لاستضافتها . وكانت مدينة هامبورغ اثارت ضجة سياسية كبيرة حول الموضوع حين رفعت البطاقة الحمراء في وجه استضافة هذه المباراة الودية بين الفريقين بعدما توجست خيفة من اختيار الاتحاد موعدها الذي يتزامن مع الذكرى ال 150 لميلاد الزعيم النازي ادولف هتلر . وقال مجلس نواب هامبورغ انه لن يسمح بتحويل مدينته مسرحا لاحتفال النازيين بمناسبة ميلاد هتلر , وكشف عن وجود استعدادات سرية كبيرة يقوم بها النازيون الجدد " للاحتفال " على طريقتهم كما اتهم مجلس المدينة اتحاد كرة القدم " بالعمى التاريخي " لاختياره هذا اليوم الاسود .</p>
			<p>وطرحت الصحافة الالمانية أسئلة كثيرة عن أسباب منح هذه الحظوة لبرلين المعروفة بتاريخها النازي وبوقائع العنف والاشتباكات الدموية بين اليسار واليمين المتطرف , خصوصا ان القوى النازية معروفة بحسن تنظيمها وقوتها في المدينة . وفي المقابل اعتبرت حكومة برلين هذه الحظوة بمثابة تعويض عن خسارتها السباق على استضافة اولمبياد 2000 , واعتبرت ايضا ان يوم 20 نيسان كغيره من الايام ولا يستحق كل هذه الضجة . وقال رئيس حكومة برلين ايبرهارد ديبغن ان تأجيل المباراة او الغاءها يعنيان الانحناء امام النشاط النازي , ودعا قوى الأمن والشرطة لضمان اجراء مباراة جيدة .</p>
			<p>اما حزب الخضر فاعتبر انه من الخطأ اجراء المباراة في اليوم المقترح وحمل الحكومة مقدما مسؤولية ما قد يحدث في برلين من صدامات بين مشجعي الفريقين , واعتبر ان اتحاد كرة القدم ارتكب ثلاثة اخطاء متتالية , الاول حين حدد موعد المباراة " بغفلة " عن مغزاه التاريخي , الثاني حين قبل رفض هامبورغ لأنه حول بهذا الموقف الموضوع الى موضوع سياسي , والثالث حين وافق على اختيار برلين لاجراء المباراة .</p>
			<p>قد تنتهي المباراة بفوز احد الفريقين او بالتعادل الا ان ضجيج العنف والاشتباكات المحتملة قد يطغى على اخبار المباراة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401290004" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>قضية الاعتداء على نانسي كيريغان . هاردينغ تعترف بعلم لاحق</headline>
		<text>
			<p>صرحت نجمة التزحلق على الجليد الاميركية تونيا هاردينغ امام عدسات التلفزيون وعشرات الصحافيين اول من امس الخميس بعد حصة تمرينية دامت نصف ساعة في بورتلاند في ولاية اوريغون الاميركية , انه لم يكن لديها علم بالتخطيط للاعتداء على خصمتها مواطنتها نانسي كيريغان في السادس من الشهر الجاري , لكنها علمت اشياء بعد الحادث كان يجب ان تكشف عنها .</p>
			<p>وقالت هاردينغ : " لم يكن لدي علم بشيء قبل وقوع الحادث . لكنني مسؤولة لأنني لم ابلغ الجهات المعنية بأمور تتعلق بالحادث اكتشفتها بعد عودتي من المشاركة في البطولة المحلية " .</p>
			<p>واضافت : " كثيرون منكم لن يكون في إمكانهم ان يسامحوني على ذنبي . وسيكون من الصعب ان أسامح نفسي " . وناشدت الجهات المسؤولة عدم حرمانها من آخر فرصة لها لإحراز ميدالية ذهبية لبلادها في الالعاب الاولمبية الشتوية التي تقام في الشهر المقبل في ليلهامر ( النروج ) وقالت : " كرست حياتي كلها من اجل هدف واحد , الفوز بالميدالية الذهبية في الاولمبياد . انها فرصتي الاخيرة , اطلب تفهمكم الوضع والفرصة لأمثل بلادي بأجمل عرض ممكن " .</p>
			<p>من جهة اخرى اصدر هارفي شيللر المدير التنفيذي للجنة الاولمبية الاميركية بيانا تضمن قلق اللجنة العميق بعد تصريحات هاردينغ .</p>
			<p>واضاف ان اسمها سيكون ضمن اللائحة التي سترسل الى اللجنة الاولمبية الدولية بعد غد الاثنين لكنه اكد ان في إمكان اللجنة حسب القوانين ان تتخذ اي اجراء في حق لاعب يسيء التصرف .</p>
			<p>واكد مصدر في الاتحاد الاميركي للتزحلق ان اسم هاردينغ سيكون ضمن اللائحة التي ستقدم الى اللجنة الاولمبية , لكن الاتحاد عين لجنة استجواب للتحقيق في الاعتداء تعتبر خطوة اولى نحو الاستبعاد من الفريق . واعلنت اللجنة الاولمبية ان لائحة الاسماء يمكن ان تغير في اللحظة الاخيرة .</p>
			<p>ومعلوم ان الزوج السابق لهاردينغ جيف غيلولي وحارسها الشخصي وشخصا ثالثا متهمون بتدبير الاعتداء على كيريغان لإبعادها من طريق هاردينغ في التنافس على بطولة الولايات المتحدة التي فازت بها الثانية في غياب الاولى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401290005" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>كأس الكؤوس العربية الرابعة . القادسية ييبحث عن فوز يحمله الى نصف النهائي</headline>
		<dateline>فايز عبدالهادي</dateline>
		<text>
			<p>يتواجه اليوم السبت القادسية السعودي مع النصر الاماراتي ضمن مسابقة كأس الكؤوس العربية الرابعة في كرة القدم التي يستضيفها فريق الاهلي القطري على ملعب خليفة الدولي في الدوحة .</p>
			<p>وبعد انطلاقة جيدة حقق للقادسية خلالها فوزين متتاليين سقط امام حامل اللقب الاولمبي البيضاوي المغربي ( صفر / 1 ) اول من امس الخميس . وبات ممثل السعودية في المسابقة في حاجة الى فوز اليوم ليحجز بطاقته الى الدور الثاني , في حال تغلب اتحاد شليف الجزائري على الاولمبي في المباراة الثانية .</p>
			<p>وكان الاولمبي اكد جدارته في التأهل الى الدور نصف النهائي بعدما سجل فوزه الثالث في المسابقة على حساب القادسية وضمن احدى البطاقتين من دون الدخول في حسابات مع الفرق الاخرى .</p>
			<p>وسجل هدف الفوز الزامبي مايبين في الدقيقة ال 39 .</p>
			<p>وفي مباراة ثانية ودع حيفا الفلسطيني البطولة بفوز على النصر الاماراتي ( 2 / 1 ) . انتهى الشوط الاول بتقدم حيفا بهدف سجله انس مخلوف في الدقيقة الثانية . وتمكن اللاعب نفسه من تعزيز تقدم فريقه قبل تسع دقائق من النهاية , قبل ان يسجل النصر هدف رد الاعتبار بواسطة محمد علي بعد دقيقة واحدة . ونال صاحب هدفي حيفا لقب افضل لاعب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401290006" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>المنتخب الانكليزي لكرة القدم في عهدة المدرب تيري فينابلز</headline>
		<text>
			<p>عين تيري فينابلز امس الجمعة مدربا للمنتخب الانكليزي لكرة القدم خلفا لغراهام تايلور الذي استقال من منصبه في نهاية تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي اثر فشل انكلترا في التأهل الى نهائيات كأس العالم .</p>
			<p>ووقع فينابلز ( 51 عاما ) عقدا لمدة عامين ونصف عام ينتهي بعد كأس الامم الاوروبية التي تستضيفها انكلترا صيف 96 . وقال بعد مراسم التعيين التي تمت في ملعب ويمبلي في لندن معقل المنتخب : " انا سعيد وفخور بهذا التعيين . ما اريد ان افعله الآن هو التركيز عن اهم عمل في حياتي " .</p>
			<p>وكان التعيين ارجئ مرارا بسبب الاشتباه في ضلوع فينابلز في مخالفات في بعض انتقالات اللاعبين عندما كان مديرا لنادي توتنهام هوتسبر .</p>
			<p>واكد رئيس الاتحاد الانكليزي السير بيرت ميليتشيب : " نحن نكتفي بالضمانات التي اعطانا اياها فينابلز وتعيينه اليوم يؤكد اعترافنا بمصداقيته " . ورفض الخوض في تفاصيل العقد واذا كان يشمل بندا لحماية الاتحاد في حال تأكد ضلوع المدرب الجديد في المخالفات .</p>
			<p>وسبق لفينابلز ان قاد برشلونة عام 85 الى لقب الدوري الاسباني بعد طول انتظار , وبلغ نهائي كأس الاندية الاوروبية البطلة العام التالي . واحرز كأس الاتحاد الانكليزي عام 1991 مع توتنهام قبل ان يتسلم ادارته . وخسر عمله في ايار ( مايو ) الماضي اثر خلافات مع رئيس النادي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401290007" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>لبنان : تغييرات اللحظة الاخيرة في انتخابات اتحاد القوى</headline>
		<text>
			<p>خرق التوافق على لائحة اجماع تشكل اللجنة الادارية الجديدة للاتحاد اللبناني لألعاب القوى الخلاف على منصب نائب الرئيس بين مرشح نادي الانصار الدكتور نورالدين الكوش , ونائب رئيس الاتحاد سامي كنج , مما جعل الدكتور الكوش يسحب ترشيحه لتشكل اللجنة الجديدة في ضوء اجتماع الجمعية العمومية التي حضرها مندوبو 21 ناديا ظهر امس في مبنى المديرية العامة للشباب والرياضة .</p>
			<p>واحتفظ الامير عبدالله شهاب بمنصب الرئيس , وبقي كنج نائبا له , وجوزف حردان امينا للسر , وانتقل ريمون بحلق من منصب المحاسب الى منصب امين الصندوق , وانتخب فاروج كيفوركيان محاسبا , وميشال طنوس وشربل شلالا مستشارين .</p>
			<p>وبذلك يدخل كل من كيفوركيان وطنوس وشلالا للمرة الاولى عضوية اتحاد العاب القوى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401290008" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>سامبراس ومارتن يهزمان كوريير وادبرغ ويلتقيان في نهائي البطولة الاسترالية المفتوحة . تلميذا التوأمين غوليكسون يخرجان البطل ووصيفه في ملبورن</headline>
		<text>
			<p>صعد امس بطل العالم في كرة المضرب لعام 93 الاميركي بيت سامبراس الى المرحلة النهائية في البطولة الاسترالية المفتوحة في ملبورن بعد فوزه على حامل اللقب في العامين الماضيين مواطنه جيم كوريير ( 6 / 3 , 6 / 4 , 6 / 4 ) . وسيتواجه في المرحلة النهائية مع المصنف التاسع الاميركي تود مارتن الذي فجر مفاجأة من العيار الثقيل بفوزه على السويدي ستيفان ادبرغ ( 3 / 6 , 7 / 6 , 7 / 6 , 7 / 6 ) علما أن الاخير بلغ الدور النهائي في هذه البطولة في العامين الماضيين وخسر امام كوريير , كما فاز فيها عامي 85 و 78 .</p>
			<p>واعتبر المراقبون ان المنتصرين الفعليين على حامل اللقب ووصيفه ليسا سامبراس ومارتن , بل هما الاخوان التوأمان تيم وتوم غوليكسون , فالأول المدرب الحالي لسامبراس والثاني المدرب السابق لمارتن وأحد مكتشفي مواهبه قبل ان يصبح مدربا للمنتخب الاميركي لكأس ديفيس .</p>
			<p>وتخللت مباراة سامبراس وكوريير خلافات مع الحكم من جانب كوريير الذي لن يغطس هذا العام في مياه نهر يارا الاسترالي كما فعل في العامين الماضيين في مبادرة استعراضية يقوم بها في العادة بطل الدورة . وقد غطس بدل ذلك في نقاش حاد مع الحكم ارتطم مضربه خلاله بأحد حكام الخطوط وسيضطر الى دفع غرامة مالية نتيجة لذلك . . . اضافة الى " غرامته " المعنوية .</p>
			<p>وقدم سامبراس اداء رفيع المستوى تخللته الارسالات القوية والطلعات الناجحة الى الشبكة والتغطية شبه الكاملة للملعب . وأكد انه سيد كرة المضرب العالمية في المرحلة الحالية على الملاعب السريعة والمتوسطة السرعة , علما انه فاز في بطولتي ويمبلدون البريطانية وفلاشينغ ميدوز الاميركية هذا العام واحرز ثمانية القاب دولية .</p>
			<p>ويبقى عليه ان يثبت مقدرته في بطولة رولان غاروس الفرنسية التي تجرى على ملاعب ترابية بطيئة في حزيران ( يونيو ) المقبل .</p>
			<p>ووصف سامبراس فوزه على كوريير " احدى افضل المباريات التي لعبتها في حياتي وقد نجحت فيها في مختلف نواحي الاداء " . وأضاف " ليتني العب في جميع المناسبات كما فعلت اليوم " .</p>
			<p>ويذكر أن سامبراس فاز ايضا على كوريير في نهائي بطولة ويمبلدون في تموز ( يوليو ) الماضي ( 7 / 6 , 7 / 6 , 3 / 6 , 6 / 2 ) .</p>
			<p>أما من شاهد المباراة التي فاز فيها امس تود مارتن ( 23 عاما ) على بطل العالم السابق السويدي ستيفان ادبرغ في نصف النهائي فلا بد ان يتساءل عن سر القوة الاستثنائية التي اظهرها الفائز .</p>
			<p>فقد لعب ادبرغ ( المصنف الرابع في هذه الدورة ) في شكل ممتاز واحرز المجموعة الاولى ( 6 / 3 ) . ومع انه كان خاسرا ( 1 / 4 ) في المجموعة الثانية استطاع تضييق الفارق بينه وبين خصمه ودفعه الى لعب جولة فاصلة فاز فيها مارتن ( 9 / 7 ) .</p>
			<p>وتقدم ادبرغ الى ( 5 / 3 ) في المجموعة الثالثة , ومع ذلك لم يستطع الفوز فيها واصبحت النتيجة ( 6 / 6 ) ولعبت جولة فاصلة احرزها مارتن ( 9 / 7 ) . كما فاز مارتن في الجولة الفاصلة في المجموعة الرابعة ( 7 / 4 ) .</p>
			<p>يمكن القول أن رد الارسال لعب الدور الرئيسي في فوز مارتن ( المصنف 12 عالميا ) على ادبرغ , كما يمكن الاستنتاج ان نسبة ارسالات مارتن الاولى الصائبة ادارت دفة المباراة في مصلحته , لكن عدد التمريرات الصاعقة التي حققها في رده ارسالات ادبرغ الاولى والثانية المركزة والقوية فاق المستوى العادي . فلم يكن يرد هذه الكرات بقوة خارقة وكرجل آلي يملك قوة تفوق مقدرة الانسان العادي فحسب , بل كان يفعل ذلك بسهولة وبساطة وكأن شيئا لم يكن !</p>
			<p>وفي امكان المراقبين القول أن ادبرغ لم ينوع أداءه بما فيه الكفاية وكان يصعد وراء كل كرة . بيد ان صعوده كان ممتازا من الناحية التقنية وسريعا الى درجة كبيرة . فكان يخطو خطوة قبل وصول كرة ارسال خصمه ثم يلتقطها باكرا ويوجهها الى الموقع المطلوب ويغطي الشبكة بسرعة الريح . . . فتأتيه التمريرة تلو الاخرى , في اجواء حارة ومرهقة . ولم يستسلم البطل السويدي وواصل ضغوطه ورد الكرات من مواقع صعبة فيما اصبحت تمريرات مارتن الصاعقة تأتي من اصعب المواقع بسهولة فائقة وكأنه يتسلى .</p>
			<p>هذا الامر يمكن ان ينتظر من لاعب ككوريير او كأندره اغاسي , اما مارتن المصنف التاسع في الدورة والثاني عشر عالميا فأفضل ما فعله في دورات " الغران سلام " سابقا كان بلوغه الدور ربع النهائي في البطولة البريطانية المفتوحة العام الماضي اثر فوزه على غوران ايفانيسيفيتش وديفيد ويتون . بيد انه خسر هناك امام كوريير ( 2 / 6 , 6 / 7 , 3 / 6 ) مع ان اداءه يوافق الارضية العشبية المعتمدة في ويمبلدون اكثر من اداء كوريير .</p>
			<p>كانت بعض كرات مارتن في لقائه مع ادبرغ امس تزحف بدل ان ترتفع عاليا بعد ارتطامها بأرض الملعب من شدة قوتها . فمن أين اتت القوة الخارقة في هذه الاجواء الحارة من لاعب سالت الدماء من أنفه قبل يومين في أحد لقاءاته من شدة القيظ ?</p>
			<p>على أي حال ليس من حق احد التجني على مارتن او تقديم تأييد اعمى لموقف الألماني بوريس بيكر بالنسبة الى تصريحاته عن المنشطات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0009" id="HYT_ARB_199401290009" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بريطانيا تجدد علاقاتها التاريخية بلبنان بعد 150 عاما . حرب الخليج ألغت أهمية لبنان الاستراتيجية بالنسبة الى اميركا</headline>
		<dateline>سليم نصار</dateline>
		<text>
			<p>كتبت مسز ثاتشر في مذكراتها تقول ان لبنان لم يكن في يوم من الأيام داخل حسابات الاستراتيجية البريطانية المتعلقة بتأمين مصالحها في الشرق الأوسط . واعترفت بان قرار ارسال بعض الجنود الى بيروت للمشاركة في القوة المتعددة الجنسيات عام 1982 , جاء تلبية لمطلب الرئيس ريغان الذي تمنى عليها دعم موقف واشنطن . وذكرت في معرض تدوينها لتلك الفترة , ان علاقات بلادها التاريخية بالطائفة الدرزية ساعدت على حماية افراد الفرقة البريطانية من نيران القنص والقصف , وأشارت الى ان الزعيم الدرزي وليد جنبلاط تجاوب مع رغبة حكومتها في ضمان سلامة جنود المملكة المتحدة .</p>
			<p>ولم يكن تذكير مسز ثاتشر بموقف ودي تاريخي يعود في القدم الى عام 1841 , سوى دليل عابر على مرحلة استثنائية انتصرت فيها الامبراطورية لدروز جبل لبنان , نكاية بفرنسا التي احتضنت الموارنة , وروسيا التي احتضنت الارثوذكس . . . وتجاوبا مع التنسيق الأوروبي لاقصاء نفوذ ابراهيم باشا ووالده محمد علي عن دول الهلال الخصيب , أي عن المواقع الحيوية لمصالح بريطانيا وفرنسا والنمسا في ذلك الحين .</p>
			<p>ومن غريب الصدف ان يعتمد حزب المحافظين البريطاني استراتيجية جديدة تختلف في علاقاتها الاقتصادية والسياسية عن الاستراتيجية السابقة . كما تختلف في الوقت نفسه عن السياسة المنتهجة نحو لبنان منذ قرن ونصف قرن تقريبا . وهي سياسة تميزت بتجاوز الجسر اللبناني وتركيز دور انتدابي في ايران والخليج يأخذ في الاعتبار المصالح الحيوية للامبراطورية التي غابت عنها الشمس مذ طردها النفوذ الاميركي من مصر عام 1956 . ولقد احتمل هذا التحول تفسيرات مختلفة وتأويلات متباينة , خصوصا بعد زيارة وزير الدولة دوغلاس هوغ ووزير الخارجية دوغلاس هيرد لبيروت . . . وبعد الاستقبال الودي الذي لقيه رئيس الوزراء رفيق الحريري من جون ميجور وكبار المسؤولين في الدولة والمؤسسات الرسمية والخاصة . ومن المتوقع ان يلبي رئيس الوزراء البريطاني دعوة نظيره اللبناني الربيع المقبل لتأكيد أهمية العلاقة الجديدة والتعاون المنفتح الذي دشن زيارة أول رئيس وزراء لبناني للندن .</p>
			<p>يقول المراقبون ان هذا التحول نما في ظل حدثين مهمين انطوت نتائجهما على تعريض السياسة الاقتصادية البريطانية للتهميش والارباك : الحدث الأول يتعلق بهيمنة الولايات المتحدة على الوضع الأمني المرتبط بانتاج النفط في الشرق الأوسط وعمليات نقله الى اليابان وأوروبا وأميركا . ولقد ألغى هذا الوضع ظروف المنافسة السابقة مع الدول الأوروبية , خصوصا عندما حصلت واشنطن على عقود طويلة الأجل ثمنا لموقفها العسكري في حرب الخليج . وعلى رغم مشاركة القوات البريطانية والفرنسية في حرب تحرير الكويت , الا ان السيطرة الأميركية منعت البلدين الأوروبيين من استثمار هذه المساهمة للحصول على فوائد اقتصادية وعمليات تجارية مربحة . ونشرت الصحف الانكليزية ذات مرة خبر اتصال وزير الدفاع الأميركي السابق بوزير دولة خليجية لحضه على الغاء صفقة دبابات بريطانية واعتماد الدبابة الأميركية . وهكذا وجدت حكومة المحافظين نفسها وسط منافسة شرسة لا تتناسب مع دورها التقليدي في المنطقة التي تعتبرها " الحديقة الاقتصادية " والسند التجاري لحصتها التقليدية . وفي ضوء هذا التغيير اضطرت حكومة ميجور للدخول الى لبنان من الباب الذي دخلت منه أخيرا فرنسا وايطاليا , أي من باب المشاركة في سوق قررت واشنطن الابتعاد عنها , بعدما اسقطت لها حرب الخليج الحظر السابق , وبسبب هذا الحظر نزلت قوات المارينز على شاطئ الاوزاعي صيف عام 1958 . وبرر ايز / نهاور عملية الانزال آنذاك بالقول انه كان يريد امتحان نية الاتحاد السوفياتي ومدى تعاطفه وحمايته لثورة عبدالكريم قاسم . وكان بهذا التبرير يشير الى اهمية لبنان كجسر لحماية نفط العراق , وحراسة آبار النفط في الخليج . وظلت هذه الاستراتيجية الأمنية قائمة حتى في عهد الرئيس رونالد ريغان . ولم يكن نزول القوات الأميركية في لبنان عام 1982 سوى تنفيذ لمواصلة سياسة تقليدية اعتمدتها الولايات المتحدة اثر نجاحها في طرد النفوذ الفرنسي مع انتهاء ثورة 1958 . ويبدو ان الجسر اللبناني فقد اهميته الاستراتيجية مع وصول القوات الأميركية الى منطقة الخليج . كما فقد بالتالي دوره الخاص بعد بناء نظام أمني تشرف واشنطن على تطويره وحمايته .</p>
			<p>الحدث الثاني كان في أهمية حرب الخليج , لكن أكثر خطورة على الاقتصاد الاوروبي وأقوى منافسة . ذلك ان اتفاق غزة - أريحا فتح جسر العبور الفلسطيني الى المنطقة وأعطى شمعون بيريز الفرصة التاريخية لتنفيذ المشروع الاسرائيلي المسمى " مشروع السوق الشرق الأوسطية المشتركة " . وفي كتابه الأخير وعنوانه " الشرق الأوسط الجديد " يقول الوزير بيريز حرفيا : " عرضت خلال محادثاتي المتواصلة مع كبار الشخصيات الأوروبية برنامجا لاقامة شرق أوسط جديد على غرار الخطة الأوروبية , أي التعاون الاقتصادي أولا , يكون مشفوعا بزياادة التفاهم السياسي الجاري وصولا الى الاستقرار . وألهبت الفكرة خيال عدد كبير من حلفاء اسرائيل , بما في ذلك الرئيس الفرنسي فرنسوا ميتران والمستشار الألماني هلموت كول , ورئيس المفوضية الاوروبية جاك ديلور , الذي رأى الامكانات العظمى لهذا الترتيب الاقليمي الجديد . ونتيجة ذلك , بدأت الشركات الأوروبية الكبرى تطوير خطط لتوسيع أعمالها في الشرق الأوسط . واندفع البنك الدولي الى حلبة النشاط . وأرسيت قاعدة لتعزيز مختلف النشاطات . وعرض اليابانيون تولي أمر السياحة والفرنسيون والألمان أمر النقل والمواصلات والايطاليون أمر قناة البحر الأحمر - البحر الميت والنمسويون الماء والكهرباء والبريطانيون التجارة الحرة والدنماركيون الزراعة . وانشئت مختلف لجان العمل للحفاظ على الصلات بين مختلف جماعات العمل " .</p>
			<p>هذا ما ذكره بيريز في كتابه عن مشروعه الاقتصادي وتصوره للادوار الاوروبية بعد ان توزع اسرائيل على هذه الدول الحصص والمكاسب . وقال زورا ان الفكرة ألهبت خيال كل زعيم اوروبي , علما بأن الحضور الاستعماري والانتدابي والاقتصادي والعسكري والثقافي والفني الاوروبي , كان موجودا في الشرق الأوسط مذ غزت جيوش الاسكندر المقدوني طريق البخور والحرير , أو مذ اعتبر نابليون هذه المنطقة المنفتحة على ثلاث قارات , الخاصرة الأمنية لأوروبا والبعد الاقتصادي الحيوي لصادراتها وتجارتها . لهذه الأسباب حفرت قناة السويس . وكان من الطبيعي ان تزداد أهمية هذه البقعة بالنسبة الى البريطانيين ومنافسيهم الأوروبيين بعد اكتشاف أول بئر للنفط عام 1980 في جبال خوزستان . وكتب اللورد لندرسون في حينه يقول : " اننا نعتبر انشاء أي مرفأ محصن على الخليج من جانب دول أخرى تهديدا خطيرا للمصالح البريطانية " . ولحماية هذه السياسة جردت لندن حملات واسعة للسيطرة على الخليج واقصاء جميع الدول الأخرى . ثم دخلت , بواسطة شركة الزيوت , في امتيازات التنقيب والتسويق , الأمر الذي أبرز بوضوح ارتباط المصالح البريطانية بأمن الخليج والثروة النفطية .</p>
			<p>ويستفاد من هذه الخلفية التاريخية ان دخول الدول الاوروبية الى منطقة الشرق الأوسط وافريقيا الشمالية , ليس بالأمر الجديد , لكي يصف بيريز ردود فعل ميتران وكول وديلور , بأنها كانت مثيرة وملهبة للخيال . والحقيقة ان مشروعه سيحول الدول الأوروبية الى قوى تابعة تنقل منتجاتها بواسطة مرفأ حيفا . . . وترسل سياحها عبر مطار تل ابيب الجديد . . . وتتعامل ماليا بواسطة مصارف القدس . . . وتجوب المنطقة حتى ايران وتركيا بواسطة القطار الذي يبدأ من محطات اسرائيل . ولم تكن المحادثات التي اجراها بيريز في لندن اخيرا مع وزير خارجية دولة قطر الشيخ حمد بن جاسم آل ثاني , سوى محاولة لربط خط الغاز الطبيعي القادم من قطر , بخط انابيب ذكرت وزارة الطاقة الاسرائيلية , انها تنوي مده بين ايلات وحيفا فور اعلان السلام الشامل . ومع تطوير امكاناتها الملاحية , تعهد شمعون بيريز للأوروبيين تحويل بلاده الى مركز دولي لتجارة النفط ومشتقاته . ووعد بأن يحول النظام التجاري لعمليات بيع النفط من روتردام الى حيفا بعد ان يوفر السلام شبكة علاقات مع معظم الدول العربية .</p>
			<p>القيادة الفلسطينية تسعى الى منع تحول الكيان الفلسطيني الى مستعمر اقتصادية تابعة لعجلة الاقتصاد الاسرائيلي . ويبدو ان الزعماء الاوروبيين بدأوا يتلمسون مخاطر مشروع بيريز على مصالحهم الحيوية , ويعملون في السر والعلن على ايجاد نظام بديل يحول دون الهيمنة الاقتصادية الاسرائيلية , خصوصا ان حكومة رابين تعمل على توظيف الانفتاح السياسي لاحكام سيطرتها على المساعدات المخصصة للمنطقة وعلى المشاريع المقترحة لبناء عالم وصفه بيريز بعالم النظام الجديد . وتحت مظاهر التنمية الايجابية يحاول وزير خارجية اسرائيل تسويق خطته القاضية برهن المصالح الاوروبية في عهدة بلاده . وبما ان الدول الاوروبية ترفض هذه التبعية الاقتصادية , فان بريطانيا ستدخل عالم المنافسة المشروعة من البوابة التي دخلتها فرنسا وايطاليا , خصوصا ان ارقام العاطلين عن العمل في دول السوق وصلت الى عشرين مليون نسمة . وهذا سيف مسلط فوق رؤوس جميع الحكام يمكن ان يؤدي الى انفجار اجتماعي بعدما احتكرت الولايات المتحدة السوق الاستهلاكية الخليجية . . . وبعدما توقعت اسرائيل ان يشكل قرار الغاء المقاطعة العربية بدء التعامل الحر والمباشر مع هذه الدول .</p>
			<p>وضمن هذه الأسباب تتوقع الحكومة اللبنانية ان يستعيد لبنان الدور الذي فقده خلال الحرب , اضافة الى فتح المجال لقوى جديدة مثل بريطانيا , لم تترك لها المنافسة الأميركية - الاسرائيلية موقعا صغيرا من مواقع الامبراطورية التي غابت عنها الشمس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401290010" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>تاريخية القمم وترويض الزعماء صلاح الدين حافظ</headline>
		<dateline>صلاح الدين حافظ</dateline>
		<text>
			<p>سوف يسجل ان قمة جنيف الاخيرة بين الرئيس الاميركي كلينتون والرئيس السوري حافظ الاسد , هي قمة تاريخية بمعنى الكلمة .</p>
			<p>ورغم عزوفنا عن استخدام كلمة تاريخية هذه , في الخطاب المكتوب من كثرة ابتذال معناها ومبناها , ومن طول التحدث بها في الخطاب السياسي والاعلامي - الديماغوجي غالبا - في وطننا العربي حتى فقدت مضمونها وبريقها , الا ان القراءة السريعة , لما جرى في قمة جنيف وما نتج عنها , يجبرنا على وضعها في خانة الاحداث التاريخية ذات الاثر القريب والبعيد .</p>
			<p>وبصرف النظر عن التحفظات الكثيرة - لنا ولآخرين - عن بعض الممارسات السياسية , الا ان الاسد قد دخل هذه القمة والتقي كلينتون , وهو يعرف جيدا ما يريد , وخرج منها وهو راض بما حصل عليه وبالمقابل فعل كلينتون .</p>
			<p>فقد كان الرجلان على أعلى درجة من ابداء الرغبة في ترتيب اللقاء , مجرد اللقاء , بحجة انه سيذيب الجليد المتجمد في العلاقات السورية - الاميركية على مدى سنوات طوال , وهو أمر لم تستطع ان تحققه دمشق وواشنطن في عهدي الرئيسين الاميركيين السابقين رونالد ريغان وجورج بوش .</p>
			<p>ورغم علامات التمنع التي اطلقت من هذه العاصمة او تلك , الا ان الاعداد للقمة كان يجرى بهدوء وروية , في مناخ من السرية الهادئة مرة وفي جو التبشير الاعلامي العلني مرة اخرى , حتى اذا نضجت كل العوامل جرى اللقاء , وسط صخب سياسي اعلامي كبير , صور للناس ان كل شيء معقد عبر الزمن الطويل , يحل في ست ساعات من الحوار المباشر بين الرئيسين .</p>
			<p>الواقع يقول ان ذوبان الجليد قد بدأ بالفعل بين سورية واميركا بعد عقود من العداء والتوتر والمجابهة السياسية , وصولا الى ادراج سورية ضمن خمس دول في العالم , على قائمة الدول المساندة والمؤيدة للارهاب , تلك القائمة التي تصدرها اميركا , وتطبق بالتالي على الدول المتهمة عقوبات وتفرض قيودا يعرفها الكل .</p>
			<p>ولذلك لم يكن غريبا ان يحتل موضوع الارهاب , بكل خلفياته وتنوعاته صدارة مائدة الحوار , لأن المدعي والمدعى عليه , يجلسان في مواجهة بعضهما البعض لاول مرة على هذه الدرجة من المسؤولية . وبقدر ما كانت الهواجس والشكوك في الدعم السوري لما يسمى الارهاب بكل صوره , تداعب المنطق الاميركي , ومن ثم يريد هذا المنطق تحييد سورية وقطع الشك باليقين في هذه التهمة .</p>
			<p>بقدر ما كانت الشكوك والهواجس في الانحياز الاميركي لاسرائيل بصورة عشوائية , تلاعب المنطق السوري , ومن ثم يريد تحييد الرئيس الاميركي الجديد , وجذبه بدرجة من الدرجات , بعيدا عن دائرة الانحياز الاعمى التقليدية وعن دوائر التأثير الصهيوني على صنع السياسة الاميركية وتوجيهها .</p>
			<p>ونحسب ان قراءتنا السريعة , لطاولة الشطرنج - التفاوض التي نصبت في جنيف , تقول ان اللاعبين الكبيرين قد تعادلا في التفكير والخطط والنقل , حيث وقع بالفعل ذوبان الجليد من فوق الهضبتين السورية والاميركية , تحت حرارة اول لقاء على هذا المستوى القممي , بين زعيمين يعرف كل منهما ما يريده عند حدوده الدنيا , وعند حدوده القصوى , غير ان تطبيق " عدم الانحياز " الاميركي لاسرائيل وهي التهمة السورية والعربية , و " عدم الانحياز " السوري للمنظمات الراديكالية او مساندة الارهاب طبقا للتهمة الاميركية , سيحتاج الى وقت طويل لاثبات المصداقية على ارض الواقع .</p>
			<p>في ظل ذوبان الثلوج ومناخه هذا , حاول كل من كلينتون والاسد , ترويض نفسيهما اولا , وترويض بعضهما بعضا ثانيا , والذي فرض دواعي الترويض هو المناخ الدولي بمتغيراته المنعكسة صراحة على العلاقات الدولية الجديدة وتوازنات قواها , من ناحية , والمؤثرة على ساحة الصراع " التاريخي " في الشرق الاوسط بين بعض العرب وكل اسرائيل من ناحية اخرى .</p>
			<p>لقد ذهب الرئيس الاسد الى جنيف , وفي ذهنه النشط - رغم ظروفة الصحية الصعبة - وفي خلفيته السياسية المستمدة من التاريخ السياسي الماكر والمركب للامويين , ضرورة الظهور بمظهر القائد العربي الباقي , الذي لا يفرط في مبادئه السابقة ولا في مواقفه المعلنة , خاصة اذا كان الامر يتعلق بقضايا شائكة , مثل تحرير الارض المحتلة , واستعادة الحقوق المغتصبة .</p>
			<p>وبنفس القدر ذهب وهو يعلم ان كثيرا من اسلحة المناورة والمكر والدهاء , قد تبددت ليس فقط من يديه , بل ايضا من ايدي كل العرب , سلاح الدعم الدولي من جانب قوة عظمى - كما كان الحال وقت كان هناك اتحاد سوفياتي مناصر - وسلاح البترول العربي الذي لعب دورا اساسيا في حرب 1973 المجيدة دعما لمصر وسورية المقاتلتين على الجبهتين الشرقية والغربية , وسلاح التضامن العربي الذي كان أقوى الاسلحة , لكنه ضاع هو الاخر مع السراب في صحراء عربية قاحلة , وأخيرا السلاح العسكري , بعد ان تفوقت اسرائيل بالاسلحة التقليدية والنووية على العرب لعقود طويلة قادمة , وبعد ان تضاءل الامداد التسليحي الفياض , الذي كان يأتي من موسكو وحلفائها في الماضي , وبعد ان فرضت اميركا القوة العظمى المنفردة , قولها الفصل هذه الايام , قول انتهاء الحرب الباردة ووقف الصراعات المسلحة وإطفاء بؤر التوتر على خريطة العالم .</p>
			<p>لا شك ايضا ان المناورة السورية في مفاوضات جنيف - وقبلها وبعدها - كانت محدودة , ليس فقط بسبب العوالم السابقة , ولكن ايضا بسبب عوامل قصور عربية ذاتية اخرى , اذ ان مصر قد سبقت الجميع ووقعت اتفاقية سلام مع اسرائيل عام 9791 والعراق جرى تدميره من خلال حرب عاصفة الصحراء فانسحب منكفئا على جراحه فاقدا قوته , ومنظمة التحرير الفلسطينية - ذات العلاقات المعقدة دوما مع دمشق - تجري الآن في طريق غزة أريحا , مكتفية بالحد الادنى , والاردن يقف حائرا منتظرا بلا تأثير سياسي قوي , والخليج جرى تحييده , تماما كما الحال مع المغرب العربي , فماذا بقي أمام قدرة المناورة السورية , في مواجهة القوة العظمى الوحيدة , سوى ورقة السلام مع اسرائيل , وفي ظلها ورقة لبنان تحت الجناح السوري عليها عبر وجود سياسي عسكري ثقيل .</p>
			<p>وبقدر ما اجتهدت دمشق في دفع تهمة مساندة الارهاب عن نفسها , باعتبارها تهمة مشينة , بقدر ما حاولت الاستفادة بورقتي السلام ولبنان باعتبارهما قضية قومية وقضية مبادئ , وهكذا انتزع الاسد من فم كلينتون اعترافا صريحا , بأن سورية دولة محورية في المنطقة , وانه لا سلام من دون سورية , لأنه سيكون سلاما اعرج .</p>
			<p>ونفهم من هذا بوضوح ان اميركا ستعيد نسج علاقاتها مع سورية على اساس ان الاخيرة , قد تحولت من دولة معادية , او " مشاغبة " الى دولة صديقة , يرفع اسمها من قائمة الارهاب , وتستحق المعونة والمساعدة , ويجري تفهم سياساتها تجاه قضية السلام مع اسرائيل , بمفهوم اميركي جديد , يختلف نوعا ما عن المفهوم السابق , المنحاز انحيازا مطلقا لاسرائيل على حساب سورية وباقي العرب .</p>
			<p>وبالمقابل فقد ذهب كلينتون الى جنيف , وهو يعلم انه قليل الخبرة بالسياسة الدولية عامة , وبصراعات الشرق الاوسط المعقدة تاريخيا خاصة , ذهب ليواجه لاعبا مفاوضا ماكرا شرسا ومناورا كما دلت احداث اكثر من عشرين عاما من حكمه لعاصمة الامويين . لكنه ذهب وهو في قمة قوته ولياقته , فدول العالم الكبرى والمتوسطة والصغرى في يمينه , والامم المتحدة في شماله , بينما عوامل القوة السياسية والاقتصادية والعسكرية , فضلا عن تحالفاته القوية في الشرق الاوسط من الدول العربية الفاعلة الى اسرائيل , طوع بنانه , ورغم ذلك كان في ذهنه ان يروض هذا اللاعب الداهية القادم من دمشق ترويضا ديبلوماسيا , لا ان يهدده وينذره ويفرض عليه قواعد اللعب وشروط التفاوض , فطيش القوة هنا , ليس محل ممارسة او تطبيق او حتى اختيار , نظرا لظروف كل الاطراف .</p>
			<p>الظاهر يقول ان كلينتون برز في نهاية القمة , بمظهر المروض البارع , الذي نجح في تليين التشدد السوري كما صورته وسائل الاعلام عبر السنوات السابقة , وانه انتزع من الرئيس الاسد تعهدات جادة بالاسراع في عملية السلام مع اسرائيل - دون تشدد مرة اخرى - وانه اخذ منه اعلانا صريحا بالتطبيع السوري مع اسرائيل , مقابل ترتيبات أمنية و " انسحاب ما " من الجولان برعاية اميركية , تصل الى حد المساهمة بقوات اميركية في الجولان على غرار ما جرى في سيناء المصرية .</p>
			<p>لكن الواقع يقول ايضا ان حكاية التشدد هذه انتهى عصرها وتبدد عمرها الافتراضي حتى من القاموس السوري لأن موازين القوة هي التي تحدد مسار المحادثات على مائدة التفاوض , ولذلك فإن سورية وعلى مدى سنوات تبدي رغبتها في السلام مع اسرائيل مقابل استعادة الجولان , في ظل مبدأ مبادلة الارض بالسلام , وهو موقف مرن للغاية هيأت دمشق له منذ مدة , سياسيا واعلاميا , سوريا وعربيا ودوليا .</p>
			<p>وحكاية التطبيع قضية خلافية كانت ولا زالت , واذا كان السوريون قد نطقوا بها صراحة بعد قمة جنيف , وكأثر من آثارها , فهو نطق يأتي في سياق الاصل , والاصل هو التوصل لاتفاقية السلام شاملة , هذا من ناحية , ومن ناحية اخرى , فهناك تجربة ماثلة لاذهان السوريين والاسرائيليين والاميركيين , هي تجربة مصر في مجال التطبيع , فرغم مضي نحو 15 عاما من السلام بينها وبين اسرائيل 1979 - 1994 الا ان التطبيع , بخاصة على المستوى الشعبي المصري , مشكلة دائمة الرفض , فضلا انها على المستوى الرسمي دائمة التعثر , بمنطق ان توقيع اتفاق سلام لا يجبر احد الطرفين الموقعين على تبادل الحب والود والتجارة , الا في حدود تحقيق المصالح , وإلا أصبح " سلام إذعان " فما بالك والمزاج الشعبي المصري متمرد وممتنع في هذه الجزئية الحساسة .</p>
			<p>نقول في ختام هذه القراءة الاولية لقمة جنيف , ان الحدث في حد ذاته كان ضروريا , لكسر الجمود على اكثر من جبهة , على جبهة العلاقات السورية - الاميركية أولا , وعلى جبهة المفاوضات السورية - الاسرائيلية في الاساس , ونحسب ان هذا هدف قد تنبهت له مبكرا القيادة المصرية , التي كانت أول من راهن على ترتيب عقد لقاء مباشر بين الاسد وكلينتون لإذابة الجليد المتراكم منذ سنين طويلة .</p>
			<p>ونقول ايضا ان النتائج المعلنة حتى الآن لقمة جنيف مشجعة الى حد كبير , بصرف النظر عن المشاكسة الاسرائيلية الخائفة المتوجسة من التقارب السوري - الاميركي , لكننا نعتقد في النهاية ان اللاعبين قد خرجا متعادلين , اذ سجل كل منهما هدفا في مرمى الآخر , وضاعت لكل منهما ضربة جزاء لم يرصدها الحكم .</p>
			<p>ويبقى المهم , وهو قدرة نتائج قمة جنيف - المعلنة وغير المعلنة - على الثبات على أرض الواقع , والخضوع لمتطلباته وتلبية شروطه فهذا هو الهدف الاصعب .</p>
			<p>فدعونا نتابع ونراقب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401290011" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>واقع الاتفاق</headline>
		<dateline>ماهر عثمان</dateline>
		<text>
			<p>في النهاية لا يستطيع احد منع الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات من التعبير عن تطلع شعبه الى دولة فلسطينية مستقلة ذات سيادة . ذلك انه بعدما رسخت منظمة التحرير الفلسطينية الهوية الوطنية الفلسطينية محققة بذلك , عبر نضالها السياسي , أفضل انجازاتها , صار من الضروري ان تتجسد هوية هذا الشعب - الذي ظلت اسرائيل تنكر وجوده الى عهد قريب - في دولة على أرض .</p>
			<p>غير أن هذه الأمنية تصطدم اليوم بواقع الاتفاق الغامض الموقع بين اسرائيل ومنظمة التحرير , ولذلك نجد انه كلما ألح عرفات في محاولاته لانتزاع أمور " سيادية " من اسرائيل كلما وجد اصرارا من حكومة رئيس الوزراء الاسرائيلي رابين على تنفيذ اعلان المبادئ الخاص بالحكم الذاتي الفلسطيني بحسب المفهوم الاسرائيلي له , وهو مفهوم يستبعد تسليم أي سلطة سيادية للفلسطينيين في المرحلة الانتقالية التي من المقرر ان تدوم خمس سنوات .</p>
			<p>وقد اثبتت المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية المكثفة التي اختتمت في القاهرة ليل الخميس - الجمعة ان الجانبين لا يزالان يراوحان عند المسائل الشائكة إياها التي حالت دون البدء حتى الآن في تطبيق الحكم الذاتي , وهي قضايا المعابر ومساحة منطقة أريحا و " المساحة الأمنية " المحيطة بالمستوطنات اليهودية في منطقة الحكم الذاتي . ويبدو ان هذه القضايا تتشعب الى 12 نقطة خلافية , حسب تصريحات لسفير فلسطين في القاهرة , الأمر الذي يثير احتمال تعثر محادثات عرفات مع وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز في مدينة دافوس السويسرية الا اذا أبدى الطرفان فجأة استعدادا لاعتماد سياسة الحلول الوسط .</p>
			<p>ولكن قراءة تصريحات المسؤولين الاسرائيليين تشير الى ان أي مرونة اسرائيلية في ما يتعلق بقضايا الخلاف الرئيسية ستكون محدودة جدا وشكلية .</p>
			<p>مقابل هذا الوضع الذي لا يستطيع الجانب الفلسطيني الهرب فيه من نص غامض وقع عليه ويجد نفسه مضطرا للمكابدة في التفاوض على أكبر التفاصيل وأصغرها , ترى مسارات التفاوض السورية والأردنية واللبنانية مع اسرائيل مرشحة للتحرك على أسس واضحة سلفا قد يطول التفاوض عليها ولكن تطبيقها سيكون أسهل .</p>
			<p>ويثير هذا التباين بين وضوح المسارات الثلاثة السابقة وغموض مسار المفاوضات الفلسطيني - الاسرائيلي مسائل عدة ابرزها اقتناع كل الاطراف المنخرطة في عملية السلام في الشرق الأوسط بضرورة أن يكون السلام شاملا , بمعنى أن يتم على كل الجبهات وأن تكون الأطراف كلها جاهزة بعد نضج مفاوضاتها , لتتويج النتائج باتفاقات سلام متزامنة . وهنا لا بد من التساؤل عما يمكن ان يحدث اذا ظلت المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية متعثرة . . . هل ستؤخر المسارات الأخرى ? وهل يتأخر تحقيق مفهوم السلام الشامل الى ما بعد انقضاء فترة الحكم الذاتي الفلسطيني ولكن قبل تقرير الوضع النهائي للضفة الغربية وقطاع غزة ? وهناك بالطبع أيضا قضايا مهمة أخرى تتعلق بمستقبل اللاجئين الفلسطينيين واقتسام المياه وما الى ذلك .</p>
			<p>هذه أمور تستدعي كلها أعلى درجات التنسيق بين الأطراف العربية اذا ما أرادت أن يوصلها قطار السلام الذي تحرك الى غاياتها بأمان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401290012" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>وقائع فشل معلن</headline>
		<dateline>جوزيف سماحة</dateline>
		<text>
			<p>تبين , أخيرا , ان عبدالعزيز بوتفليقة هو سبب الأزمة الجزائرية . لو وافق على احتلال المقعد المعد له لكانت خرجت البلاد من النفق . غير ان شيئا ما طرأ في اللحظة الأخيرة دفعه الى تغيير موقفه والتملص من وعود كان قطعها مما أوقع ندوة الحوار في مأزق وبدد كل الجهد الذي كانت تبذله من أشهر لايجاد مخرج .</p>
			<p>عند تشكيل هذه اللجنة بادرت الى تحديد المشاكل السياسية والاقتصادية والاجتماعية والثقافية التي تعانيها البلاد , ثم الى تحديد السبب العميق للانسداد الذي تعيشه . عمدت , بعد ذلك , الى الاتصال بأطراف النزاع طالبة من كل جهة اتخاذ خطوات في اتجاه التهدئة وتقديم وجهة نظر متكاملة في أصل الاشكالات وسبل الخلاص منها . استمعت الى الملاحظات كلها وأقدمت , غير مرة , على تعديل أسلوب عملها امام انتقادات وجدتها محقة , رفضت رفضا قاطعا ان يضع حزب " فيتو " على آخر أو ان تسعى جهة الى تحويل " الحوار الوطني " الى مناسبة ثمينة للحوار مع النفس . استخلصت مما تجمع لديها الخطوط العريضة لثوابت يلتقي عندها الجميع ولخلافات تحتاج الى نقاش . حددت موعد انعقاد الندوة محتكمة الى الرأي العام عارضة عليه حصيلة جهدها وما يمكن اعتباره الحد الأدنى المقبول والتنازلات التي يمكن لكل طرف ان يقدمها من غير ان ينكر نفسه وهويته ومن دون ان يرفع تميزه الى حيث يستحيل انتاج قواسم مشتركة تنقل السجال السياسي من رصاص الشوارع الى سجالات الندوة وتنقل البلاد من حافة الحرب الأهلية الشاملة الى عتبة المرحلة الانتقالية الصعبة والمتوترة والحبلى بالصراعات المضبوطة تحت سقف واضح .</p>
			<p>بناء على ما تقدم وعشية الندوة وتأسيسا على الحوارات المعمقة التي اجرتها اللجنة ثنائيا مع الاحزاب أو الاحزاب في ما بينها , تبين ان عبدالعزيز بوتفليقة هو المؤهل , أكثر من غيره , لرعاية مرحلة انتقالية جرى التوافق , بالأكثرية الفعلية , على ضوابطها العامة .</p>
			<p>. . . ثم انعقدت " ندوة الحوار الوطني " ودخلت الجزائر في منعطف جديد . هل يصدق أي عاقل ان أيا من هذه الأمور البديهية لم يحصل ? وأن " لجنة الحوار " كانت ترد على عشرات , بل مئات , القتلى بتنظيم دقيق , صارم , حديدي , لهذا الفشل المدوي ? لو كان المقصود استبعاد هذا القدر ممن جرى استبعادهم , واثارة الكمية من الاحباط التي اثيرت , واعتماد التسريب الكاذب للأنباء منهجيا , والخروج بهذه النتيجة المضحكة المبكية . لو كان هذا هو المقصود فعلا لما كان تحقق نجاح مثل الذي تحقق . لا بل ان هذا النجاح وحده هو الدليل على ان المقصود لم يكن ذلك كما انه لم يكن قريبا من السيناريو الأول ونتائجه المحتملة .</p>
			<p>بعد ذلك يراد القول ان بوتفليقة هو السبب . . .</p>
			<p>المشكلة مع الفشل المدوي ل " ندوة الحوار الوطني " ان الوضع لا يمكنه ان يعود الى ما كان عليه . طالما انه لم يتحسن فانه سيتجه , حكما , نحو الأسوأ . والأسوأ هو الإقدام على حل " الطلقة الأخيرة " , أي الحكم السافر للجيش . هذا " الحل " ليس حلا لأنه لن يقود الى انفراج سياسي ولن ينجح في ضبط الوضع الأمني الذي سيزداد تدهورا في حال تم الاتفاق مع " صندوق النقد الدولي " . بروز الجيش , طالما ان المزيد من البروز ممكن , سيقود الى استقطاب حاد يفاقم ضعف القوى الوسيطة . والنتيجة المحتملة للاستقطاب بين الجيش والتيار الأصولي هي ان الأول معرض , أكثر , للتصدع .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401290013" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>لندن تعشق الوحيدين . . . والمحبون يهربون منها إليها !</headline>
		<dateline>الطيب زاك</dateline>
		<text>
			<p>الكاتب الذي قال ان التعب من لندن هو تعب من الحياة لم يكن يقصد التعب من الزحام الذي يكبت الأنفاس , ووسائل النقل التي لا تصل الى مكان . ولم يكن يقصد التعب من اللون الرمادي , ولا النماذج البشرية الرمادية . ولم يكن يقصد المناطق التي تتفرع من لندن الحقيقية كأخطبوط يمتد في كل اتجاه بلا إحساس او تنظيم او اهتمام .</p>
			<p>كان يعني , على الأرجح , حي " سوهو " ومنطقة المسارح والمتاحف , وربما كان يقصد كامدن وهامستيد وكينغزرود . ومن دون هذه المناطق تضيع لندن في يدك , ولا تعرف ما تصنع بها وبمناظرها واجوائها . واذا اصابك هذا الشعور , ابتعدت لندن عنك وتركتك في الضواحي تعبا ومهموما .</p>
			<p>هربت مرة من زحام الشوارع ودخان السيارات أسكن في منطقة " بلاك هيث " خارج لندن بحوالي 30 دقيقة بالقطار . خضرة المنطقة خطفت كل الالوان الأخرى التي تحمل ذاكرتي . الحي اكتسب شهرته من الحديقة من اسمه وتنتشر في كل اتجاه , ومن البيوت القديمة الواسعة التي تذكر بعصر ذهبي مرت به عاصمة الامبراطورية البريطانية . بالهدوء والصمت والنظام على طريقة الحياة القديمة . وسرعان ما تعبت من الخضرة , ومن الطيور التي تزقزق في عرس مستمر , ومن الأدب والنظام اللذين يجعلانك تصطف عند الجزار . . وبائع الخضار . وتتحدث عن برامج التلفزيون مع الاهالي عند البقال . تعبت من مجاملة اصحاب الكلاب والسؤال عن احوالها , لكني لم اتعب من الحياة في لندن الحقيقية . هربت من هذا الجو الأنيق عائدا الى الزحام والمواصلات السيئة , الى العزلة والسوبرماركت , الى السعادة في الشوارع , الى جو التهديد الذي يفرخ الجريمة . هذا ما كان يعنيه الكاتب بالحياة . لكن الابتعاد عن هذا الجو يشبه معاناة الابتعاد عن التدخين .</p>
			<p>كأن المدن الكبيرة تدرك تلك الحقيقة . والذين يعيشون في قلبها يحلمون بالهروب منها ولا يدركون ان الحلم مجرد خرافة والأفضل لهم ان يبقوا في قلب الوحش بدل ان يظلوا هاربين من شبحه . والكثيرون يفضلون العزلة وشبح الوحدة على ان يهربوا الى الضواحي . . . لندن كأنها لا تحب الناس ان يجتمعوا , فتوجههم وتوزعهم على احيائها ومساحاتها الشاسعة , كأنها ترضى على الانسان في خلوته , فتفسح له المجال الأكبر . حتى في المسارح تستطيع ان تعثر على بطاقة لشخص واحد في آخر لحظة لمشاهدة مسرحية ولكنك تحتاج الى الحجز مسبقا اذا اردت اكثر من بطاقة واحدة .</p>
			<p>واذا رغب الانسان في قضاء عطلة في عزلة فليس هناك مكان افضل من لندن . سيجد ان الناس يحطيون به ولا يهتمون بمصيره . سيسمع ان اشخاصا يموتون في غرفهم لستة اشهر او يزيد قبل ان يتم العثور على بقاياهم . لندن تعشق الوحيدين , ولذلك تنفر من المحبين . لا أحد فيها يعبر عن عاطفة ايجابية تجاهها وذلك ما تسعى اليه . اجواؤها تعيش على نمط هو خليط من التجاهل والخوف والقلق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401290014" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" مركز أبحاث النخيل والتمور " في الإحساء السعودية . الهندسة الوراثية لمعالجة مشاكل زراعة النخيل</headline>
		<dateline>عبدالنبي يوسف</dateline>
		<text>
			<p>" النخلة شجرة مباركة كرمها الله سبحانه وتعالى وذكرها في عدد من الآيات القرآنية , وكانت المصدر الرئيسي لغذاء آبائنا وأجدادنا , ومنها عرشوا وسقفوا منازلهم , وحفظت لهم التربة من الانجراف , وصنعوا منها كثيرا من احتياجاتهم المنزلية , وتغنى بها الأدباء والشعراء , واعتز باقتنائها الملوك والأمراء , واعتمد عليها الاغنياء والفقراء على حد سواء " . . . هكذا تحدث الدكتور عبدالله بن صالح الغامدي رئيس اللجنة العربية للنخيل والتمور والمشرف على مركز أبحاث النخيل والتمور التابع لجامعة الملك فيصل بالمنطقة الشرقية .</p>
			<p>الاحصاءات تفيد أن عدد أشجار النخيل المزروعة في العالم يصل الى مئة مليون نخلة منها ثلاثة عشر مليونا في السعودية ( تقريبا ) تنتج أكثر من خمسمئة ألف طن تمور سنويا تنقسم الى 400 صنف تشتهر من بينها أصناف تجارية يكثر إنتشارها في منطقة دون أخرى . ففي جنوب السعودية مثلا توجد أنواع تسمى ( صيفة - بياض - مواكب ) , أما في الحجاز التي تشتهر بتمر المدينة فهناك أنواع تسمى " روثانة - حلوة - شلبي - سكر - كنبع - برني المدينة ) .</p>
			<p>وفي القصيم توجد أنواع ( البرجي - السكر - أم الخشب - أم الحمام ) , وفي منطقة الرياض والخرج أنواع ( سلج - برحي - ينوت السيف ) . اما في الاحساء والقطيف وهما الأكثر شهرة بانتاج التمور في المملكة العربية السعودية فتنتشر أنواع عدة ( خلاص - شهل - غر - أم مريحيم - بكيرة - خنزي ) . ومعظم هذه التمور رطب إذ لا تنتج التمور الجافة في السعودية إلا بكميات قليلة في المناطق الجنوبية .</p>
			<p>والسعوديون شديدو الولع بزراعة النخيل , وبالاضافة الى مئات المزارع الخاصة بالنخيل لا توجد مدينة في السعودية تخلو طرقاتها أو شوارعها الكبرى أو منازلها من هذه الاشجار . وتعتبر واحتا الاحساء والقطيف ( شرقي السعودية ) من أكبر مناطق زراعة النخيل .</p>
			<p>وفي مطلع الثمانينات قام فريق بحثي برئاسة الدكتور محمد بن سعيد القحطاني مدير جامعة الملك فيصل باجراء مسح شامل لزراعة النخيل في السعودية نتجت عنه عشرات البحوث والدراسات العلمية , مما دفع الجامعة الى عقد ندوة علمية متخصصة هي " ندوة النخيل الأولى " شارك فيها 150 باحثا وخبيرا زراعيا من ست عشرة دولة . ومن أهم توصياتها انشاء مركز متخصص للنخيل سمي " مركز أبحاث النخيل والتمور " الذي يقول مديره الدكتور عبدالله الغامدي : " إن من أهم أهدافه اجراء الابحاث الأساسية والتطبيقية في المعمل والحقل للتصدي للمشاكل الحيوية التي تواجه زراعة النخيل , بالاضافة الى تقديم خدمات إرشادية وتدريبية أخرى " .</p>
			<p>يقع المركز في منطقة الاحساء ويبعد حوالى خمسة عشر كيلومترا عن الطريق الذي يربط بين الهفوف السعودية ودولة قطر . ويضم مختبرات عدة للانتاج والتحليلات الكيماوية وزراعة الأنسجة والخلايا , ومصنعا تجريبيا للتمور بالاضافة الى ثلاثة بنوك لحفظ الأصول الوراثية لأصناف النخيل السعودية والعالمية والمختلطة .</p>
			<p>ويؤكد الدكتور الغامدي ان الأصناف السعودية الخاضعة لدراسة مخبرية في المركز تشتمل على 570 نخلة من 31 صنفا منها ( شهل - خلاص - مواكل - خنيزي ) , وهناك أصناف عالمية أخرى منها ( دقلة نور - خصاب - هنى - زهدي - باربن - تبرزن ) , بالاضافة الى الأصناف المختلطة الناتجة عن زراعة الانسجة والخلايا .</p>
			<p>ويقول إن المركز يقوم بدراسة هذه الأصناف قبل الزراعة وبعدها وذلك من خلال متابعة يومية أو شهرية أو دورية او موسمية لمعرفة نموها الخضري والتكاثري وخصائصها الطبيعية الكيماوية . وهذه العمليات شاقة ومكلفة ماديا ويمكن الاستعاضة عنها باستخدام تقنيات الهندسة الوراثية عن طريق حفظ الأصول الوراثية على هيئة أجنة أو أنسجة في درجات حرارة منخفضة جدا تصل الى 196 درجة مئوية تحت الصفر باستخدام النيتروجين السائل . ويعقد المركز ندوات عالمية بصورة دورية كل أربع سنوات نفذ منها حتى الآن ثلاث ندوات عالمية خرجت بدراسات علمية متنوعة تتعلق بالنخيل . ويشارك ايضا في الندوات والمؤتمرات المحلية والعالمية المتعلقة بأبحاث النخيل , ويقدم استشارات علمية لعدد كبير من الشركات الزراعية والافراد .</p>
			<p>والهيئات سواء داخل السعودية أو خارجها .</p>
			<p>ويضيف الدكتور الغامدي ان مركز أبحاث النخيل والتمور وضع برنامجا للدراسات العليا لمرحلة الماجستير في مجال النخيل وبالتنسيق مع كلية العلوم الزراعية والاغذية بجامعة الملك فيصل . ومن المؤمل ان يبدأ القبول له في مطلع العام الدراسي المقبل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401290015" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بدأ هوليووديا وانتهى محليا . ستديو بعلبك : ماض عريق وحاضر قاتم</headline>
		<dateline>سمير كامل</dateline>
		<text>
			<p>بين ماضيه المضيء وحاضره القاتم مسافة زمنية هي صورة عن دور بيروت الفني الريادي في زمن السلم , ومأزقها في فترة الحرب .</p>
			<p>وكما كانت بيروت , قبل الحرب , سويسرا الشرق كان استوديو بعلبك مشروعا هوليووديا عند تأسيسه . وتحول بعد الحرب الى مبنى مهجور تسكنه الوحدة ويلفه السكون .</p>
			<p>والواقع أن ازمة استوديو بعلبك سبقت اندلاع الاحداث اللبنانية بسنوات , وظهرت ملامحها بعد افلاس مصرف انترا ووضع الدولة يدها عليه ( باعتباره من املاك المصرف ) . وبقدر ما كان الاستوديو علامة من علامات بيروت المميزة قبل الحرب , فإنه اليوم التعبير الاوضح والأدق عن ازمتها . وبقدر نجاح الاستوديو فنيا وتجاريا في الفترة الاولى لتأسيسه , يواجه اليوم بالقدر ذاته مأزقا مخيفا . والمحزن ان الاعتبارات السياسية هي التي تعيق انطلاقه , كما كان لهذه الاعتبارات في السابق الدور الاساسي في تجميد نشاطه وتعطيل مشاريعه .</p>
			<p>الصورة المشرقة لاستوديو بعلبك في الماضي تحمل الكثير من الانجازات الرائدة , ولا نغالي اذا قلنا انها سبقت عصرها و " منطقتها " حتى انه بعد مرور اكثر من ثلاثين سنة على تأسيسه ما زالت المنطقة العربية ( عموما ) تفتقد لمثل استوديو بعلبك ومواصفاته المتقدمة . . . حتى ان مصر الدولة السينمائية الاولى في العالم العربي لا يوجد فيها اليوم استوديو متطور تقنيا كما هي حال استوديو بعلبك . وريادية استوديو بعلبك لا تقتصر على التجهيزات المتطورة فقط بل تشمل المبنى والديكور وصولا الى العنصر البشري الذي عمل فيه . تبلغ مساحة الاستوديو اربعة آلاف متر وهو يتألف من خمس طبقات يشغل قسما منها الارشيف والمكاتب وغرف التحميض اضافة الى استوديوهين سينمائيين وآخر لدوبلاج الافلام وثمة استوديو اذاعي , وجميعها مجهزة بأحدث المعدات ناهيك عن طريقة العزل المتقدمة في بناء الاستوديوهات .</p>
			<p>ولم يقتصر تطور الاستوديو وريادته على فترة التأسيس فقط بل كان يطور نفسه باستمرار حسب حاجاته ووفق التطور التقني الجديد , وبعد ان كان يستعمل آلات من حجم 4 تراك انتقل الى حجم 16 تراك وبعدها الى 24 تراك . اضافة الى ما اصبح معروفا للجميع وهو اقدام مالك الاستوديو بديع بولس على شراء قطعة ارض واسعة في منطقة " المونتيفردي " ليبني عليها استوديوهات ثابتة للتصوير السينمائي , وكان قطع اشواطا في تنفيذ المشروع لكن قضية انترا جاءت لتقضي عليه .</p>
			<p>وكان من الطبيعي ان يلعب استوديو بعلبك دورا كبيرا في الحركة الفنية اللبنانية والعربية على صعيد الاغنية والفيلم السينمائي . وتعدى نشاط الاستوديو العالم العربي الى تركيا وقبرص وايران وصولا الى جنوب ايطاليا , وبات لسنوات المركز الفني الاول في العالم العربي . وكان نجوم الاغنية اللبنانية والعربية يحرصون على تسجيل اعمالهم فيه . ووصل تأثيره الى حد ان الاذاعات العربية كانت تتعامل مع الاعمال التي لم تسجل في استوديو بعلبك نظرة دونية تؤدي الى تجاهلها وعدم بثها في برامجها .</p>
			<p>وسينمائيا , انتج الاستوديو ما يزيد عن سبعين فيلما لبنانيا وعربيا . وكما سجل عبدالوهاب وعبدالحليم وفريد الاطرش وفيروز ووديع الصافي الكثير من اعمالهم في الاستوديو , فقد صور الاستوديو نجوم التمثيل في العالم العربي من دون استثناء .</p>
			<p>ومنذ العام 1975 , عشية اندلاع الحرب اللبنانية , والاستوديو يتعرض لنكسات وسوء ادارة ( سوء النية عند بعضهم ) واستبيحت حرمته فسرق مرتين , وكانت غلة " اللصوص " احدى عشرة آلة لا يقدر ثمنها واثنين وعشرين ميكروفونا . . . وقد نجا الاستوديو من النسف في احدى جولات الحرب .</p>
			<p>وبين سوء ادارة مدير للاستوديو يطلب من الفني ان يضع اسطوانة ( بدلا من صناعتها ) , وبين آخر يسعى الى تحويله الى براد للتفاح . . . تعثر هذا المشروع الفني الرائد , وبعد ان كان مركزا فنيا عربيا بامتياز يعجز اليوم ان يكون مركزا محليا .</p>
			<p>ومشكلة الاستوديو حاليا ليست مع نفسه , فأجهزته ما زالت الافضل . كما وان فنييه وعلى رأسهم كبير مهندسي الصوت في لبنان فريد ابو الخير ( مرتبه بعد 25 سنة من العمل 240 الف ليرة لبنانية ) , ومديره المنتدب من قبل الدولة المحامي ضاهر ديب , والآخرين يسعون الى اعادة الروح اليه . لكن المشكلة ان الدولة لا تعيره اي اهتمام لا من قريب ولا من بعيد , والطامة الكبرى ان عروض بعضهم لاستثمار الاستوديو وتشغيله لا تجد ايضا اذنا صاغية لدى الدولة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401290016" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مدى - من يضحك على من ?</headline>
		<dateline>ثريا العريض</dateline>
		<text>
			<p>في تداخل الحقائق المعترف بها والممارسة من دون اعتراف بوجودها اجتماعيا , المقبولة من الطرفين والمرفوضة منها او منه . . . نواصل حوارنا عن الضحك والبكاء والحب والزواج والانتماء . فتأتي حقيقة اخرى خاصة بنا نحن " الشرقيين " , هي في حد ذاتها مشكلة اجتماعية عويصة ترتبط بما يصنف في الأعراف الاجتماعية تحت باب " الأدب " او " قلة الأدب " .</p>
			<p>ولا اعرف لماذا يحمل تعبير " الشرقي " إيحاء بالفخر برجولة الجسد مجردة من الثقافة الفكرية التي تتيح للانسان القدرة على الضحك من نفسه , بينما يأتي التعبير " الشرقية " ليعبر عن تلك الانسانة المقموعة الممنوعة من الضحك إلا على نفسها ضحكا كالبكاء ? المشكلة ان مقولاتنا الشعبية او تقاليد العرف ( كما تسميها الزميلة فريدة الفارسي ) تمنع ايضا أيا من الحب او الضحك بين رجل وامرأة غير متزوجين - من بعضهما طبعا - خصوصا في حالة ضحك المرأة , ولكنها لا تمنع ضحك الرجل على المرأة سواء كان متزوجا او غير متزوج منها ! !</p>
			<p>ومجرد الخوف ان تكون تضحك عليه , او امكان ان تضحك عليه او تضحك مع غيره مستقبلا , يمنع الرجل الشرقي من ان يعترف بأنه يحب او بأنه في إمكان امرأة تنتمي اليه ان تضحك - ولو في سرها - على ضعفه . والحب في رأي معظم الرجال أشد انواع الضعف ويجب ان ينفى قولا وعملا وبصورة يقرأها القاصي والداني لكي لا يتهم الرجل في رجولته اذ يضع نفسه تحت " رحمة " امرأة قد تضحك . . . ولا مانع من ان يضرب الرجل المرأة التي تنتمي اليه بمنتهي القسوة لإثبات براءته من تهمتي الحب والضعف !</p>
			<p>والى ان جاءت شهرزاد رمزا للمرأة التي حولت اهتمام رجلها من جاذبية الجسد الى جاذبية الحوار , وجد شهريار الحل في الحكم على كل امرأة يتزوجها بأن لا يتعدى عمرها معه الليلة الواحدة ثم يقطع السياف رأسها كي يضمن ان لا تتحول رهبة الخوف منه الى الضحك عليه , ولو كان بإمكانه ان يضحك وهو يفعل ذلك لفعل .</p>
			<p>ولكن ذلك يدخل تحت مصطلح السادية , وهو باب آخر من ابواب السائد الممنوع من التصريح به الا همسا , خصوصا حين تتهم به امرأة رجلها الضاحك عليها . مثلما لا مانع ان يشهر " الشرقي " مقاييس الرجولة التي يمتلكها جسدا وجيبا حين يفضل على صدق عاطفتها همسات " فنانة " مدفوعة الثمن .</p>
			<p>وهذه الحال تصنف تحت باب الماسوشيزية , وكلاهما السادي والماسوشيزي تحتار المرأة الطبيعية , حين تنحرف بها دروب الحياة لتجد نفسها مرتبطة بواحد منهما , هل تضحك ام تبكي ? وعلى حالها ام على حاله ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0017" id="HYT_ARB_199401290017" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>فرساتشي يدهش باريس ويسحرها</headline>
		<text>
			<p>الايطالي جياني فرساتشي أجبر باريس على حبس انفاسها دهشة وإعجابا عندما عرض مجموعة تصاميمه الجديدة في قاعات فندق " ريتز " الفخم في قلب عاصمة الاناقة في العالم .</p>
			<p>واذا كانت الازياء نفسها انتزعت الآهات من قلوب المعجبين بتصاميم فرساتشي وأفكاره الجريئة , فان العارضات المشهورات كلوديا شيفر وليندا ايفانجليستا ونعومي كامبل وغيرهن اضفن الى جمال تلك الليلة ألقا خاصا وروعة ممتعة .</p>
			<p>حظيت كلوديا بإعجاب منقطع النظير عندما ظهرت بفستان للسهرة بلون البحر , تحمله عند الكتفين ركيزتان برونزيتان من تصميم خاص .</p>
			<p>وركز فرساتشي على الاقمشة ذات اللمعة المعدنية البراقة , فوق جوارب لماعة ايضا مما يعكس البراءة والاثارة في الوقت نفسه . وتضمنت اللمسات الطفولية بعض التفاصيل الدقيقة مثل الدبابيس والجزادين الصغيرة والربطات . . . بل ان هذه الاخيرة ظهرت في كل التصاميم حتى في فستان العرس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401290018" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الموسم التشكيلي الجديد في العاصمة السورية . صالات العرض بين ترويج الفن والاستثمار التجاري</headline>
		<dateline>نزار سلوم</dateline>
		<text>
			<p>تميزت بداية الموسم التشكيلي هذه السنة في دمشق بافتتاح صالة عرضة خاصة هي " غاليري أتاسي " , تميزت هي الأخرى بمواصفاتها الفنية الرفيعة وبخيارها المبدع لمعرضها الافتتاحي الذي جمع أعمالا للؤي كيالي وفاتح المدرس ومحمود حماد .</p>
			<p>ولعل توالي افتتاح الصالات الخاصة خلال السنوات القليلة الماضية , وفي هذه السنة , مدعاة لإثارة الكثير من التساؤلات حول هذه الظاهرة . إذ ان اختلاط المعايير الفنية بالاعتبارات التجارية في مثل هذه الحالات يجعل من الصعب اكتشاف الدوافع الرئيسية المتسببة في انطلاق هذه الظاهرة وتناميها .</p>
			<p>المبالغ المالية الموظفة في خدمة متطلبات صالات العرض الفنية , نظرا الى ضخامتها النسبية , تشكل أحد أوجه الاستثمارات التجارية . غير أن الطبيعة الخاصة ( الفنية ) لهذه الاستثمارات هي التي تسبب الاختلاط في المعايير , وفي الوقت نفسه تثير الريبة في الجدوى الاقتصادية لمثل هذه المشروعات . فالتوليف أو الدمج النموذجي بين العمل الفني ومعايير استثماره تجاريا لم يصل بعد الى شكله النهائي أو الى نمط يحمل صفات ثابتة .</p>
			<p>صعوبة الفصل</p>
			<p>وفي المقابل , فإن الرأي العام الفني يميل الى الفصل التام بين الفن والاستثمار . ولعل هذا الفصل ناتج من الفكرة الراسخة في العقل الاجتماعي العام الذي يعتبر الفن " رسالة " نظيفة وبريئة أو بعيدة ( متعالية في الواقع ) عن الشأن المادي التجاري . وحسب هذه الفكرة فإن الفن كي يكون " فنا " يجب ان يكون استثماره خاسرا بالمطلق !</p>
			<p>السيدة منى الأتاسي صاحبة الصالة الجديدة ومديرتها تبدو ذات حماسة واندفاع في عملها , اذ انها تعتبر " ان الفن التشكيلي السوري تطور بسرعة خلال السنوات الماضية من دون أن يكون له تاريخ قديم أصيل يمكن الاعتماد عليه في استخلاص سمات واحدة وثابتة لطريقة التعاطي مع هذا الفن , وهو أمر يتسبب في حصول هذا الارتباك الذي نلمسه أثناء افتتاح صالة فنية جديدة , يكون انشاؤها في كثير من الاحيان طفرة لا تستند الى معايير موضوعية جمالية ومادية على السواء " .</p>
			<p>وعلى الرغم من العمر التاريخي القصير للحركة التشكيلية السورية , فإن السيدة الأتاسي تقول : " بعض الصالات يستطيع ان يأخذ موقعا ويفرض نفسه كمعلم في مسيرة هذه الحركة عندما تتوافر في الأعمال المعروضة المختارة سوية فنية مرتفعة , ذلك ان للناس حسها ورؤيتها . ونحن نستطيع ان نعطيها الثقة التي تتيح لها مجال الحكم على الأعمال الفنية والارتقاء معها وبها . ومن هنا تقوم الصالة بدور تربوي - تدريبي في الواقع - يكون من نتيجته الارتقاء بالمعايير الفنية والاصرار عليها بما يرفع من سوية الذوق الفني العام , في الوقت الذي نلحظ ازديادا في نشاط تجار الفن الذين يتسببون بإحداث فوضى تطال سلم القيم الفني " .</p>
			<p>صالة محكمة</p>
			<p>وعن تساؤل استطرادي يستند الى الرؤية السابقة الى دور الصالات الفنية , ويتناول امكان دفع الصالة لكي تكتسب ميزات ثابتة وخاصة بها بشكل يحيلها الى " صالة محكمة " , تقول السيدة أتاسي : " نعتمد في تصميم نشاطاتنا وتنفيذها على استشارة مجموعة من كبار الفنانين كفاتح المدرس ونذير نبعه والياس زيات وغياث الأخرس وغيرهم . ومن الأفضل اساسا الوصول الى تشكيل لجنة خاصة بالصالة , بل لا بد من تحقيق ذلك في يوم من الايام . غير ان أوضاع هؤلاء الفنانين الصعبة وعدم قدرتهم على التفرغ تعرقل الوصول الى هذا الهدف في هذا الوقت . لكننا نعوض عن ذلك باستشارتهم الدائمة في كل عمل نقدم على انجازه . ولعل الافتتاح الرسمي للصالة بعرض مجموعة أعمال لأساتذة ثلاثة كبار هم من ركائز الفن التشكيلي السوري : لؤي كيالي وفاتح المدرس ومحمود حماد , دلالة ما على اتجاه الصالة كي تأخذ لنفسها ميزات " كلاسيكية " خاصة بها تنسجم مع دورها وهدفها التربوي الذي وضعته لنفسها "</p>
			<p>غير ان هذه " الكلاسيكية " لا تأسر الصالة وتجعلها حكرا على اسماء فنية محصورة وان كانت لامعة , وتقول السيدة الاتاسي : " بل يمكن للصالة ان تتبنى اسماء غير معروفة كفاية في الساحة التشكيلية , كما انها ستقدم اسماء معروفة خارج اطار الحركة التشكيلية السورية . ولذلك عرضت للفنان اللبناني حسين ماضي الذي زارت اعماله صالات عالمية عدة ولكن لم يعرض في دمشق الا في هذه المرة " .</p>
			<p>ومن جهة اخرى لن تحصر الصالة اعمالها في نشاط واحد متمثل في عرض اعمال لفنانين معينين , بل ان لها نشاطات متعددة ومتكاملة فهي تنتج بطاقات " كارت بوستال " عليها أعمال تشكيلية منتقاة لمجموعة كبيرة من الفنانين , وتطبع ملصقات تحمل المضامين نفسها . وهي بصدد اعداد كتاب شامل موثق على درجة عالية من الجودة والمستوى العلمي يتناول الفن التشكيلي السوري منذ بداياته وحتى الآن , بحيث يصبح هذا الكتاب مصدرا أساسيا ( موسوعة ) لطلاب البحث في خصائص هذا الفن وتاريخه .</p>
			<p>وتنهي السيدة منى الأتاسي كلامها قائلة : " المقابل المادي يأتي لاحقا , في المدى البعيد , ويجب ان اعمل اليوم بلا حسابات , بل كصاحبة حلم تجهد كي يتحقق " .</p>
			<p>وعلى رغم ما يرافق انشاء الصالات التشكيلية الجديدة من اختلاط في المعايير , فإن توالي افتتاحها سنة بعد أخرى مؤشر دامغ على تنامي الحركة التشكيلية السورية واتساع خارطتها وطاقتها الانتاجية . ولا شك في أن نشاط اصحاب الصالات سيؤدي لاحقا الى حركة تصنيفية ربما أوصلت بعضها الى مستوى يحتفظ لنفسه بميزات " كلاسيكية " تحاكي الصالات العالمية " المحكمة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401290019" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ثلاث فتيات بدأن التجربة . الأيدي الناعمة تقتحم كواليس بورصة الاوراق المالية المصرية</headline>
		<dateline>هالة السيد</dateline>
		<text>
			<p>العمل في بورصة الاوراق المالية في القاهرة مجال خاضته المرأة بنجاح للمرة الاولى في مصر منذ اشهر قليلة بعد ان ظل لسنوات حكرا على الرجال . وفضل السبق هنا تحقق لثلاث فتيات هن علا موسى المندوة ( 24 سنة - ليسانس حقوق ) وخديجة شمس الدين ( 24 سنة - ليسانس حقوق ايضا ) وايناس فتحي حسن ( 23 سنة - بكالوريوس تجارة ) .</p>
			<p>ويقول السيد احمد صالح مساعد مدير الشركة المصرية للسمسرة التي تولت تدريب الفتيات الثلاث على عملهن الجديد ان هيئة سوق المال في مصر تقدمت بالفكرة وتتلخص في تدريب سماسرة من الجنسين للعمل في شركات مساهمة للسمسرة حلت محل المكاتب الفردية وفقا لقانون سوق المال الجديد . وعلى مدى 18 شهرا تم تدريب مجموعة من الشبان على أيدي اساتذة متخصصين في هذا المجال , وبعد اجتياز امتحان للكفاءة العلمية وقوة الاعصاب وحسن السمعة والثقة في النفس , حصلت الفتيات الثلاث على تأشيرات تسمح لهن بمزاولة العمل في البورصة كسماسرة .</p>
			<p>وتقول السمسارة علا موسى المندوة " ان الخبرة مطلوبة في هذا المجال ولكنها ليست كافية لأننا كفتيات نجحنا في اثبات كفاءتنا العلمية العالية , خصوصا اننا درسنا علوم الكومبيوتر والتحليل المالي بالاضافة الى القوانين التجارية واحكام البورصة , وكلها امور ساعدتنا في اقتحام هذ المجال بخطى ثابتة . وفي البورصة لا فرق الآن بين رجل وامرأة , ونحن نعد نواة لهذه التجربة الجديدة ونحرص على ان نشكل معا نموذجا ناجحا لتشجيع المزيد من الفتيات على اللحاق بنا , فالعمل في البورصة يعد تحديا حقيقيا لقدرات كل فتاة تتمتع بالطموح والرغبة في اثبات الذات " .</p>
			<p>وعن الصعوبات التي تواجه الفتاة في هذا المجال تقول خديجة شمس الدين : " لكل مهنة سلبياتها وايجابياتها , وان كانت مهنة السمسارة بالنسبة الينا حتى الآن على الأقل شاقة جدا , وبالتالي علينا ان نبذل قصارى جهدنا لتأكيد قدرتنا على النجاح . هذا بالاضافة الى تشجيع الشركة المصرية للسمسرة اذ انها تخصص جوائز للمتفوقين لخلق روح التنافس بيننا " .</p>
			<p>وتضيف قائلة : " ان الصعوبة تكمن في القلق الدائم الذي ينتابنا من اجل الحفاظ على ثقة العميل الذي يرغب في تحقيق اعلى ربح من خلالنا عبر نشاطه المتمثل في بيع الأسهم وشرائها . وعملنا يتطلب درجة عالية جدا من اليقظة لتحديد الوقت الامثل لتنفيذ اوامر الشراء او البيع " .</p>
			<p>وتشير الى انها كانت تخشى ان يرفض خطيبها عملها هذا " ولكن على العكس وجدت منه كل التشجيع باعتبار انني حققت الريادة في مجال يعتبر جديدا تماما على المرأة المصرية " .</p>
			<p>وتقول ايناس فتحي حسن : " عملت من قبل في احدى شركات السياحة , لكنني لم أتمكن من الاستمرار في هذا المجال لعدم انسجامي معه . فأنا احب اقتحام المجالات الجديدة , وهذا ما وجدته في السمسرة واستطعت خلال فترة وجيزة اثبات ذاتي في هذا الحقل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401290020" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>دنيا - هنا وهناك</headline>
		<dateline>أحمد بهجت</dateline>
		<text>
			<p>امرها عجيب هذه الدنيا .</p>
			<p>لا ينبع العجب من كونها فانية فحسب , وانما ينبع من سلوك الاحياء فيها ازاء المشاكل .</p>
			<p>صحيح ان المشاكل تختلف باختلاف الوان الوحدة والافكار . . ولكنها في نهاية الامر تعكس حماقة لا مثيل لها . . . يستوي في ذلك الابيض والاسود , الاحمر والاصفر .</p>
			<p>تأمل قارة اوروبا . وتأمل معها قارة افريقيا .</p>
			<p>لن نقارن بين القارتين وان كانت وجوه المقارنة كثيرة , ولكننا سنرصد فقط لونا واحدا من الوان السلوك .</p>
			<p>دعنا ننتقي شيئا يتصل بالحياة كالزواج والانجاب .</p>
			<p>ان اوروبا تشكو من تقلص عدد الزيجات كما تشكو من تقلص عدد المواليد , اما افريقيا فتشكو من زيادة حالات الزواج كما تشكو من زيادة المواليد !</p>
			<p>في باريس , افادت دراسة للمعهد الوطني للاحصاء ان الفرنسيين يتراجعون عن الزواج للعام الثاني .</p>
			<p>تدنت الزيجات ثلاثة في المئة , وارتفعت نسبة الإعراض عن الزواج في العام الماضي سبعة في المئة عن العام الذي قبله .</p>
			<p>ويشهد معظم دول الاتحاد الأوروبي ظاهرة واضحة في تدني الزيجات , وهي نسبة وصلت الى اربعة في المئة عامي 90 و 91 .</p>
			<p>وفي مقابل هذا الانصراف عن الزواج تزدهر انماط حياة مشتركة على حساب الزواج .</p>
			<p>تقول الاحصاءات انه بين كل ثمانية ازواج في فرنسا يعيش اثنان حياة زوجية من دون زواج , وهذا يعني ان 15 في المئة تقريبا من الزيجات تقع خارج اطار الزواج التقليدي .</p>
			<p>وأصبحت ظاهرة إحجام الشباب عن الزواج في اوروبا الغربية مبعث قلق للدوائر الرسمية والمنظمات الاجتماعية .</p>
			<p>من هنا تنشط الحكومات الغربية في دراسة الحال حتى لا تفاجأ ذات يوم ان دولها تحولت من دول كبرى الى دول صغرى بسبب عدد سكانها الذي انكمش !</p>
			<p>يحدث هذا في اوروبا على رغم ان اوروبا مجتمع غني .</p>
			<p>ما هي فلسفة الشباب الذي يرفض الزواج , او يتزوج ويقيد الانجاب ?</p>
			<p>ان فلسفته ببساطة تدور حول المادة .</p>
			<p>المستوى الذي يعيش فيه الشباب من الجنسين يمكن ان يتأثر بالزواج والانجاب . سيقتضي هذا مثلا الا يجدد الشاب سيارته طبقا لاحدث موديل , وربما اقتضى الا يسافر في رحلة الى اميركا او الى الشرق الاوسط , وربما اقتضى ان يوفر قليلا في طعامه وشرابه . . . فيكتفي بنصف زجاجة من النبيذ بدلا من زجاجة !</p>
			<p>وهذا كله امر يصعب عليه فعله .</p>
			<p>ان رغبات النفس مقدمة على الرغبة في الانجاب , حتى لو كانت رغبات النفس هذه ترفا موغلا في الترف .</p>
			<p>يحدث هذا على رغم ان هؤلاء الشباب يستطيعون القيام بنفقات الزواج واعبائه وتكاليفه بيسر بالغ .</p>
			<p>وفي حين تقع هذه الازمة في اوروبا , يقع العكس تماما في افريقيا .</p>
			<p>على رغم الفقر والجوع ومحاصرة المشاكل للناس , يتزايد عدد المتزوجين في افريقيا , ويتزايد عدد الاطفال الذين يخرجون الى الحياة , وبالتالي يتزايد عدد الافواه الجائعة .</p>
			<p>في دولة كمصر مثلا يزيد عدد سكانها كل عام مليونا وربع مليون , وتتصاعد الصيحات محذرة من انفجار سكاني وشيك .</p>
			<p>كان عشرة ملايين يعيشون على ستة ملايين فدان , وها قد وصل العدد الى ستين مليونا يعيشون على ستة ملايين فدان . .</p>
			<p>أليست هذه حماقة تساوي تماما الحماقة نفسها التي تقع في اوروبا من الاغنياء الذين يرفضون الزواج والانجاب حتى لا يتأثر دخلهم ولو في القليل ?</p>
			<p>ان الحماقة البشرية هي الحماقة البشرية في كل مكان . قد تختلف الصور والاشكال ويختلف حظ الاشخاص من الغنى والفقر , ولكن جوهر الحماقة يبقى واحدا : انانية هناك ولامبالاة هنا . . . والجوهر واحد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401290021" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>القلاع والمدارس كانت في طليعة اهتماماته . اقتفاء الاثر المعماري في ذكرى صلاح الدين الأيوبي</headline>
		<dateline>حسن عبود</dateline>
		<text>
			<p>لا تزال آثار صلاح الدين الأيوبي المعمارية بارزة تذكرنا بإنجازاته السياسية والعسكرية . فهذا القائد الذي نجح في الانتصار على الصليبيين وامتدت فتوحاته من مصر الى النوبة واليمن واجزاء من الجزيرة ( ما بين النهرين ) والشام وفلسطين , هو الذي أسس الدولة الايوبية التي امتد حكمها حتى العام 1250 م .</p>
			<p>تعتبر قلعة القاهرة اهم أثر باق للسلطان الأيوبي , ابتدأ العمل في بنائها عندما استلم صلاح الدين زمام ملك مصر . وكان الهدف منها تحصين القاهرة الكبيرة وتوسيعها داخل سور يضم الفسطاط ( القاهرة القديمة ) والقطائع ( مدينة احمد بن طولون ) والقاهرة ( عاصمة الخليفة الفاطمي ) . ولا تزال اجزاء كبيرة من السور الأيوبي قائمة الى الجهة الشمالية من القاهرة الفاطمية وفي موازاة الدرب الأحمر .</p>
			<p>يعود الفضل في بناء القلعة الى مزايا شخصيات ثلاث : بعد نظر صلاح الدين , وتخطيط اخيه العادل وجهد الاتابك قرقوش الذي استخدم الحجارة لبناء القلعة من محاجر المقطم والحجارة المنقولة من أهرامات الجيزة , واستعان بأحذق المهندسين والمعماريين من القاهرة والشام . وتطلب بناء القلعة خمس سنوات من جهد قرقوش الذي اشتهرت ادارته بالقسوة والشدة حتى اصبح مضربا للمثل حتى يومنا هذا فيقال " ولا حكم قرقوش " .</p>
			<p>ولتعزيز القلعة شيد لها " بئر يوسف " الواقع في الجزء الجنوبي من القلعة . والاسم ( يوسف ) نسبه الى صلاح الدين وليس الى النبي يوسف الذي رماه اخوته في البئر . وبناه قرقوش حين اقام القلعة على شكل حلزوني فبلغ عمقه 79 مترا عاموديا يصل بها الى مستوى المياه الآتية من النيل عبر قنوات طبيعية . وتحدث ابن جبير , الرحالة الأندلسي , عند زيارته للقلعة عن وجود عدد لا يحصى من الاسرى الروم الذين رآهم يجدون في حفر البئر ( 1 ) . واستمر استخدام البئر كمصدر للمياه والقلعة كمركز للحكم عند معظم حكام مصر حتى نهاية القرن التاسع عشر ( 1874 م ) عندما بنى الخديوي اسماعيل قصر عابدين ونقل الحكم اليه .</p>
			<p>ترتبط انشاءات صلاح الدين المعمارية بالقلاع لأهميتها العسكرية في فترة الحروب الصليبية . والقلاع أصلا اوجدتها ضرورة التحصينات الدفاعية , وفي هذا الاطار بنى صلاح الدين قلعة الاسكندرية التي لم يبق منها شيء اليوم . وأقام قلعة لا تزال موجودة في احدى جزر البحر الأحمر على بعد 60 كلم شمالي النويبة و 8 كلم جنوب طابا , وذلك لحماية خليج العقبة وقوافل الحجاج وطرق التجارة التي طالما اعترضها بعض الامراء الصليبيين .</p>
			<p>إهتم صلاح الدين , الى جانب القلاع , ببناء المدارس لارتباطها بالمجهود الديني كردة فعل للخلافة الفاطمية . وعند زيارة ضريح الإمام الشافعي , نلاحظ هذا الأثر المعماري بروعته الهندسية الأيوبية وبقيمته المعنوية . فالشافعي الذي توفي في مصر العام 820 م , هو امام المذهب الشافعي , وبنى الكامل , ابن العادل شقيق صلاح الدين , الضريح له العام 1211 م . لكن علاقة صلاح الدين بالضريح اقدم من البناء نفسه , ففي هذه البقعة بالذات أسس صلاح الدين أول مدرسة في مصر تمثل السياسة الجديدة للقضاء على مذهب الفاطميين .</p>
			<p>في بلاد الشام</p>
			<p>ونلاحظ عند الانتقال الى دمشق , العاصمة التي اصبحت نقطة مركزية لصلاح الدين في جهاده وفتوحاته , مدى ارتباطه الحميم بالقلاع . فقلعة دمشق , وان لم يكن لصلاح الدين , يد في بنائها , الا ان تطورات الاحداث السياسية والعسكرية في عهده جعلتها رمزا حربيا له صلة قوية بصلاح الدين . والواقع ان السلطان اقام في القلعة , واستعملها لحبس الأمراء والفرسان الصليبيين , وتوفي فيها أيضا . ولذلك أقيم فيها النصب التذكاري لصلاح الدين الذي انجز في تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1992 م .</p>
			<p>يتكون النصب من تمثال لصلاح الدين يمتطي جوادا , وخمسة من الفرسان يحيطون به . وهذا الانسجام الصميمي بين القائد وفرسانه يوحي بالصلة القوية التي حققها صلاح الدين مع جيشه . يرتفع التمثال الى سبعة أمتار ونصف المتر ويبلغ وزنه 150 طنا . واختير له اللون الرمادي الغامق للدلالة على القدم . وحول قاعدته نقوش تصف معركة حطين وبطلها .</p>
			<p>وفي دمشق ايضا ننهي الرحلة القصيرة لإحياء ذكرى صلاح الدين فنزور ضريحه قرب الجامع الأموي . فصلاح الدين الذي توفي في القلعة ( 4 آذار / مارس 1193 م ) لم يبق فيها . فبعد ثلاث سنوات بنى له ابنه الأفضل تربة وقبة فدفن والده بها وعندما دخل العزيز دمشق وأخذ الحكم من اخيه الأفضل , أمر ببناء المدرسة العزيزية الى الشرق من القبة فاتصلت المدرسة بقبة صلاح الدين حتى صارت كأنها في إيوان المدرسة .</p>
			<p>وفي أوائل القرن العشرين , أمر الوالي العثماني ضياء باشا بجعل المدرسة حديقة وضمها الى تربة صلاح الدين ( 2 ) . أما التابوت الرخامي الذي يضم رفاة صلاح الدين فهو حديث , اذ قدمه هدية امبراطور المانيا خلال زيارته لدمشق القرن الماضي .</p>
			<p>ولا يسعنا في نهاية الرحلة الى هذه الأماكن , وبالأخص البقعة الأخيرة , الا ذكر كلام القاضي ابن شداد , كاتب سيرة صلاح الدين , عند وفاة الأخير : " وبالله لقد كنت أسمع من بعض الناس انهم يتمنون فداء من يعز عليهم بنفوسهم , وما سمعت هذا الحديث الا على ضرب من التجوز والترخص الى ذلك اليوم " ( 3 ) .</p>
			<p>ابن جبير , محمد بن احمد , رحلة ابن جبير . بيروت : دار صادر : 1964 ص 25 .</p>
			<p>العلبي , اكرم حسن . خطط دمشق . دمشق : دار الطباع . 1989 ص 146 .</p>
			<p>ابن شداد , بهاءالدين . النوادر السلطانية والمحاسن اليوسفية . اختار النصوص وقدم لها محمد درويش . دمشق : منشورات وزارة الثقافة والارشاد القومي . 1979 . ص 370 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401290022" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" أيسر التفاسير " تفسير جديد وسلس . القرآن الكريم هو كتاب الايمان في الأساس</headline>
		<text>
			<p>صدر لعامر احمد الشريف كتاب " أيسر التفاسير " عن دار العلم للملايين في طبعة فاخرة من الحجم الكبير . ويوضح المؤلف في المقدمة ابعاد الكتاب واهدافه معتبرا ان غايته من هذا التفسير للقرآن الكريم هو التجديد في مجالين هما : اولا وضع تفسير سلس يستطيع كل قارىء فهمه بيسر , وثانيا تحديد موضوعات كل سورة ثم استنتاج بنيتها لتقديم فكرة واضحة عن مضمونها .</p>
			<p>اعتمد الباحث لهذه الغاية اسلوبا جديدا في التفسير , ثم ادرج بنية للقرآن ككل استنتجها من دراسته لموضوعاته حسبما حددها ليورد اخيرا مراجعه والاسباب التي ادت به الى اختيارها . ولما كان هدفه وضع تفسير مبسط , اعتمد اسلوبا من ثلاث حلقات , كل حلقة تنبثق من السابقة لها وتكون متممة لها . وهذه الحلقات هي :</p>
			<p>1 - اسلوب تفسير الآيات : قام المؤلف بتجزئة الآية الواحدة الى مقاطع , وهو اسلوب مألوف ولكن مع فارق مهم من حيث التركيز على مقوماته وما اعتمده منه وما استثناه .</p>
			<p>وتعمد ادراج كلمات التفسير في ما بين كلمات القرآن بالشكل الذي يحقق اكبر قسط ممكن من التكامل بينها لتصبح قراءة كلمات القرآن وكلمات التفسير , حسبما ترد , انسيابية قدر المستطاع . وظاهرة الانسيابية هذه موجودة في تفاسير اخرى , لكنها لا تركز عليها بشكل اساسي مثلما فعل وتشكل الاستثناء لديها .</p>
			<p>ولم يدرج المؤلف , مثل اصحاب تفاسير سابقة , النواحي اللغوية من صرف ونحو واعراب للعديد من الكلمات , وذلك تسهيلا لعملية القراءة , علما ان ما أتى به السلف من براهين لغوية لمعاني الكلمات المعنية اصبح مفهوما , فلم يجد ضرورة لاعادته .</p>
			<p>تتوسع التفاسير اجمالا في تفسير كل مقطع او كل كلمة من الآية بنسب متفاوتة تتراوح احيانا بين اسطر عدة وصفحات عدة , بينما اسلوبه هو الايجاز . وبالتالي لم يفسر ايضا كل كلمة من كل آية , او حتى بعض الآيات بكاملها حيثما وجد النص مفهوما .</p>
			<p>2 - موضوعات السور : تبين للباحث ان لكل مجموعة متتالية من الآيات في السورة الواحدة موضوعا عاما تشرحه وتبينه , فحدده وثبته في مطلعها . وهذا اسلوب جديد في التفسير يساعد في فهم مضمون كل مجموعة معينة من الآيات . ثم عمد بعد تحديد موضوعات كل سورة , الى جمعها معا لاستخلاص بنية السورة ككل , وادراجها عند مطلعها . وهذا ايضا اسلوب جديد في تفسير القرآن يساعد القارىء في فهم مضمون السورة كوحدة متكاملة .</p>
			<p>ويلفت الباحث الانتباه الى ان موضوعات القرآن لا ترد بشكل معجم او موسوعة , بموجب تسلسل الفبائي , لاعتماده كمرجع معلوماتي حسب اللزوم والحاجة . فالقرآن يشد انتباه القارىء اليه بأسلوبه في عرض الافكار والاقناع , فهو مثلا يعرض مقطعا عن قدرات الله لتثبيت الدعوة الى الايمان به , يليه مقطع عن رفض الكافر لدعوة الإيمان , تتبعه مقاطع عدة تتوسع في موضوع قدرات الله لتثبيت الدعوة الى الإيمان من جهة وتبيان خطأ معتقدات الكافر من جهة ثانية . او ان مجموعة من الآيات تنص على عدد من التشريعات , تتخللها آية او اكثر تحض الانسان على التمسك بالدين .</p>
			<p>3 - بنية القرآن : ويرى الكاتب ان لكل كتاب خطة وهدفا يحددان مضمونه , ومضمون القرآن الذي استنتجه من دراسته له يتألف من بنية من ستة اجزاء كما يلي : 1 - أسس الايمان , ومنطلقها هو الايمان بالله الواحد الاحد , ليس كمثله شيء ولا يحده العقل . فالاسلام , صراحة , هو دين التوحيد , فلا تجزئة او مشاركة . 2 - الدعوة الى الايمان , ويتم ذلك عبر سياقين رئيسيين هما : أ - التعريف بقدرات الله وبنعمه على البشرية جمعاء , وهي قدرات ينفرد بها , جل جلاله . ب - القصص التاريخي الذي يبين ثواب الله لمن قبل دعوة الايمان لما وردت اليه , وعقابه لمن رفض الدعوة متمسكا بكفره , اضافة الى ضرب بعض الامثال في هذا المجال . 3 - ميثاق الايمان الذي يعقده الانسان مع الله , اعتمادا منه على العقل الذي اعطاه اياه , مما يمكنه من فهم هذه الدعوة , وقبولها ان اراد . فيبين القرآن ما يتوجب على الانسان , بناء على هذا الميثاق , في مجالي الدين والدنيا . 4 - صفات وتوجيهات الى من يعتنق الاسلام ليكون على صراط الايمان . 5 - رفض فريق من الناس دعوة الايمان , وتبيان خطأ معتقداتهم . وقد توزع هؤلاء , ابان دعوة النبي , ثلاث فئات هي : أ - المشركون الذين كانوا يعترفون بوجود الله لكنهم اشركوا به بعبادتهم الاصنام والنجوم وغيرها , حتى اصبحوا يعطونها الاهمية الكبيرة في العبادة , وحاولوا التصدي بالقوة لدعوة التوحيد , ب - اهل الكتاب , ومواقفهم كانت متباينة من مجرد رفض الدعوة حتى العداء المسلح , وان كان منهم من اعتنق الاسلام , ج - المنافقون الذين اعلنوا الايمان باللسان وكفروا بالقلب . 6 - صيانة الايمان من رافضي الدعوة اليه , بدءا باتخاذ الحيطة والحذر ووصولا الى الجهاد . والقرآن يركز في هذا الموضوع على الصفات التي يجب على المسلم التحلي بها لينجح في الجهاد , علما انها صفات يمكنه التحلي بمعظمها في حياته اليومية . والتحلي بهذه الصفات هو ما سماه النبي صلى الله عليه وسلم الجهاد الاكبر .</p>
			<p>ويلاحظ القارىء ان كلمة " الايمان " ترد في جميع العناوين اعلاه , فالباحث أوجز جميع مضمون القرآن بعبارة واحدة : القرآن هو كتاب الايمان . ولعل البنية التي وضعها للقرآن تتألف من ستة عناوين رئيسية تستوعب جميع موضوعاته كتفاصيل لها , دونما حاجة لاي تعديل فيها .</p>
			<p>ولما كان هدف الكاتب وخطته بالنسبة الى الآيات بالذات وضع تفسير سهل مبسط فإنه لم يجد ضرورة لاعتماد العديد من التفاسير ليستخلص كل مرة ما اعتبره الانسب منها , بل اعتمد عددا قليلا من المراجع , علما ان هنالك دوما تشابها بين التفاسير في مجالات عدة من حيث الافكار الاساسية لمضامينها , فالمرجع الرئيسي لها هو القرآن . ولذلك اعتمد بالدرجة الاولى على مرجعين اثنين لتفسير الآيات هما : " صفوة التفاسير " للدكتور محمد علي الصابوني , و " تفسير الجلالين " , كما استأنس بتفاسير أخرى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401290023" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ليلى والمجنون ?</headline>
		<dateline>عرفان نظام الدين</dateline>
		<text>
			<p>لم يذكر الناس سوى أخبار قيس وجنونه وهيامه بليلى وضربوا به المثل في ذروة العشق وقمة العطاء في الحب الذي يبدو أنه لم يعد موجودا إلا في مخيلة الشعراء وأحلام الرومانسيين . ولكن ماذا عن ليلى , المعشوقة والملهمة , وماذا عن عواطفها ومشاعرها وأشواقها وآلامها ?</p>
			<p>في كتاب " تاريخ الافلاج " سرد بديع للجانب الآخر من صورة العشق الأسطوري يلقي أضواء على شخصية ليلى ومعاناتها في حبها الصامت المكتوم الذي قد يفوق حب قيس وان لم يصل الى حد الجنون بل وقف عند أسوار العقلانية والروية , ربما لأنها إمرأة لا يسمح لها مجتمعها بالتعبير عما في قلبها من مشاعر ولواعج وخلجات .</p>
			<p>ويحدثنا استاذنا عبدالله بن عبدالعزيز آل مفلج عن ليلى الشاعرة المقلة , وعما أورده ابن قتيبة من قصص بينها : أنه خرج رجل من بني مرة الى الشام مما يلي تيماء فاذا هو بخيمة عظيمة وقد أصابها المطر فتنحنح فاذا إمرأة قد كلمته فقالت انزل فنزل وراحت إبلهم وغنمهم , فقالت سلوا هذا الرجل من أين أقبل ? فقال من ناحية تهامة ونجد , فقالت : يا عبدالله أي بلاد نجد وطئت ? فقال : كلها , قالت : بمن نزلت ? فقال : ببني عامر . فتنفست الصعداء , ثم قالت : هل سمعت بذكر فتى يقال له قيس يلقب بالمجنون ? فقال : أي والله نزلت بأبيه وأتيت ونظرت اليه , قالت : وما حاله ? قال : يهيم في تلك الغياض ويكون مع الوحش لا يعقل ولا يفهم إلا أن تذكر له ليلى , فيبكي وينشد أشعارا يقولها فيها . . . قال : فرفعت الستار بيني وبينها فاذا شقة قمر لم تر عيني مثلها قط فبكت وانتحبت حتى ظننت والله ان قلبها قد تصدع . فقلت ايتها المرأة أما تتقين الله فمكثت طويلا على تلك الحال من البكاء ثم انشدت :</p>
			<p>ألا ليت شعري والخطوب كثيرة</p>
			<p>متى رحل قيس مستقل فراجع</p>
			<p>بنفسي من لا يستقل برحله</p>
			<p>ومن هو إن لم يحفظ الله ضائع</p>
			<p>ثم بكت حتى أغشي عليها فلما أفاقت قلت : ومن أنت يا أمة الله ? قالت : أنا ليلى المشؤومة عليه غير المواسية له . فما رأيت مثل حزنها عليه ( عن كتاب " الشعر والشعراء " )</p>
			<p>وذكر لها في " الاغاني " قولها :</p>
			<p>كلانا مظهر للناس مغصا</p>
			<p>وكل عند صاحبه مكين</p>
			<p>تخبرنا العيون بما أردنا</p>
			<p>وفي القلبين ثم هوى دفين</p>
			<p>وزاد في " بسط سامع المسامر " :</p>
			<p>ونظهر جفوة من غير حقد</p>
			<p>وحبك في فؤادي ما يبين</p>
			<p>فطب نفسا بذاك وقر عينا</p>
			<p>فإن هواك في قلبي مصون</p>
			<p>ونسب اليها تبريرها التقصير في التعبير عن حبها قولها :</p>
			<p>لم يكن المجنون في حالة</p>
			<p>إلا وقد كنت كما كانا</p>
			<p>لكنه باح بسر الهوى</p>
			<p>وأنني قد ذبت كتمانا</p>
			<p>وقولها أيضا في كتاب لقيس ختمته بهذا البيت :</p>
			<p>ثلاثون يوما كل يوم وليلة</p>
			<p>أموت وأحيا إن ذا لشديد !</p>
			<p>انها قصة حب رائعة كتب عنها الكثير وقدمت بأشكال مختلفة في المسارح العربية والافلام , ولكنها لم تخلد بعد عربيا وعالميا على رغم انها تفوق في روعتها الشعرية والعاطفية قصة روميو وجولييت التي خلدها شكسبير .</p>
			<p>وأختم بشكر صاحب كتاب الافلاج والأخ محمد الشدي الذي أعادني مع القراء الى عهد الرومانسية والأصالة .</p>
			<p>لقطة</p>
			<p>من حكم الفاروق عمر ودروس الحاضر والمستقبل : متى استعبدتم الناس وقد ولدتهم امهاتهم أحرارا ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401290024" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>قراءة التاريخ من منظور معاصر . " حفيد النسور " تنقل الرواية التاريخية الى أزمان تجاهلتها اقلام التدوين</headline>
		<dateline>مازن بلال</dateline>
		<text>
			<p>الكتاب : حفيد النسور</p>
			<p>المؤلف : نواف حردان</p>
			<p>الناشر : خاص - بيروت 1993</p>
			<p>يختلف التكوين التاريخي في رواية " حفيد النسور " عن معظم التجارب التي ظهرت في بداية هذا القرن . فالرواية التاريخية عند جرجي زيدان قدمت حالة أدبية جديدة , ظهرت فيها الاحداث والشخصيات وفق بعد زمني كلي يستوعب تفاصيل التاريخ كلها . ولكن زيدان استفاد من فترة زمنية صار التدوين التاريخي فيها يعتمد على تسجيل تفاصيل صغيرة جدا , ليصبح شكلا " روائيا " يتم تناقله مشافهة ويلبي الخيال الاجتماعي في شوقه للبطولة .</p>
			<p>العبرة</p>
			<p>ومعظم " السير الشعبية " بدأ خلال العصر المملوكي , فأصبح التاريخ وضعا استثنائيا له بعد واحد يتعلق ب " البطل التاريخي " , وغايته الاساسية تلقين " عبرة " أو " درس اخلاقي " . وفي مرحلة لاحقة تجاوز أحمد باكثير الزمان والمكان التاريخيين للعصر المملوكي وكتب قصصا عن العصر العباسي والدعوات التي ظهرت خلاله , وعن التاريخ الاسلامي في دول آسيا الصغرى في نهاية القرن الماضي .</p>
			<p>وهذه التجارب شكلت بداية جديدة للاستفادة من تقنيات الرواية في كتابة التاريخ , لكنها بقيت اسيرة الشكل العام للتدوين التاريخي في العصر الاسلامي الوسيط , وعندما ظهرت رواية " حفيد النسور " للمرة الاولى في بداية السبعينات في البرازيل , فانها نقلت الجغرافية الخاصة بالرواية التاريخية نحو زمن تاريخي جديد , وأظهرت التاريخ في بعده الملحمي بعيدا عن الاطار الضيق ل " العبرة التاريخية " . والاصدار الجديد لها يضعها مرة اخرى امام سلسلة من الاحداث تبدو كتكوين معاصر للتاريخ .</p>
			<p>الرواية في زمنها التاريخي تعود الى 186 ق . م . وتتناول حكم " الدولة المدينة " في قرطاجة . غير ان المؤلف يتنقل بواسطة الاحداث في تاريخ شرقي المتوسط من دون التقيد بزمن خاص . فالبنية الاساسية للرواية هي الحروب التي خاضها برقة مع الحزبين اللذين حكما قرطاجة , اعتمادا على تشكيل درامي يملك جذرا تاريخيا .</p>
			<p>برقة بطل الرواية هو حفيد هاني بعل , والشخصية الثانية أميرة قرطاجية تربطها علاقة حب مع برقة , لكن والدها ينتمي الى الحزب الارستقراطي المناهض لحزب برقة , فيزوجها من أزرو بعل القائد القرطاجي الذي استسلم للرومانيين , وانجبت له طفلين قبل ان يصبح موقفها مغايرا تماما لزوجها عندما عيرته بالجبن ورفضت الخضوع لسلطة روما .</p>
			<p>والكاتب اختار هاتين الشخصيتين ليجعل منهما رمزين لشخصيتين تاريخيتين سبقتا أحداث القصة , هما الملكة أليسار التي اسست قرطاجة وفضلت الموت على الزواج من الملك النوميدي , وهاني بعل الذي خاض حروب قرطاجة ضد روما . واعتمد الكاتب في هذه المقاربة على ما قاله المؤرخ جيرار والتر من أن روحا جديدة تتملك القرطاجيين عند دفاعهم عن وطنهم , فكأن هاني بعل ظهر من جديد ليقودهم ويوجههم .</p>
			<p>الحدث والتاريخ</p>
			<p>برقة هذا يجسد الروح الجديدة , اذ يدور صراع بين الحزب " الهانيبعلي " والحزب الارستقراطي الموالي لروما . وهذه الصورة تشبه الى حد بعيد الصراع الذي دار داخل مجلس الشيوخ القرطاجي عندما كان هاني بعل على أبواب روما . وبغض النظر عن الشكل الذي قدمه حردان لاثبات الارتباط بين هاني بعل التاريخي وبطل روايته , فان الحدث يسير بشكل مواز لما حصل سابقا في قرطاجة : الرومان يدخلون المدينة , ويتكرر المشهد التاريخي في عملية احراق المدينة وموت بطلي القصة , وهذه النهاية الملحمية التي وضعها الكاتب كانت ضرورية على رغم قسوتها , فهو اراد خلق انسجام بين الحدث داخل القصة والشكل التاريخي .</p>
			<p>تقدم " حفيد النسور " شكلا في تناول التاريخ يتجاوز الحبكة الاساسية للرواية . فخلال سير الاحداث يتناول الكاتب مواضيع تاريخية متشعبة :</p>
			<p>أولا - تاريخ انطاخيوس في انطاكية وصراعه ضد اليهود في فلسطين , وهناك تفاصيل كثيرة حول هذه الفترة التي انتهت بانتصار انطاخيوس .</p>
			<p>ثانيا - تاريخ كليوباترا في صراعها مع روما , وهذا الحدث محمل بمضامين معاصرة , معتبرا ان المعارك بين انطونيو وروما تجسد الصراع على المنطقة .</p>
			<p>ثالثا - تاريخ صور الفينيقية , متطرقا الى ملكارت في أول الربيع , والى انطاكية والصراع على العرش فيها , وينقل بعد ذلك ظهور قرطاجة وحروب هاني بعل ضد روما , مجسدا أحداث ثلاث سنوات ونيف من الحروب التي انتهت بدخول الجيوش الرومانية المدينة الفينيقية في شمال افريقيا .</p>
			<p>تقدم الرواية بانوراما تاريخية عن أهم الاحداث التي شهدتها قرطاجة . فالهاجس التاريخي عند المؤلف واضح جدا , اذ حاول تقديم وجهة نظر جديدة في حقبة زمنية مهمة تولى المؤرخون الرومان تدوينها من منظور الجانب المنتصر , فأغفلوا مسائل مهمة متعلقة بأسباب انتصار روما على قرطاجة , وأهملوا ايضا الخطط العسكرية التي قام بها هاني بعل خلال تلك الحروب .</p>
			<p>ويستغل الكاتب الحدث الروائي ليدون التاريخ بأسلوب سلس وسهل , ما يجعل من التاريخ حدثا روائيا اساسيا . والحبكة والشخصيات التي وضعها تخدم الغاية التاريخية . لكن من الصعب اطلاق تعبير رواية تاريخية على " حفيد النسور " لأنها تشكل تكوينا معاصرا في رؤية احداث اهملها معظم المؤرخين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401290025" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الملك فهد يقدم تبرعا إلى معهد ولي العهد البريطاني للعمارة</headline>
		<dateline>أمينة خيري</dateline>
		<text>
			<p>تبرع خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز بمبلغ 5.2 مليون جنيه استرليني ( نحو 57.3 مليون دولار ) لمعهد ولي العهد البريطاني للعمارة . وسلم سفير السعودية لدى بريطانيا الدكتور غازي القصيبي شيكا بالمبلغ الى اللورد موريس رئيس مجلس أمناء المعهد في مقر السفارة في لندن صباح أمس .</p>
			<p>وقال القصيبي إن المبلغ تقدير لمبادرة أمير ويلز الداعية الى بدء حوار بين الاسلام والغرب في المحاضرة التي ألقاها في معهد أكسفورد للدراسات الاسلامية في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي .</p>
			<p>وأضاف انه تقدير كذلك للدور الذي يمكن المعهد أن يلعبه في تعميق ذلك الحوار . وقال : " لا نريد أن تكون محاضرة ألقيت في مناسبة معينة وينتهي دورها عند ذلك الحد , ولكن نريد أن تستمر الرسالة التي دعت اليها " .</p>
			<p>وعقب تسليم الشيك , شكر اللورد موريس الملك فهد والشعب السعودي على الهبة في كلمة ألقاها باللغة العربية .</p>
			<p>ثم ألقى مدير المعهد براين هانسون كلمة قال فيها ان المبلغ اعتراف بالدور الدولي الذي يلعبه المعهد في مجال العمارة , كما انه علامة ثقة في نشاطه .</p>
			<p>وأشار البروفسور كيث باري كريتشلو مدير الفنون الاسلامية المرئية والتقليدية الى أن المعهد استعان بخبرة المعماري الدكتور حسن فتحي في بداية عمله لأن الغرض الرئيسي هو تدريس العمارة الاسلامية من وجهة نظر اسلامية لا غربية .</p>
			<p>وحضر حفلة التسليم الأمير سلطان بن سلمان بن عبدالعزيز المهتم بالعمارة الاسلامية , وقال ان اهتمامه بها نابع من ايمانه بالدين في المقام الأول ثم باعتباره انسانا يشارك في تطور العالم . وأشار الى أهمية وجود توازن بين تقدم المجتمع وتطوره والأسلوب الذي يعيش به الانسان , وأضاف أن هذا التوازن من أولويات المعهد .</p>
			<p>وقد اقترح مدير المعهد أن يستثمر المبلغ في دورته التعليمية الخاصة بالفنون الاسلامية والتقليدية المرئية المعروف باسم " فيتا " .</p>
			<p>وأشار كريتشلو الى أن المعهد يخطط لدعوة المتخصصين المسلمين في مجال العمارة والفلسفة من جميع انحاء العالم الى تقديم علمهم , وقال : " نحن في حاجة الى أن نتعلم من العقول المسلمة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401290026" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الغلاف الجوي شهد 136 انفجارا خلال 17 عاما</headline>
		<text>
			<p>كشفت مجلة علمية أميركية استنادا الى وثائق تابعة لوزارة الدفاع الأميركية ان الغلاف الجوي الأرضي شهد 136 انفجارا لاحجار نيزكية أو شهب عملاقة بين عامي 1975 و 1992 , وذلك بعدما رفعت الوزارة الطابع السري عن مجموعة من الوثائق تتضمن أعمال الرصد التي تقوم بها الأقمار الاصطناعية .</p>
			<p>وكشفت مجلة " سكاي اند تلسكوب " في عددها الجديد وجود الوثائق , لكن المتحدثة باسم وزارة الدفاع كاثلين دلاسكي قالت انها ليست على علم بالقضية .</p>
			<p>وأفادت الوثائق ان ثمانية انفجارات من هذا النوع تحدث سنويا في الغلاف الجوي وان شدتها تراوح بين 500 و 15 ألف طن من المواد الشديدة الانفجار , أي كما لو انها قنابل ذرية صغيرة .</p>
			<p>ورجحت المجلة ان " يبلغ قطر الأحجار النيزكية أو الشهب حوالى عشرة أمتار ووزنها الف طن على الأقل " وقالت انها " تتحرك بسرعة 15 الى 20 كيلومترا في الثانية . ولحسن الحظ فان هذه الاجسام تتلاشى على ارتفاعات عالية جدا فلا تحدث اضرارا على الأرض " .</p>
			<p>ولم تكشف وزارة الدفاع عن اقمار الرصد التي جمعت المعلومات لكنها قد تكون أقمار الانذار المبكر لبرنامج مساندة الدفاع التي تدور على ارتفاع 38 الف كيلومتر .</p>
			<p>ورحبت " سكاي اند تلسكوب " بالكشف عن المعلومات الثمينة للرصد الفضائي التي اعتبرها العالم يوجين شوميكر من مرصد " لويل " في أريزونا " مصدرا فريدا للمعلومات العلمية " .</p>
			<p>وكان شوميكر أكد في العام 1983 ان جزءا من مذنب أو جرم سماوي يتحطم في مكان ما من غلاف الأرض الجوي سنويا بطاقة حركية تعادل 200 ألف طن من مادة " تي ان تي " الشديدة الانفجار .</p>
			<p>وقال ديفيد رابينوفيتش العالم في مرصد مراقبة الفضاء في اريزونا ان تقديرات شوميكر كانت اقل بعشر الى مئة مرة من الحقيقة .</p>
			<p>وتنوي جامعة اريزونا نشر عمل مكرس " لمخاطر المذنبات والأجرام السماوية " العام المقبل , تستند فيه الى وثائق وزارة الدفاع التي تكشف جانبا غير معروف عن قوة الانفجارات التي لا يمكن التكهن بها من الأرض نظرا الى الارتفاع الذي تحدث فيه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401290027" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>رئيس النمسا يزور مصر ومعه " المرأة الأخرى "</headline>
		<text>
			<p>اتخذ الرئيس النمسوي توماس كليستل الذي يحاول التخلص من آثار فضيحة غرامية قرارا مفاجئا أمس الجمعة باصطحاب حبيبته في زيارة رسمية لمصر بين 7 و 9 شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>وأثار قرار اصطحاب المساعدة في مستشارية الرئاسة مارغو لوفلر تحذيرات من جانب الصحف التي اجمعت على أن الرئيس يغضب الرأي العام بتصرفاته .</p>
			<p>ولوفلر ( 39 عاما ) هي " المرأة الاخرى " التي كانت وراء تحطم زواج كليستل الذي دام 37 عاما .</p>
			<p>واتسم رد فعل الصحف بالدهشة لقرار كليستل قائلة انه يخاطر باعادة تفجير الفضيحة التي اعتقد النمسويون انها انتهت قبل ثلاثة ايام عندما اعلن الرئيس ان زوجته وحبيبته ستبتعدان عنه .</p>
			<p>وقال هاينتس نوسباومر المتحدث باسم الرئيس " لا حاجة الى اعلان حالة طوارئ انها ( لوفلر ) ضمن وفد الرئيس وهي التي نظمت رحلة مصر " .</p>
			<p>ومعلوم أن بيانا صدر الثلثاء الماضي وذكر ان كليستل ( 61 عاما ) وزوجته اديت ( 60 عاما ) قررا الانفصال وان لوفلر طلبت نقلها الى منصب خارج النمسا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401290028" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>في تايلاند حاميها . . . قاتلها</headline>
		<text>
			<p>قالت الشرطة التايلاندية امس ان سبعة من أفرادها اتهموا بقتل عشرة سياح على الأقل من اصل صيني بعد سرقتهم .</p>
			<p>وقال متحدث باسم الشرطة ان العصابة التي استهدفت سياحا يتحدثون الصينية على مدى أشهر عدة من العام الماضي ربما قتلت ما يصل الى 40 شخصا .</p>
			<p>وعثرت الشرطة على جثث عشرة من الضحايا كلها لرجال , وكان اثنان منهم من تايوان وأربعة من هونغ كونغ وأربعة آخرون من اصل صيني .</p>
			<p>واعترف السبعة بقتل بعض السياح فيما تتابع الشرطة تحرياتها لتحديد عدد الضحايا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401290029" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" القبة الذرية " في هيروشيما قد تصبح جزءا من التراث العالمي</headline>
		<text>
			<p>تسعى 15 منظمة من مدينة هيروشيما اليابانية لدى منظمة الأمم المتحدة للتربية والثقافة والعلوم ( يونيسكو ) لجعل " القبة الذرية " في المدينة , وهو مبنى فريد لم تدمره القنبلة الذرية التي القاها الاميركيون على المدينة في العام 1945 , جزءا من التراث العالمي .</p>
			<p>ونقلت وكالة الأنباء " كيودو " أمس الجمعة عن المجموعة التي تؤلف هذه المنظمات الخمس عشرة ان القبة يجب ان تبقى شاهدا للأجيال المقبلة على فظائع الحرب العالمية الثانية كما هي الحال بالنسبة الى موقع معسكر اوشفيتز في بولندا .</p>
			<p>وحافظت مدينة هيروشيما على القبة وبنائها المعدني الذي دمر جزئيا وجعلت منه رمزا للمأساة التي عاشتها في 6 آب ( اغسطس ) 1945 .</p>
			<p>وقد بنيت القبة في العام 1915 على يد المهندس التشيكوسلوفاكي يان لتزل وكانت تستخدم معرضا صناعيا حتى العام 1945 . وهي تقع على بعد أقل من 160 مترا من الموقع المباشر الذي انفجرت فوقه القنبلة على ارتفاع 500 متر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401290030" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>لبنان : الحركة الثقافية تحيي صليبا الدويهي</headline>
		<text>
			<p>أصدرت الحركة الثقافية - انطلياس بيانا حيت فيه الرسام اللبناني صليبا الدويهي الذي رحل أخيرا .</p>
			<p>وجاء في بيانها : " تتوجه الحركة الى الرأي العام اللبناني , خصوصا الفئات الشابة التي منعتها الحرب من الاحاطة بكامل ذاكرتها الوطنية ومن ادراك كل تراثها وهويتها , لتحيي الرسام الكبير صليبا الدويهي الذي فقده لبنان وهو في ديار الغربة , حاملا في عمق ذاته حتى رمقه الاخير , جوهر الطبيعة اللبنانية وجوهر الروح اللبنانية . . .</p>
			<p>" فالدويهي الذي يختصر في ذاته , وفي نتاجه , قرنا كاملا من تاريخ الرسم اللبناني والمشرقي , والذي رأى ما رآه من ارجاء البلدان التي هاجر اليها وأقام فيها , من الولايات المتحدة الاميركية الى بريطانيا الى فرنسا , ظل مسكونا من البداية الى النهاية بالمشهد اللبناني الذي توحد به وانتقل معه من الانطباعية الرومنطيقية , الى التجريد المطلق , ومن عالم التفاصيل والمحسوسات الى الصفاء اللوني والضوئي . . .</p>
			<p>" والتراث الفني الضخم الذي تركه وراءه , من مشاهد الطبيعة المصوغة في الثلاثينات الى الاحرف والمساحات المجردة في التسعينات , مرورا بكل تلك الجدرانيات والزجاجيات من الديمان الى بروكلين , ليس الا محاولة لسبر اغوار المدى اللبناني والمشرقي والروح اللبنانية والمشرقية , وربطتما بالعالمية . فالعالمية التي سعى اليها متجذرة بعمق في بيئته الاصلية ومنطلقه منها . وتراث الدويهي هو تجل فريد لهذه البيئة , وتعبير عن غناها البالغ , ودمج لها في الكل الانساني " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401290031" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>عام 2035 : 600 مليون عربي يواجهون عجزا حادا في المياه</headline>
		<text>
			<p>حذر الدكتور محسن توفيق رئيس مركز الدراسات والبحوث البيئية في القاهرة من ان العالم العربي سيواجه نقصا في المياه مقداره 176 بليون متر مكعب سنويا بحلول عام 2350 اذ سيبلغ عدد السكان في الدول العربية نحو 600 مليون نسمة .</p>
			<p>وقال ان هذه الدول تعاني قلة الموارد المائية المتجددة التي تقل نسبتها عن واحد في المئة من المياه المتجددة في العالم , ولا يزيد نصيب الفرد العربي منها عن 1744 مترا مكعبا مقارنة بالمعدل العالمي الذي يصل متوسطه الى 12900 متر مكعب .</p>
			<p>وقال ان " ثغرة الامن المائي العربي " تزداد خطورة من منظور النمو السكاني والاستهلاكي اذ يبلغ معدل نمو السكان ثلاثة في المئة وهو اعلى المعدلات العالمية , تتبعها زيادة في الاستهلاك الغذائي بنسبة خمسة في المئة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401290032" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بريجيت باردو مهددة بالقتل</headline>
		<text>
			<p>تلقت النجمة السينمائية السابقة بريجيت باردو عشرات التهديدات بالقتل في رسائل بريدية ومكالمات هاتفية بعدما طالبت بضرورة مقاطعة تناول لحوم الخيول , وهي من أشهر الأطباق الفرنسية .</p>
			<p>وكان برنامج في التلفزيون الفرنسي استضاف النجمة ليلة الاربعاء , فنبهت فيه الى حساسية الخيول والآلام التي تعانيها وقت ذبحها . وقالت : " يجب ألا تكون على اطباقنا " , وأضافت ان مطاعم كثيرة توقفت عن تقديم لحوم الخيول .</p>
			<p>وقال متحدث باسم " مؤسسة باردو " للدفاع عن حقوق الحيوان ان باردو ومقدم البرنامج جان - بيار فوكو فوجئا بعشرات التهديدات , وأن كليهما حصل على حماية الشرطة .</p>
			<p>ورافق عدد من رجال الشرطة باردو أول من أمس خلال توجهها الى مطار باريس في طريقها الى بيتها في سان تروبيز جنوب شرقي فرنسا , وعند وصولها كلفت الشرطة بحمايتها ليلا نهارا .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>للشاعر المصري " فاروق شوشة " :</p>
			<p>- ما الذي تضمرين ? !</p>
			<p>هزي اليك النخل . . .</p>
			<p>واستمسكي بما يلد الرمل</p>
			<p>وعودي الى الفضاء الطليق ! !</p>
			<p>كنت اشعر بحزن يتكثف بين أضلعي , أو كأن أضلعي تضيق , وقلبي يختنق !</p>
			<p>ولكنها لم تكن لحظة عشق , ولا وقفة تأمل , ولا أصداء ذكرى . . . بل ( كل ) اللحظة تآلف وتجمع في شعور الوحدة ! !</p>
			<p>كأنني وحدي في هذا العالم , عندما نظرت . . . خيل إلي أن الناس في كل هذا الركض يجرون نحو أن يكون كل واحد منهم وحده ! !</p>
			<p>واحتضنت المساء بكل ذلك الحزن , وأضلعي تضيق , وقلبي يختنق . . . فكأنني أبحث عن رجع نغم شرود !</p>
			<p>ولكني يئست من ديمومة شرود النغم . . . بل ملأني النغم بلادة وذهولا , فلم يعد يمنحني تفاؤل الحياة , بل يرميني كل مرة في نهاية اصدائه : متوجعا , وحيدا . . . يغيب ! !</p>
			<p>ولم يتبق في الرجع الا ثمالة من مساء يتيم . . . لوحت فيه للنغم الشرود أودعه الى غير رجعة , وأردد مما حفظته في الزمان القديم قولة بدوي عاشق لم يذل :</p>
			<p>الله من جرح الي جا . . . لا نحتمله</p>
			<p>لا قادر أكنه . . . ولا قادر يبين</p>
			<p>إن كان جرحك في الحشا لا تحتمله</p>
			<p>داوه . . . بما داوى جروح الأولين !</p>
			<p>واهتاجتني المطالعة في منتصف الليل . . . فطفقت أقرأ باصرار حتى وقفت اثناء القراءة عند صورتين توهجت المعاني فيهما :</p>
			<p>كانت الصورة الأولى : فلسفة عن " الوقفة " القصيرة في حياة انسان يطارد الطموح , ويطارده التعب . . . فكأنها لوحة رسمها شاعر فنان بالكلمة , تبدو الملامح فيها مجلوة رائعة , وهي من الشعر الصيني القديم الذي - لم يتكسر ! - حتى الآن . . . تقول :</p>
			<p>" الناس يأملون في البقاء مائة عام . . .</p>
			<p>والازهار - أطيب ما يفوح -</p>
			<p>لا تبقى إلا ربيعا واحدا !</p>
			<p>ورفعت رأسي وتأملت القمر . . .</p>
			<p>ثم أطرقت وفكرت :</p>
			<p>لا أحد يعرف ما في صمتي " ! !</p>
			<p>أما الصورة الأخرى - التي قرأتها - فقد نقلها أو رواها فنان , وأطلق عليها " واقعة " , وهي مؤلمة وعظيمة معا .</p>
			<p>هي زاوية وقف فيها بعض الوقت الرسام الشهير دافنشي , ثم قال :</p>
			<p>- جلس أمامي رجل . . . أردت أن أنقل من دمامته ملامح أرسمها لوجه " يهوذا الخائن " في لوحتي التي اسميتها : " العشاء الأخير " !</p>
			<p>- فقال لي الرجل فجأة : ألا تعرفني حقا ? !</p>
			<p>فهززت رأسي بالنفي , فتكلم الرجل عن شيء لم أصدقه . . . اذهلني وهو يؤكد لي : انه هو نفس الرجل الذي استوحيت من ملامح وجهه منذ أعوام صورة السيد المسيح ! !</p>
			<p>ويعقب الرسام العالمي على هذه الصدمة من الحقيقة , فيقول :</p>
			<p>- كان الرجل في المرة الأولى سعيدا . . . كلما سمع نغما شعر انه له وحده .</p>
			<p>أما في هذه المرة فكان الرجل شقيا . . . كلما سمع نغما : شعر انه رجع من القديم !</p>
			<p>في المرة الأولى : كان يستقبل الأمل .</p>
			<p>وفي هذه المرة : كان مصابا باليأس من الأمل . . . مذبوحا في كثافة الاكاذيب , والغموض , وفقدان الثقة !</p>
			<p>وأطبقت الكتاب على صفحات ما زالت ملأى بالفلسفة , وبالتذكير لكل تجربة استقرت في ذاكرة الانسان . . .</p>
			<p>انه عصر الانسان المهجور ! !</p>
			<p>ولا يقدر الانسان ان يحافظ على عبقه ربيعا واحدا فقط . . .</p>
			<p>فالزهرة بعمرها القصير . . . تفوقت على الانسان في عمره الطويل ! !</p>
			<p>سمعت دائما ان الدقة في المواعيد والجهد والضمير في العمل من متطلبات النجاح ( مما يشرح سبب مجانبته لنا ) , وكان عزائي دائما انني " من غزية ان غوت . . . " , وان العربي العادي مصاب بالداء القومي , فالمواعيد تعطى حتى لا تحترم , والساعة من أنواع المجوهرات أو فرش البيت , فإذا وصل الواحد منا متأخرا عن موعد ساعتين , فهو وصل في الوقت المحدد , لأن العربي الأصيل يغيب عن الموعد أو يصل بعد يوم أو أيام .</p>
			<p>أما جودة العمل فنحن اخترعنا عبارة " ما تدقش يا بيه " . والعبارة الانكليزية تقول " اذا كانت هناك مهمة تستحق العمل فهي تستحق ان تعمل جيدا " . أما نحن فنقول إنها تستحق أن تعمل بأي طريقة .</p>
			<p>وإنجاز المهمة بأي طريقة , و " ما ندقش " يظل أفضل من عدم انتاجها , أو قولنا " بكره " , كما لا يقولها الايطاليون أنفسهم .</p>
			<p>ويبقى أننا أصحاب ضمير إلا أننا لا نترجمه عملا , لذلك نقول بضمير إننا مقصرون , مع أننا الذين قيل لهم " وقل اعملوا . . . " .</p>
			<p>اليوم عندي أخبار طيبة للقراء فإذا كنا مقصرين عن ركب العالم المتقدم , ولن نلحق به طالما أننا أكسل من ذلك , فإنه يبدو ان هذا العالم سيقف بانتظارنا .</p>
			<p>الولايات المتحدة , وهي قائدة العالم المتقدم , قررت في المحاكم ان تنتظرنا .</p>
			<p>وتابعت بإعجاب قرار محكمة فدرالية أخيرا انه لا تجوز معاقبة موظف لمجرد أنه يتأخر باستمرار عن الوصول الى العمل في الموعد المحدد , أي ما نفعل نحن من دون حكم قضائي منذ قرون .</p>
			<p>وقرر القاضي بيرفس وافلر , ان مصنع ألايد بوليمرز في الينوي لا يحق له طرد عامل الصيانة سنافي بوداين لأنه تأخر عن موعد العمل كل يوم بين 1982 و 1991 عندما طرد من المصنع . وحكم القاضي للعامل المظلوم بتعويض بلغ 3.2 مليون دولار , وأمر بإعادته الى عمله .</p>
			<p>ووقعت كلمات القاضي وافلر على أذني كالموسيقى وهو يقول " إن إعلان الاستقلال نفسه . . . والاباء المؤسسين ضمنوا للمواطن الحياة والحرية وطلب السعادة , غير ان الاباء المؤسسين لم يقولوا أبدا ان على المواطن ان يصل في الموعد المحدد للحصول على الحياة والحرية والسعادة " .</p>
			<p>وربما اعتبر القارئ مثل هذا الحكم صدفة , غير انه ليس كذلك , ففي الوقت نفسه تقريبا كانت محكمة في إل باسو , بولاية تكساس , تقرر أنه لا يجوز طرد موظف لمجرد أنه فاشل .</p>
			<p>والقضية هذه رفعتها تريكسي باكلز وهي عاملة صيانة في مفاعل نووي تملكه لجنة الطاقة النووية في غرب تكساس , اعتادت بدل اصلاح اي عطل ان توقع ما تحمل من طعام وشراب على أجهزة تشغيل المفاعل . وقالت الشركة ان دخول السوائل في هذه الاجهزة قد يؤدي الى كارثة نووية , وأمرت العاملة بعدم سكب السوائل على الأجهزة . إلا أن باكلز , خلال فترة 12 يوما من تلقيها الإنذار في حزيران ( يونيو ) الماضي , سكبت على الاجهزة ثلاث زجاجات بيبسي , وأربع أكواب عصير برتقال , وست علب مشروب أخرى , حتى أنها في إحدى المرات شغلت جهاز الإنذار في المفاعل . وأخيرا اضطرت الشركة الى طرد العاملة .</p>
			<p>غير ان القاضي قرر شيئا آخر فهو حكم لها بتعويض بلغ 7.5 مليون دولار , وأمر الشركة بوضع أغطية فوق الأجهزة حتى لا تصل اليها السوائل المسكوبة .</p>
			<p>وبكلام آخر فقد اعترفت المحكمة بحق الموظف في تخريب الانتاج لا إصلاحه . ( أكبر تعويض تلقاه موظف أميركي قرأت عنه أخيرا كان من نصيب دون هاغرتي الذي طردته شركة بروكتر أند غامبل الكبرى من مصنعها في دالاس من العمل للاشتباه بأنه يسرق , ووضعت خبرا عن الموضوع على لوح داخل الشركة , فرفع هاغرتي قضية ضدها لأن التهمة لم تثبت عليه قانونيا , وحصل على تعويض بمبلغ 15.5 مليون دولار ) .</p>
			<p>وفي النهاية , فإذا كان الاميركيون قرروا أن احترام المواعيد والجهد في العمل والقدرة غير ضرورية , فربما وجدناهم ينتظروننا على الطريق لأننا لن نلحق بهم إلا إذا توقفوا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401290035" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>حول المدينة</headline>
		<text>
			<p>يفتتح الدكتور علي عبدالفتاح وزير الصحة المصري في القاهرة اليوم السبت اعمال المؤتمر العربي - الافريقي العاشر لامراض الكبد الذي يستمر الى 3 شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>تقيم جمعية العناية بالطفل والأم اللبنانية التي ترأسها السيدة حسانة الداعوق مأدبة عشاء في مطعم " الديوان " في باريس مساء الأربعاء المقبل لمناسبة مرور خمسين عاما على تأسيسها ودعما للمشروع الجديد , وهو بناء القسم الانمائي .</p>
			<p>السفير المصري لدى بريطانيا محمد شاكر وزوجته منى دعوا الى عشاء مساء الخميس في مطعم وادي الملوك (Valley of the Kings) في مناسبة افتتاحه في لندن , حضرها عدد كبير من الديبلوماسيين والاصدقاء المصريين والعرب الآخرين .</p>
			<p>المطعم في فندق اليزابيتا في شارع كرومويل .</p>
			<p>ينظم مركز البحوث والدراسات السياسية في جامعة القاهرة اليوم السبت ندوة عن النتائج المرتقبة لمحادثات السلام في الشرق الاوسط , يشارك فيها عدد من الاختصاصيين في مقدمهم الدكتور علي الدين هلال مدير المركز والدكتور مصطفى الفقي مدير المعهد الديبلوماسي المصري ووليام كوانت مستشار الامن القومي الاميركي السابق .</p>
			<p>تقيم دار النشر الفرنسية " لارماتان " L'Harmattan حفلة توقيع لمناسبة صدور الترجمة الفرنسية لكتاب " غيمة على سفر " للشاعر العراقي منعم الفقير التي وضعها الشاعر صلاح الحمداني . وكتبت المقدمة الباحثة ماريا فيلبورغ ورسمت لوحة الغلاف الفنانة والكاتبة ديا تريا مورك .</p>
			<p>تقام الحفلة التي تتخللها قراءات شعرية وموسيقى فولكلورية الخميس المقبل في :</p>
			<p>BIS. Editions L'Harmattan</p>
			<p>21 rue de l'Ecole - Polytechnique,Paris 5</p>
			<p>المركز الثقافي في السفارة المصرية في الرياض اقام ندوة عن " الطاقة الشمسية ومستقبل الطاقة البديلة " , تحدث فيها الدكتور يوسف احمد الجندي من مدينة الملك عبدالعزيز للعلوم والتقنية .</p>
			<p>غادر أمس باريس الى واشنطن مستشار نائب رئيس البنك الدولي لشؤون الشرق الاوسط السفير اللبناني السابق السيد عبدالله بو حبيب بعدما شارك في اجتماعات البنك الدولي الخاصة بمصر وغزه والضفة الغربية التي عقدت في باريس هذا الاسبوع .</p>
			<p>المخرج مصطفى العقاد باشر تصوير الفيلم " هالوين - 6 " على ان ينتهي في الصيف المقبل فيكون جاهزا للعرض في الموسم الجديد .</p>
			<p>الكاتب اللبناني رضا منصور المقيم في اوتاوا عاصمة كندا أصدر مجلة شهرية ثقافية الطابع تحمل اسم " المهاجر " , كان عددها الأول منبرا لكتاب لبنانيين وعرب مقيمين في مختلف المقاطعات الكندية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401290036" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>المجلس الأعلى للأمن قرر تعيينه رئيسا للمرحلة الانتقالية . تحفظ " الانقاذ " وتردد بوتفليقة أوصلا زروال الى الرئاسة</headline>
		<text>
			<p>علمت " الحياة " ان المجلس الأعلى للأمن في الجزائر قرر تعيين وزير الدفاع الجنرال الأمين زروال رئيسا للمرحلة الانتقالية المقبلة في الجزائر .</p>
			<p>وشرحت مصادر سياسية مطلعة ل " الحياة " كيف انتقلت الترجيحات الرئاسية من السيد عبدالعزيز بوتفليقة الى زروال , وقالت : " حتى صباح الثلثاء الماضي ( يوم انعقاد ندوة الوفاق الوطني ) كان الاجماع شبه نهائي على اسم السيد بوتفليقة في الوقت الذي كانت المفاوضات السرية تجرى بين الجيش وشيوخ الجبهة الاسلامية للانقاذ في مدينة بليدة ( 45 كلم غرب الجزائر ) لاقناع الاحزاب الرئيسية التي قاطعت الندوة بالمشاركة فيها , وهي اشترطت اساسا للمشاركة حضور جبهة الانقاذ " .</p>
			<p>وأضافت المصادر نفسها ان المفاوضات بين الجيش وشيوخ الانقاذ " سادها جو من التحفظ وعدم الثقة , وان قادة الانقاذ تحدثوا بوضوح عن عدم ارتياحهم لتسليم المرحلة الانتقالية الى بوتفليقة " الذي " لا يملك أي شيء " من وجهة نظرهم , وتساءل الشيوخ : " كيف نحضر الندوة ورجالنا مشردون ومنفيون ومسجونون ومعتقلون ? وكيف يمكننا ان نتحاور وقادتنا في السجن ? " .</p>
			<p>وأكدت المصادر " من اجل رفع التحفظ ومد جسور الثقة بادر الجيش الى اسقاط اسم السيد عبدالعزيز بوتفليقة في ندوة لم ترشحه ولم يترشح لها ولم يشارك فيها , وجاء الاعلان عن اعتذار بوتفليقة على لسان يوسف الخطيب رئيس الندوة في جلسة مغلقة من دون اي مبرر " .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان اتصالا تم بين الجيش وبوتفليقة في ساعة متقدمة من ليل الثلثاء ( 25 الجاري ) ل " وضع النقاط على الحروف " وان مواضيع عدة اثيرت خلال الاتصال بينها تعيين اللواء خالد نزار نائبا له والابقاء على رضا مالك رئيسا للحكومة " الامر الذي اعتبره بوتفليقة تراجعا عن الاتفاق المبدئي , وعندما رفضه سحب الجيش اقتراحه ترشيح بوتفليقة ودعا الى اجتماع للمجلس الأعلى للأمن في اليوم التالي . . . وكان ذلك بمثابة تلبية لمطالب شيوخ الانقاذ , ليكون بوتفليقة اول ضحايا الحوار بين الجيش والانقاذ " .</p>
			<p>وأوضحت المصادر ان المؤسسة العسكرية " عازمة على مواصلة الحوار وتوفير شروط انضاجه مع القوى الرئيسية الأساسية وفي مقدمها الانقاذ التي يوليها الرئيس الجديد اهمية قصوى " .</p>
			<p>وينتظر ان يعلن المجلس الأعلى للأمن , استنادا الى المادة السادسة من مشروع وثيقة ندوة الاجماع الوطني , اسم الرئيس الجديد بشكل رسمي اليوم , ووجهت الدعوات لحضور مراسم التنصيب وأداء اليمين الدستورية غدا أو بعد غد .</p>
			<p>وسيتزامن الاعلان مع اقامة المجلس الأعلى للدولة اليوم احتفال وداعي للجنة الحوار تكريما لما قامت به من جهود .</p>
			<p>وكان اسم زروال سرب امس الى احدى الصحف الحكومية , لقياس ردود الفعل الشعبية والسياسية . وأفادت معلومات ان التقارير التي تسلمتها المصالح المعنية بالامر جاءت , في معظمها " ايجابية " .</p>
			<p>والجنرال اليامين زروال المعروف باسم ( الأمين ) احد ضباط جيش التحرير الوطني , شارك في الثورة المسلحة في منطقته الاوراس , يتقن العربية والفرنسية والروسية الى جانب اللغة الامازيغية , وقام بدورات عسكرية عدة في الكليات والمعاهد الحربية العليا في فرنسا وروسيا ( الاتحاد السوفياتي سابقا ) .</p>
			<p>آخر منصب له في الجيش هو رئاسة الاركان العامة للقوات البرية , قبل ان يدخل في صراع مكشوف مع الرئيس السابق الشاذلي بن جديد , ويقدم على اثر ذلك استقالته احتجاجا على تقزيم المؤسسة العسكرية و " جعلها نسخة لبعض الوحدات الفرنسية في الاربعينات " .</p>
			<p>عين سفيرا لدى رومانيا ثم عاد الى الجزائر بعد اسابيع من تعيينه مبررا ذلك ب " عدم وجود شيء يمكن القيام به هناك " واقترح عليه منصب الأمين العام لرئاسة الجمهورية فاعتذر .</p>
			<p>عودته الى المؤسسة العسكرية جاءت بطلب وإلحاح من زملائه ( الجنرال خالد نزار , والجنرال محمد العماري , والجنرال توفيق ) . وبعض قادة المناطق العسكرية للمساهمة في اعادة بناء المؤسسة العسكرية التي أثبت الزمن ان رؤية زروال السابقة لها كانت صائبة . ويقول القريبون منه : " قبل على مضض لأن الظروف شديدة الحساسية والصعوبة " .</p>
			<p>المرشح الوحيد</p>
			<p>وفي باريس , ( رويتر ) نقلت اذاعة " فرانس انترناسيونال " عن رئيس المؤتمر الوطني يوسف الخطيب أن زروال " هو المرشح الوحيد لشغل منصب رئيس الجزائر " وان اختياره رسميا سيتم غدا الأحد على أبعد تقدير . وأكد الخطيب ان الجيش " لم يقترح هذا الترشيح لكن مدنيين هم الذين فعلوا ذلك " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401290037" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>أنقرة تعتبرها أهم عملية ضد " الكردستاني " منذ 10 سنوات : 50 طائرة تركية تشن غارات على معسكر في شمال العراق</headline>
		<dateline>كامران قره داغي - عصمت امست</dateline>
		<text>
			<p>شنت أكثر من 50 طائرة حربية تركية من طرازي " ف - 16 " و " ف - 4 " امس غارة على معسكر زه لي الذي يستخدمه حزب العمال الكردستاني قاعدة رئيسية لتدريب مقاتليه . ووصفت رئيسة الوزراء تانسو تشيلر الغارة بأنها " أهم عملية في السنوات العشر الماضية " . وقال مسؤولون عسكريون أتراك ان دخانا كثيفا يغطي المنطقة جعل الرؤية متعذرة ويصعب تقدير الخسائر .</p>
			<p>وقال الناطق باسم وزارة الخارجية التركية فرهاد اتامان انه لم تسجل أي خسائر في صفوف المدنيين خلال الغارة . وقال مصدر كبير في أربيل ل " الحياة " ان أنقرة أبلغت قيادتي الحزبين الكرديين الرئيسيين , الديموقراطي الكردستاني والاتحاد الوطني الكردستاني , بالعملية قبل تنفيذها بساعات . وأضاف ان زعيمي الحزبين السيدين مسعود بارزاني وجلال طالباني بحثا في التطورات في اجتماع عقداه امس .</p>
			<p>ودعت الخارجية التركية سفراء الولايات المتحدة وفرنسا وبريطانيا والمانيا الى الاستماع الى تقرير عن العملية , بينما زارها القنصل الايراني الذي قال للصحافيين انه ذهب دون دعوة وطلب من الخارجية معلومات عن الغارة .</p>
			<p>وقامت الطائرات بما مجموعه 52 طلعة على القاعدة التي تقع على الحدود العراقية - التركية وتبعد 100 كيلومتر عن الحدود الجنوبية لتركيا . ووصفت تشيلر معسكر زه لي بأنه " حل محل معسكر البقاع " الذي كان يستخدمه حتى العام الماضي حزب العمال الكردستاني . وشدد رئيس هيئة الأركان للقوات التركية المسلحة الجنرال دوغان غيوريش على ان زه لي أبعد عن الحدود التركية من البقاع . ويذكر ان بارزاني استخدم الوصف ذاته في مقابلة اجرتها معه " الحياة " الشهر الماضي واعتبر حزب العمال الكردستاني " أكبر خطر على الامة الكردية " .</p>
			<p>وقالت تشيلر ان انقرة لم تبلغ القيادة الكردية في شمال العراق بهذه العملية تحديدا , لكنها كانت ابلغتها بأن تركيا يمكنها ضرب معسكر زه لي في أي وقت . واعتبر مسؤولون اتراك ان العملية كانت ناجحة جدا والخسائر كبيرة . وأكدت مصادر كردية في اربيل في مكالمات هاتفية اجرتها معها " الحياة " من لندن وقوع الغارات , التي قالت انها استمرت حتى المساء , ولكنها اضافت ان المعلومات الاولية تشير الى انها لم تلحق خسائر كبيرة بالمقاتلين . وتابعت ان القصف شمل زه لي وقرية شيني القريبة منها وقرية نوكان الواقعة داخل الاراضي الايرانية . وأضافت ان اربعة فلاحين اكراد عراقيين قتلوا في شيني وأصيب عدد كبير بينهم نساء وأطفال بجروح .</p>
			<p>وقدرت مصادر كردية مطلعة اتصلت بها " الحياة " عدد المقاتلين في المعسكر اثناء القصف بما يراوح بين 1200 و 1500 شخص " بينهم عدد من النساء والاطفال " . وقالت تشيلر في اعلانها عن العملية ان القرار بتنفيذ العملية اتخذ هذا الصباح بعدما علمت مصادر الاستخبارات التركية ان نحو 1600 مقاتل بينهم 300 مقاتلة تجمعوا في المعسكر . وأوضحت ان الاتراك استخدموا صورا التقطت عبر الأقمار الصناعية اظهرت تفاصيل المعسكر . ويذكر ان الولايات المتحدة كانت اكدت اثر زيارة تشيلر لواشنطن في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي انها ستزود تركيا المعلومات الاستخباراتية عن نشاطات حزب العمال الكردستاني التي اعتبرتها بأنها تهدد المصالح القومية الاميركية في المنطقة .</p>
			<p>وأعلن مسؤول عسكري كبير ان الطائرات التركية القت على المعسكر قنابل يزن بعضها ألفي رطل اضافة الى قنابل عنقودية من نوع CDU لتدمير المقرات ومستودعات العتاد ومواقع المدفعية . وقال رئيس هيئة أركان سلاح الجو التركي الجنرال علي غولو ان العملية بدأت الساعة السادسة و 10 دقائق صباحا حسب توقيت غرينيتش , بعدما اكتمل جمع المعلومات الاستخباراتية الدقيقة عبر مصادر مختلفة . وأوضح ان 50 طائرة حربية وطائرة نقل واحدة وخمس طائرات هليكوبتر شاركت في العملية .</p>
			<p>وتابع ان طائرتي استطلاع انطلقتا في الساعة الرابعة حسب توقيت غرينيتش من قاعدة إرحاج في ديار بكر وأجرتا استطلاعا لمعرفة حال الطقس التي كانت ملائمة . وبعد 70 دقيقة بدأ تنفيذ العملية . وقال : " القيت 130 قنبلة من أنواع مختلفة خلال الطلعات التي نفذت من أربعة محاور وكانت أربع دقائق تفصل بين طلعة وأخرى " .</p>
			<p>وشددت تشيلر على ان العملية نفذت ب " قرار سياسي لأن عام 1994 سيكون مهما في المواجهة ضد الارهاب " . ولم تستبعد ان عثمان اوجلان شقيق زعيم حزب العمل الكردستاني عبدالله اوجلان كان موجودا ايضا في المعسكر في اثناء قصفه .</p>
			<p>ولاحظ الجنرال أتيلا توزمان ان طالباني انقذ المئات من مقاتلي حزب العمال الكردستاني بنقلهم الى زه لي اثر القتال الذي نشب بين هؤلاء واكراد العراق في تشرين الاول ( اكتوبر ) عام 1992 وتوغل قوات تركية في شمال العراق . وأضاف ان نحو 200 " ارهابي " قتلوا نتيجة غارات شنتها الطائرات التركية الاسبوع الماضي في منطقة خواكورك داخل الاراضي العراقية .</p>
			<p>زه لي</p>
			<p>وتضم زه لي 21 مبنى للمقاتلين ومقرا للقيادة ومنظومات مدفعية دفاعية ومستودعات للسلاح والعتاد وشبكة للاتصالات اضافة الى مناطق لاجراء التدريبات العسكرية والتثقيف السياسي . كذلك يضم مختبرا لانتاج متفجرات .</p>
			<p>وأفادت مصادر للاستخبارات التركية ان الجيش التركي شيد قرب انقرة نموذجا كاملا للمعسكر على أرض تعادل مساحتها منطقة زه لي وتدربت الطائرات على قصفه قبل تنفيذ عملية أمس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401290038" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>كريستوفر يرد على وزير خارجية قطر : حذرته صراحة من العراق وايران</headline>
		<dateline>رفيق خليل المعلوف</dateline>
		<text>
			<p>رد وزير الخارجية الأميركي وارن كريستوفر بصراحة غير معهودة على تصريحات أدلى بها وزير خارجية قطر الشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني خلال مؤتمر صحافي الخميس الماضي أعلن فيها تمسك بلاده باقامة علاقات جيدة مع العراق وايران وان كريستوفر " تفهم " هذا الموقف .</p>
			<p>وقال كريستوفر ردا على سؤال في شأن ما اعلنه الشيخ حمد ان الوزير القطري " أبلغني انهم يعيشون في جوار صعب وان مصلحتهم المحافظة على علاقات جيدة قدر الامكان مع العراق وايران " . وأضاف كريستوفر " قلت له موقفنا بصراحة تجاه البلدين : وهو أننا لا نزال نعتبر ان العراق يخرق عددا من قرارات الامم المتحدة . ونعتبر ايران خارجة على القانون دوليا ( . . . ) ونصحته ان يكون حذرا جدا تجاه هذا الوضع وحضيته على ان يأخذ في الاعتبار آراء الولايات المتحدة " في هذا المجال .</p>
			<p>وتابع الوزير الاميركي قائلا : " رغم تفهمي لكون ( الشيخ حمد ) يعيش في جوار خطر , الا اني أرى انه من المهم لهم ( للقطريين ) المحافظة على علاقات مع دول , اعتقد انها ستكون صديقا أضمن في المستقبل من هذين البلدين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401290039" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>خطف 3 سياح فرنسيين في محافظة حجة . وزير الدفاع اليمني يعترف بصعوبة اخلاء المدن من المعسكرات</headline>
		<dateline>إقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>قال وزير الدفاع اليمني العميد هيثم قاسم طاهر أمس في عدن ان " وثيقة العهد والاتفاق التي خرجت بها لجنة الحوار للقوى السياسية في 18 كانون الثاني ( يناير ) الجاري لانهاء الأزمة السياسية التي تشهدها البلاد حددت مهمة رئيس الدولة ونائبه بالنسبة الى مجلس الدفاع الوطني " , وأعترف بأن " تنفيذ البرنامج الزمني المتعلق باخلاء المدن من المعسكرات يتطلب جهودا مضنية وامكانات مادية كبيرة " .</p>
			<p>وأضاف ان " الوثيقة انشأت هيئة جديدة في المجال العسكري والأمني هي المجلس الأعلى للأمن القومي ليكون بمثابة جهة استشارية لمجلس الدفاع الوطني للدولة " .</p>
			<p>وأكد وزير الدفاع وهو من الحزب الاشتراكي ويعتكف في عدن مع قيادة الحزب ان " المجلس الجديد الذي اوصت به الوثيقة سيقدم الدراسات والتوصيات بما من شأنه حماية أمن الوطن واستقلاله وتجنيب البلاد مآسي الازمات والكوارث " مشيرا الى انه " اذا قام هذا المجلس الذي جاءت به الوثيقة وضم المختصين في الشؤون السياسية والعسكرية والأمنية والاقتصادية والاجتماعية وجرى العمل وفق دراسات وتوصيات المختصين , فان ذلك سيعني تصرفا من نوع جديد في الحياة اليمنية يأخذ بآراء ذوي الاختصاص " .</p>
			<p>وتحدث العميد هيثم في عدن أمس عن دور القوات المسلحة في حماية شركات النفط الاجنبية العاملة في اليمن موضحا ان " وثيقة العهد والاتفاق حددت ان الوحدات العسكرية التي ستوضع في عمق البلاد تخضع لقرارات مدروسة تتطلبها مصلحة الدفاع عن الوطن بحسب الحاجة الى ذلك وبما يؤمن الاحتياط المادي والبشري الذي لا مفر منه " . وقال ان " مهمة حماية مواقع شركات النفط الاجنبية وعملية تأمين سلامتها ضرورة ملحة . وستعمل القوات المسلحة على جعل اليمن في مأمن من الأيادي العابثة بأمن الوطن وبأمن ضيوفه من الأجانب لا سيما وأن هذا الجانب قد شهد أعمالا غير مسؤولة ولا تنتمي بصلة الى عقيدة وتراث الشعب اليمني " .</p>
			<p>وعن تقسيم اليمن الى مناطق عسكرية كما جاء في وثيقة العهد والاتفاق أكد وزير الدفاع ان " الأمر سيخضع لمميزات مسرح الأعمال القتالية والطبيعية والجغرافية للبلاد وتمركز القوات والمهمات المسندة اليها " .</p>
			<p>واعترف الوزير الاشتراكي الذي عرف بأنه قاد العمليات العسكرية في احداث كانون الثاني عام 1986 لمصلحة جناح السيد علي سالم البيض زعيم الاشتراكي ضد جناح الرئيس السابق علي ناصر محمد ان " تنفيذ البرنامج الزمني الذي حددته الوثيقة بشأن اخلاء المدن من المعسكرات يتطلب جهودا مضنية وامكانات مادية كبيرة " . وقال : " نحن قادرون على تسخير كل جهودنا في سبيل خدمة اليمن , الا اننا نطالب القيادة السياسية والحكومية بتقديم الدعم المادي الممكن لتنفيذ ما حدد لنا في القوات المسلحة تنفيذه " .</p>
			<p>كذلك اعترف بوجود " خروقات وتمردات شهدتها بعض الوحدات العسكرية اليمنية اثر تصاعد تداعيات الأزمة السياسية " مؤكدا ان " اعادة بناء القوات المسلحة اليمنية يتطلب أسسا علمية ووطنية بغية انجاز مسألة دمج القوات في مؤسسة رائدة تجسد عمق الوحدة الوطنية وتحدد وظائفها بالدفاع عن الوطن وحماية سيادته وابعادها عن الخلافات والتباينات الحزبية والقبلية " .</p>
			<p>الى ذلك أفادت معلومات وردت الى عدن من محافظة تعز ( 200 كيلومتر شمال عدن ) الى " وجود حال تمرد في معسكر الاحتياط في المحافظة قام بها بعض الجنود وصغار الضباط احتجاجا على ابعاد مجموعات من جنود المعسكر ينتمون الى المحافظات الجنوبية والشرقية " .</p>
			<p>وفي صنعاء ذكرت مصادر يمنية مطلعة أمس ان ثلاثة سياح فرنسيين بينهم امرأتان محتجزون رهائن منذ الأحد الماضي على يد افراد قبيلة تسعى الى الضغط على الحكومة .</p>
			<p>وخطف الفرنسيون الثلاثة نحو الساعة 00.11 بالتوقيت المحلي على يد أفراد من قبيلة بني نواف في منطقة الاهنوم الواقعة في محافظة حجة ( 200 كلم شمال غرب صنعاء ) . وأوضحت وكالة " فرانس برس " ان هنري هسلوت وزوجته وهما استاذان متقاعدان في معهد زراعي فرنسي وصديقتهما طبيبة القلب بريجيت فونتين ( 24 عاما ) كانوا في رحلة نظمتها مؤسسة " تير دافونتور " السياحية الفرنسية .</p>
			<p>وتطلب قبيلة بني نواف التابعة لقبيلة بكيل ان يمر طريق قيد الانشاء حاليا عبر أراضيها التي تشكل جيبا داخل أراضي قبائل حاشد والمحاصرة من اقبل افراد هذه القبائل القوية التي حرفت مسار الطريق . وأفادت مصادر أمنية اتصلت بها " الحياة " ان السياح يعاملون بطريقة جيدة وأن المجلس الأعلى لقبائل بكيل يتدخل للافراج عن الثلاثة في أقصى سرعة . وتوقعت الافراج عن السياح في غضون 48 ساعة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401290040" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>سفير جديد لروسيا في سورية وإعادة بحث في الديون . واشنطن أبلغت موسكو تخوفها من تغيير في موقفها تجاه العراق</headline>
		<dateline>جلال الماشطة</dateline>
		<text>
			<p>أثار البيان الصادر عن وزارة الخارجية الروسية في شأن رفع الحظر النفطي عن العراق في غضون ستة أشهر ردود فعل متناقضة في واشنطن وبغداد . وعلمت " الحياة " ان لجنة من الخبراء تضم ممثلين عن مختلف الوزارات الروسية بدأت تدرس المضاعفات الاقتصادية والسياسية لعودة العراق الى أسواق النفط أواخر الصيف المقبل . في غضون ذلك تعد موسكو مقترحات لتسوية الديون مع سورية آملة بفتح " صفحة جديدة " في العلاقات بين البلدين .</p>
			<p>وقال مصدر ديبلوماسي روسي رفيع المستوى ل " الحياة " ان بلاده لا تتخلى عن قرارات مجلس الأمن في شأن العراق وتؤكد ضرورة تنفيذ القرار 833 في شأن ترسيم الحدود مع الكويت ومجموعة القرارات المتعلقة بأوضاع الأكراد والشيعة والأسرى الكويتيين . وأضاف أنها من جانب آخر " تلاحظ التحولات الايجابية " التي أشار اليها تقرير رالف ايكيوس رئيس لجنة مراقبة تنفيذ العراق القرارات الدولية وترى ان التعامل مع بغداد ينبغي تقسيمه الى جزءين , فإذا أبدى العراق " حسن نيته " في تنفيذ القرارين 687 و 715 , فإن البند 22 من القرار 687 ينبغي ان يطبق في فترة لا تتجاوز الستة اشهر , أي ان يبدأ رفع الحظر النفطي . اما العقوبات الاخرى فإن موسكو ترى ان الغاءها الجزئي أو الكامل يجب ان يكون مرتبطا بتنفيذ القرارات الاخرى .</p>
			<p>وأشار مصدر قريب من وزارة الخارجية الروسية الى ان واشنطن اعربت على " مستوى عال جدا " عن مخاوفها من تبدل في الموقف الروسي وطالبت ب " فهم موسع للبند 22 " ودعت الى تمديد الفترة المقترحة لالغاء العقوبات الى 12 شهرا من بدء تسجيل " المونيتورينغ " أي عملية المراقبة .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان موسكو أبلغت الاميركيين رغبتها في الحصول على ديونها المتراكمة على بغداد . وذكر ان المستحق منها وصل الى 4.9 بليون دولار . وتابع ان روسيا تريد العودة الى أسواق العراق وتنفيذ المشاريع المعطلة والشروع في اخرى جديدة دون إلغاء التزاماتها الدولية الراهنة . وأكد ان موسكو " سمعت باتصالات سرية " بين شركات اميركية وبغداد لكنه لم يقدم أي دليل عليها .</p>
			<p>وأكدت مصادر مطلعة على شؤون الشرق الأوسط ان موقف موسكو أثار " ردود فعل ايجابية " في بغداد . وذكر احد كبار الخبراء الروس ل " الحياة " ان العراق " قد يقبل كل شيء " باستثناء تغيير الموقف من الاكراد والشيعة , فيما تصر موسكو على تطبيق القرارات الانسانية في شأنهم .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان لجنة من الخبراء تضم ممثلين عن وزارات الخارجية والدفاع والعلاقات الاقتصادية الخارجية وهيئات أخرى بدأت تدرس فعلا المضاعفات السياسية والاقتصادية المحتملة لرفع الحظر النفطي من بينها احتمال انهيار الاسعار العالمية . وأشار احد اعضاء هذه اللجنة الى ان الخبراء الروس يميلون الى الرأي الأوروبي القائل ان التغيير في الأسعار سيأتي تدريجا . وأضاف ان ممثلي وزارة الخارجية اعترضوا على ما وصفوه ب " تسرع " وزارات اخرى ذات مصلحة في استئناف العلاقات مع العراق , واشاروا الى ان لروسيا مصالح مهمة وواعدة مع بلدان خليجية قد لا تبدي ارتياحا لرفع الحظر النفطي عن بغداد .</p>
			<p>سورية وروسيا</p>
			<p>ويرى المحللون ان الموقف الرسمي لموسكو قد يتأثر بعاملين اساسيين الأول هو الانتخابات النيابية الاخيرة والثاني ضغط اللوبي العسكري والصناعي على الحكومة لتأمين الأسواق واسترداد الديون المتراكمة على البلدان والمرتبطة بعلاقات تقليدية مع موسكو .</p>
			<p>وفي هذا السياق علمت " الحياة " ان اتصالات سورية - روسية على مستوى عال قد تجرى بعد اقرار مقترحات يعدها خبراء في موسكو لتسوية الديون . وذكر مصدر وثيق الصلة بمصادر صنع القرار ان " صفحة جديدة " في العلاقات بين دمشق وموسكو قد تفتح إثر ذلك .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان الكسندر زوتوف سفير روسيا الحالي في دمشق سينهي خدماته قريبا ورشح بدلا منه فيكتور غوغي تيدزه النائب الأول لمدير دائرة الشرق الأوسط وشمال افريقيا مما يؤكد اهتمام الكرملين بالعلاقات مع سورية . ولوحظ ان غوغي تيدزه الذي كان يمثل بلاده في المفاوضات الثنائية في واشنطن لم يشارك في الجولة الحالية التي يحضرها فلاديمير غوديف نائب مدير الدائرة الذي سيتولى بدلا منه ملف التسوية الشرق الأوسطية .</p>
			<p>وقال مسؤول وثيق الصلة بالخارجية ان موسكو لا تتوقع ان تسفر هذه الجولة عن " مفاجآت " . وأضاف ان لقاء القمة السوري - الاميركي في جنيف " رافقه ضجيج , لكن ثماره قليلة " . وأوضح ان عدم استبعاد سورية من قائمة " الارهاب " الاميركية يؤكد ان الطرفين لم يتوصلا الى نتائج ملموسة . وذكر ان الاسرائيليين تعاملوا مع اللقاء على هذا الاساس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401290041" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>استهدفت إحكام السيطرة على الحدود مع زائير وأوغندا وكينيا - السودان : تعزيزات عسكرية كبيرة استعدادا لهجوم على مواقع قرنق</headline>
		<dateline>سليمان سالم - نزار ضوالنعيم - أحمد حسن دحلي</dateline>
		<text>
			<p>أكدت مصادر متطابقة في نيروبي والقاهرة ولندن ان الجيش السوداني أرسل تعزيزات كبيرة الى مراكزه المتقدمة في جنوب السودان , وأنه يستعد لشن هجوم على مواقع " التيار الرئيسي " في " الحركة الشعبية لتحرير السودان " الذي يقوده العقيد جون قرنق بهدف اجلائه عن مراكز مهمة على الحدود مع زائير وأوغندا وكينيا .</p>
			<p>ويتزامن الهجوم مع ضغوط أميركية وافريقية على الخرطوم وجناحي " الحركة الشعبية " لمنعها من معاودة القتال والتوقيع على وقف لاطلاق النار قبل مباشرة اي مناقشة للحل السلمي لقضية الجنوب . وتسعى الضغوط التي اتخذت اخيرا شكل التهديد بافشال أي هجوم للجيش السوداني الى ضمان مرور الاغاثة بطريق البر الى المتضررين من الحرب الأهلية بعد توقف عمليات النقل الجوي وتهيئة الأجواء لمواصلة جهود الرئيس الكيني دانيال أراب موي لعقد اجتماع يضم وفودا من الأطراف الثلاثة المتحاربة خلال شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>وقال عاملون في مجال الاغاثة في جنوب السودان أمكن الاتصال بهم من نيروبي أمس انهم رصدوا تحركا للجيش على محورين وأن هذه التحركات شملت تعزيزات كبيرة قادمة من الشمال . وأوضحوا ان قطارا ينقل ما بين ستة وعشرة آلاف جندي حكومي وصل الى بلدة أويل في اقليم بحر الغزال وأنه اتجه الى مدينة واو عاصمة الاقليم التي يسيطر عليها الجيش السوداني تتقدمه اعداد كبيرة من مقاتلي " قوات الدفاع الشعبي " وهم متطوعون يحاربون الى جانب الجيش . وأشار هؤلاء الى ان اشتباكات وقعت على الطريق بين أويل وواو بين مقاتلي " الدفاع الشعبي " وقوات قرنق لكنهم لم يعطوا أي تفاصيل .</p>
			<p>وذكر العاملون ان هذه التعزيزات ستنضم الى القوات الحكومية في المنطقة وأنها تهدف الى الزحف على مدن على الحدود مع زائير وأخرى على الحدود مع أوغندا يسيطر عليها قرنق .</p>
			<p>وأوضحوا ان مجموعة من القاطرات النهرية تنقل كميات كبيرة من المعدات العسكرية وأعدادا كبيرة من الجنود تحركت جنوبا عبر النيل الأبيض وبدأت في افراغ حمولتها في بلدة تركاكا شمال مدينة جوبا كبرى مدن جنوب البلاد التي تسيطر عليها الحكومة . ورأوا ان الهدف من هذه التعزيزات شن هجوم على مواقع قرنق قرب الحدود مع كينيا . وأشاروا الى وقوع اشتباكات متفرقة في الاسابيع الماضية في هذه المناطق .</p>
			<p>وحذر هؤلاء من أنه " في حال ازدادت حدة القتال في الجنوب , وهو أمر متوقع , فإن النتائج التي ستترتب على المدنيين في هذه المناطق ستكون مأسوية " . مشرين الى ان آلافا عدة من اللاجئين فروا في الفترة الأخيرة الى أغندا . وأضافوا ان هناك معلومات عن نقل الجيش السوداني تعزيزات الى مدينة ملكال التي تسيطر " الحركة الشعبية المتحدة " المنشقة عن قرنق على مناطق قريبة منها . وتوقعوا ان يكون الجيش يعد أيضا لهجوم على مواقع الحركة التي يقودها الدكتور رياك مشار .</p>
			<p>وقالت مصادر سودانية معارضة في القاهرة ان الهجوم الذي يعد له الجيش السوداني سيكون على أربعة محاور الأول في منطقة أويل , واو والثاني في جبال النوبة في غرب البلاد والثالث على المنطقة المتاخمة لأوغندا والرابع على منطقة الحدود مع كينيا . واعتبرت ان أمام الجيش فترة شباط ( فبراير ) وآذار ( مارس ) لشن هجومه الصيفي لأن موسم الأمطار الذي يبدأ في الجنوب في نيسان ( أبريل ) سيعرقل أي تحرك تشارك فيه آليات ثقيلة .</p>
			<p>وأكدت ان الولايات المتحدة والأمم المتحدة ودولا أفريقية تضغط حاليا من أجل اقرار اتفاق لوقف اطلاق النار في الجنوب خصوصا بعد توقف النقل الجوي للاغاثة بسبب انعدام التمويل . وأوضحت ان النقل الجوي يكلف نحو أربعة ملايين دولار في الأسبوع وان البديل الوحيد المتاح هو النقل البري الذي يتطلب اقرار وقف النار . واعتبرت ان الحكومة السودانية رفضت هذا الاقتراح في اجتماعات عقدت اخيرا في نيروبي " لأنها تعد فعلا لهجوم واسع يهدف بالدرجة الأولى الى السيطرة على الحدود مع أوغندا وربما مع كينيا اذا أمكن ذلك " .</p>
			<p>وأكد الناطق باسم " الحركة الشعبية " في نيروبي فيليب لامودونغ ان هجوم فصل الجفاف بدأ منذ ثلاثة اسابيع على رغم التحذيرات الأميركية . وقال ان حركته " لن يحطمها احتلال المدن لأنها ستواصل حرب العصابات من أي مكان " . واعتبر ان سعي الجيش الى استعادة المراكز الحدودية يهدف الى " قطع خطوط تمويننا " . وأوضح المقدم دانيال كودي الذي يقود قوات حركته في بلدة كايا لدى توقفه في القاهرة أول من امس ( أ ف ب ) ان الحكومة قررت شن الهجوم على رغم الضغوط الدولية المتزايدة " لأن الحكم يجد نفسه في وضع ضعيف جدا , وان الوسيلة الوحيدة امامه لتحسين الوضع الداخلي هي تحقيق بعض الانتصارات العسكرية في الجنوب " . ورأى ان المبادرة التي اطلقتها " المنظمة الحكومية للجفاف والتنمية " بقيادة كينيا " ليست امامها أي فرصة لأن الحكومة ليست جادة في التفاوض " .</p>
			<p>غير ان مصادر حكومية سودانية قالت ل " الحياة " ان رفض " الحركة الشعبية " فتح ممرات آمنة لتسهيل نقل المساعدات الانسانية , ووصول دعم كبير الى قرنق تمثل في آليات عسكرية ووسائل نقل , والتصريحات الأخيرة التي أطلقها مسؤولون في حركته " كلها دلائل تشير الى أن قرنق يريد عمل شيء يخل بالوضع العسكري القائم . والجيش مستعد للرد على أي عمل من هذا النوع " . واعتبرت ان شروط الحكومة لقبول وقف النار " لا تزال قائمة وتتمثل في قبول قرنق عدم تعويق الاغاثة وتحركات الجيش في المناطق التي يسيطر عليها " .</p>
			<p>وفي واشنطن ( رويتر ) حذرت الولايات المتحدة أمس الخميس من ان جنود الحكومة السودانية يستعدون لشن أكبر هجوم لهم منذ سنوات في جنوب البلاد وأن ذلك الهجوم قد يؤدي الى مجاعة .</p>
			<p>وقال دوغلاس ستافورد وهو مسؤول في الوكالة الاميركية للتنمية الدولية في مؤتمر صحافي مساء الخميس ان القوات الحكومية قد تحتل جميع البلدات في الجنوب وتطرد سكانها من ديارهم . وأضاف " الناس في موقف ضعيف بالفعل . فالقوات الحكومية قد تحتل هذا العام البلدات وسوف ترون أعدادا كبيرة من المشردين " .</p>
			<p>وكان مسؤولون أميركيون قالوا الأربعاء ان هجوم الجيش السوداني بات وشيكا . وأوضحوا أن واشنطن طلبت من الحكومة والمتمردين الاتفاق على وقف النار وعدم مباشرة أي هجوم . وحذروا الخرطوم من ان هجوما من هذا النوع " لن يحقق أهدافه " .</p>
			<p>وفي باريس كشفت نشرة " رسالة المحيط الهندي " في عددها الذي يصدر اليوم ان وفدا سودانيا يمثل جهاز الاستخبارات الخارجية يقوده اللواء هاشم أبو سعيد زار باريس أربع مرات في الفترة الأخيرة وعقد سلسلة لقاءات مع فريق من جهاز الاستخبارات الخارجية الفرنسية برئاسة الكولونيل جان - كلود مانسيون . وأوضحت ان الوفد السوداني غادر باريس الى جنوب فرنسا برفقة الفريق الفرنسي . وأضافت ان المحادثات ركزت على تطورات الأحداث في مناطق الحدود السودانية مع تشاد وافريقيا الوسطى وزائير وأوغندا . وزادت ان الجانب الفرنسي كان مهتما بما يجري على حدود الدول الفرنكوفونية في المنطقة في حين سعى الجانب السوداني الى الحصول على الخرائط التي التقطتها الأقمار الاصطناعية الفرنسية لمناطق جنوب السودان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401290042" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>أكيوس يحاول معرفة الموقف من رفع الحظر عن النفط العراقي</headline>
		<dateline>راغدة درغام</dateline>
		<text>
			<p>اجتمع السفير رالف أكيوس , الرئيس التنفيذي للجنة الخاصة التابعة للامم المتحدة المكلفة ازالة الاسلحة العراقية المحظورة , بسفراء الولايات المتحدة وبريطانيا وفرنسا وروسيا , في اطار التهيئة لزيارته الى بغداد الاسبوع المقبل لعقد محادثات " سياسية " مهمة , حسب وصفه .</p>
			<p>وقالت مصادر رفيعة المستوى في الامانة العامة للأمم المتحدة امس ان الوكالة الدولية للطاقة الذرية ابلغت الامانة العامة انها اصبحت جاهزة لاصدار تقرير يفيد أن العراق وفى بكل التزاماته في ما يتعلق بالناحية النووية من الأسلحة المحظورة , لكنها ستنتظر زيارة أكيوس الى بغداد قبل اصدار تقريرها .</p>
			<p>وتضغط اللجنة الخاصة على الوكالة الدولية كي لا تصدر تقريرها وذلك تجنبا لخلق حال " ارتباك " اذا اعتمد اسلوب التقارير التدريجية , حسب المصادر المطلعة . وقالت هذه المصادر " ان من الافضل ان نسير جميعا على خطى واحدة كي لا تظهر حال ارتباك في مجلس الامن وخارجه " .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان السفير أكيوس سعى في لقائه مع سفراء الدول الأربع الى ان يتعرف الى مدى استعدادها لرفع الحظر النفطي عن العراق عندما تنفذ بغداد كل متطبات اللجنة الخاصة تطبيقا للفقرة 22 من قرار وقف النار 687 .</p>
			<p>وقال ديبلوماسي غربي رفيع المستوى ان العواصم المعنية لم تتخذ القرار الحاسم بعد في شأن ما اذا كانت ستنفذ تلك الفقرة بصورة مستقلة عن العناصر الاخرى التي يطالب مجلس الأمن العراق بها خارج اطار القرار 687 . وأكد ان هناك شبه اجماع في صفوف الدول الأربع على ضرورة اعتراف العراق ليس باستقلال الكويت وسيادتها على اراضيها فحسب , وانما ايضا بقرار ترسيم الحدود بين العراق والكويت . لكن مسألة التشابك بين الفقرة 22 وبين القرار 688 المعني بالممارسات العراقية ضد سكان جنوب العراق وشماله ليست واضحة , حسب الديبلوماسي الغربي .</p>
			<p>وقالت مصادر اخرى ان السفيرة الاميركية مادلين البرايت ابدت " مرونة " خلال الاجتماع مع اكيوس تمثلت في تفهمها الحاجة الى حض العراق على التعاون مع اللجنة الخاصة وتقديم الحوافز له , انما , مع المضي في التشكيك في الحكومة العراقية الى أن تثبت صدقها . وتصر الادارة الاميركية على ان حكومة بغداد يجب ان تسلك " نمطا متماسكا " من السلوك الجيد , في مختلف الميادين , قبل النظر في امكان تنفيذ الفقرة 22 من القرار 687 جديا .</p>
			<p>وأفاد ديبلوماسي غربي اشترط عدم ذكر اسمه , ان واشنطن ولندن بالذات لن تكشفا عن مدى استعدادهما لتنفيذ الفقرة 22 في موعد سابق لأوانه , وقال " ان السياسي المحنك لا يعبر الجسر قبل الوصول اليه " . وأشار الى تقدير اللجنة الخاصة بأنها ترجح عدم التمكن من تقديم تقريرها الى مجلس الأمن قبل اواخر خريف 1994 . وقال " لدينا الوقت " .</p>
			<p>وقالت مصادر اللجنة الخاصة ان " مبدأ " رفع الحظر النفطي عن العراق عندما يستكمل تماما تنفيذ التزاماته نحو اللجنة الخاصة " يبدو متفقا عليه . . . وهذا هو المفتاح الرئيسي " . لكنها تابعت ان مسألة التحقق والرصد المستمرين " قد تستغرق وقتا أطول مما توقعنا , لأسباب تقنية , ولصعوبة بناء الثقة المطلوبة " . وزادت هذه المصادر ان وضع جهاز " الخط القاعدي " موضع التنفيذ قد لا يتم قبل الصيف المقبل . ووصفت المصادر نفسها نشاطات اللجنة الخاصة في العراق بأنها " نشاطات كثيفة " , وقالت " ان العراقيين يتعاونون معنا الآن " .</p>
			<p>وفد أردني</p>
			<p>الى ذلك توجه وفد أردني رفيع المستوى ضم رئيس الوزراء الدكتور عبدالسلام المجالي , ووزير المال السيد سامي قمو , ووزير الاعلام الدكتور جواد العناني , الى الأمم المتحدة لعرض الوضع الاقتصادي الاردني امام لجنة المقاطعة للعراق التابعة لمجلس الامن . ( تفاصيل اخرى ص 6 )</p>
			<p>وعرض الوفد الصعوبات التي تواجه التجار الأردنيين والاقتصاد الاردني نتيجة تنفيذ الاردن قرار المقاطعة للعراق . وقال المجالي بعد الاجتماع : " قدمنا ضمانات تتعلق بامتثال الاردن لقرار المقاطعة . . . وعرضنا المشاكل المفصلة التي نواجهها " . وأشار الى ان الاردن كان معتمدا على السوق العراقية , وان المقاطعة تركت اثرا سلبيا على الاقتصاد الاردني " واقتصاد الاردن يعاني كثيرا " .</p>
			<p>وطلب المجالي , حسب مصادر مجلس الأمن , " الوقف الكامل لتفتيش السفن في ميناء العقبة . واذا رفضت اللجنة ذلك , اقترح الطلب من مجلس الأمن تشكيل لجنة للتفتيش للتحقق من ان هذه السفن تذهب فقط الى الاردن ولا علاقة لها بالعراق وان الاردن لا يخرق قرارات مجلس الأمن " .</p>
			<p>موقف اميركي</p>
			<p>وفي واشنطن قال رونالد نيومان مدير مكتب شؤون شمال الخليج في وزارة الخارجية ان الولايات المتحدة مصممة على مطالبة العراق التقيد الكامل بكل قرارات الامم المتحدة وان واشنطن ملتزمة المحافظة على العقوبات الاقتصادية الدولية ضد بغداد وهي " مستعدة لمواجهة التحديات اذا اختارت بغداد هذه الطريق " .</p>
			<p>وأضاف نيومان ان الادارة الاميركية تؤيد قيام حكومة ديموقراطية في بغداد تمثل جميع العراقيين وقادرة على العيش بسلام مع شعبها وجيرانها . وكرر الدعم للمؤتمر الوطني العراقي " كقوة موحدة للمعارضة . . . " .</p>
			<p>وقال " لا نعتقد ان ( الرئيس ) صدام حسين قادر على التقيد بقرار ( مجلس الامن ) الرقم 688 المتعلق بوقف القمع , والبقاء في السلطة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401290043" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>عصابات تنهبها في ظل حال من الانفلات الأمني . " حرب القطارات " تكلف روسيا 100 مليون روبل سنويا</headline>
		<dateline>نيكولاي اندرييف</dateline>
		<text>
			<p>" حرب القطارات " ظاهرة جديدة أفرزها الانفلات الأمني في روسيا . وقال ل " الحياة " العقيد ادوارد كالاتشوف آمر مديرية حماية السكك الحديد في مقاطعة موسكو ان الخسائر من نهب القطارات في ضواحي العاصمة فقط بلغت في العام الماضي 100 مليون روبل .</p>
			<p>فعند توقف أي قطار في محطة ما يندفع نحوه سكان المناطق المجاورة لحمل الغالي والخفيف من مواد غذائية أو سلع , وغالبا ما تنتهي هذه الحوادث في صورة مأسوية كما حصل قرب محطة دوليوفو حيث ظن المهاجمون انهم سيغنمون بضائع , لكن حراس القطار العسكري أطلقوا النار من رشاشاتهم فقتلوا شخصين .</p>
			<p>وأوضح العقيد كالاتشوف ان لا حراسة للقطارات المدنية إلا إذا كانت تحمل مواد متفجرة أو أسلحة صيد أو سيارات أو معدات لها صلة بالصناعات الدفاعية والالكترونية إضافة الى ممتلكات البعثات الاجنبية . لكن المهاجمين في هذه الحالات يلجأون الى " المناورة " بدفع النساء والأطفال أولا ثم الرجال الذين غالبا ما يكونون مسلحين .</p>
			<p>وتتعرض القطارات المارة عبر سيبيريا والتي تنقل البضائع من أوروبا الى بلدان المحيط الهادي لغارات عنيفة . وكان هذا الطريق الذي يمتد لمسافة 14 ألف كيلومتر واسطة أساسية للنقل بين ألمانيا واليابان ويدر أرباحا كبيرة بالعملة الصعبة . وفي الماضي كانت كل حادثة سطو تعتبر حدثا استثنائيا . أما الآن فقد أصبحت أمرا عاديا , مما دفع الأجانب الى اختيار الطرق البحرية رغم أنها أطول وأدى ذلك الى تقلص واردات روسيا .</p>
			<p>بيد أن اخطر طريق للقطارات يمر عبر جمهورية الشاشان ويصل بين روسيا وأذربيجان . وقال ل " الحياة " الكاتب اليكسي تشيلنوكوف الذي رافق قطارا للبضائع عبر هذه الجمهورية إن أي عربة تمر تخضع ل " تفتيش " من ميليشيات مسلحة تطوق القطار من كل الجوانب وتنقل محتويات عرباته في شاحنات .</p>
			<p>وأضاف انه شاهد بعينه عملية سطو دخل بعدها مسلح القطار وقال " ابلغوا شكرنا لروسيا على مساعداتها الانسانية " .</p>
			<p>وتقدر وزارة المواصلات قيمة هذه " المساعدات " ببلايين الروبلات . وكانت موسكو بحثت في اجراءات لوقفها . وأشار الرئيس بوريس يلتسن الى احتمالات التدخل العسكري في هذه الجمهورية التي أعلنت إنفصالها من جانب واحد .</p>
			<p>وذكر العقيد كالاتشوف ان غياب الاستقرار السياسي والانفلات الأمني في جنوب روسيا قد يؤديان الى شل حركة المواصلات بالكامل في هذه المنطقة الحيوية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401290044" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>جلسة مناقشة الموازنة مستمرة وحضور الحريري " الهب حناجر " المعارضين . " حزب الله " وواكيم ينتقدان بعنف مشاريع الحكومة</headline>
		<text>
			<p>تواصلت بعد ظهر امس , الجلسة النيابية المخصصة لمناقشة الموازنة العامة للسنة 1994 , برئاسة رئيس المجلس نبيه بري , وحضور رئيس الحكومة رفيق الحريري ونائبه ميشال المر وعدد من الوزراء والنواب .</p>
			<p>واللافت ان حضور الرئيس الحريري " ألهب حناجر " المعارضين من النواب وفي مقدمهم نائب " حزب الله " السيد ابراهيم الامين السيد والنائب نجاح واكيم اللذان توجها بانتقادات جاءت اشد عنفا من الانتقادات التي وردت على ألسنة بعض زملائهم في مناقشات اول من امس .</p>
			<p>وكانت الجلسة استؤنفت في الثانية والنصف بعد ظهر امس , وكان اول المتحدثين النائب السيد الامين الذي استهل كلمته بتلاوة مقطوعة نثرية مكتوبة تقع في نحو اربع صفحات " فولسكاب " . وتطرق الى بيان رئيس الحكومة وقال " مر هذا الكتاب على المرحلة الجديدة وكأنها من اغنيات النصر , نحن على ابواب تحولات وتطورات , فأين تبحث هذه المسائل ? وفي حين يختل توازن الوطن والحكومة يبقى الحديث عن ارقام في الموازنة , وكأنه حديث عن ارقام اوراق اليانصيب . ان ازمتنا مع هذه الحكومة ليست شخصية ولا ازمة منصب او وزارة او موقع , ولا تتمثل في الكهرباء او الهاتف , انما تبدأ من قلقنا وهواجسنا حيال هذا الوطن من مشروع هذه الحكومة . لم نكن نخاف من الحكومات السابقة , وكنا نقدرها ونحترمها بغض النظر هل كانت مقصرة ام لا , فهي لم تأت بمشروع استيلاء على الوطن او بمشروع وضع اليد عليه او لتمتلكه " . وتابع " نحن امام حكومة من نوع خاص وندرك اننا امام برنامج استيلاء وتسلط وامتلاك لهذا الوطن فيتحول حينئذ من دولة ديموقراطية حرة الى دولة السلطان ( . . . ) . فتلك دولة جاءت من تحت الارض او من فوقها او على بساط من ريح او حرير " .</p>
			<p>واشار النائب السيد الى " اننا امام حكومة يحكمها ( . . . ) وليسمح لنا الوزراء وهم يعلمون كم التقدير والاحترام لهم , الا يكفي دليلا اننا امام 30 وزيرا صامتا , امام 30 وزيرا من دون ارادة ومن دون قرار ? " .</p>
			<p>فريد مكاري : طول بالك .</p>
			<p>وتابع السيد : " نحن امام حكومة سلبت صلاحيات الوزراء " .</p>
			<p>عمر كرامي : السكوت من ذهب .</p>
			<p>واكمل النائب السيد : " نحن امام حكومة القى رئيسها كتابا من دون علمهم , وصادرت من صلاحيات الوزراء " .</p>
			<p>في هذه الاثناء دخل المر القاعة فعلق كرامي : اهلا وسهلا نورت .</p>
			<p>واضاف النائب السيد " ان هذه الحكومة صادرت صلاحيات اقرب المقربين والا كيف نفهم ان يتصل وزير خارجية دولة بغير وزير خارجيتنا , الا يكفي للدلالة الى هذا ( . . . ) ان مشروع الحكومة هو الشركة العقارية في بيروت التي تعني ان يمتلك البعض ويضع يده على قوة المال في هذا البلد ويتحكم بحركة المال والاقتصاد ويمكنه بالتالي من خلال ذلك ان يضع يده على كل شيء ? " . وسأل " هل يعني قيام الدولة الحديثة شراء الضمائر او استغلال السلطة , للامساك بمؤسسات الدولة والوطن او امتلاك اكبر نسبة من اسهم التلفزيون الرسمي او سن المراسيم والقوانين لمصلحة الشركات الخاصة التي لها علاقة برئيس السلطة او تأسيس دولة مجلس الانماء والاعمار في طول مجلس الوزراء وعرضه , فيأكل كل صلاحياته ? وهل عنوان الدولة الحديثة ان يسرق كل ما في جيب المواطن ليدفعها رشوة لانهاء معاملة ? وهل الحاكم الذي يلجأ الى اثارة النعرات الطائفية في هذا البلد ليقوي من موقعه السياسي هو عنوان هذه الدولة , او من يمتلك العقارين , اي الارض والفضاء ? " .</p>
			<p>وتحدث عن " مجزرة 13 ايلول ( سبتمبر ) الماضي " , وسأل عن " مصير التحقيق وعن دم الذين سقطوا . فهذا الدم ليس دم تجار مخدرات , بل هو دم شعب مقاوم مناضل . من يحمل مسؤولية دم هذا الشعب ? " .</p>
			<p>كرامي ( ممازحا ) : السنيورة .</p>
			<p>فؤاد السنيورة : كمان لهون لاحقني يا دولة الرئيس ?</p>
			<p>وتبعه النائب رياض ابي فاضل فتوجه بتحية الى رئيس المجلس " لموقفه المشرف الذي وقفه حيال طرح كان يمكن ان يشكل بداية فتنة ومبادرته بقطع الطريق على المصطادين في الماء العكر , وستبقى قانا وسام استحقاق في مسيرة دولة رئيس المجلس السياسية " .</p>
			<p>وتناول البيان الذي تلاه رئيس الحكومة , وقال " ما جئت للمزايدة ولا للموالاة , فلا حاجة الى الدفاع عن هذه الحكومة وكلمة رئيسها شكلت بيانا وزاريا وعدد فيه ما انجزته حكومته سنة 1993 وما ستنفقه سنة 1994 , لذلك لا يمكن وضع البيان الا في خانة مناقشة الموازنة , ولا اريد ان اعدد ما انجزته الحكومة ولكن الفت المجلس الى ان الفضل الاكبر لهذه الحكومة توطيد الاستقرار الامني والمالي " .</p>
			<p>وتطرق الى موضوع الشركة العقارية وسأل منتقديها عن البديل . وتابع " لا نقول انها تكاد تكون في الكمال , واذا كان هناك من خلل في انظمتها , فمن الافضل ان يتقدم من يلم بهذه المواضيع بمشاريع قوانين لاصلاح الخلل " . وشدد على ضرورة تحقيق الانفاق المتوازن , مؤكدا " ان منطقة المتن تعاني سوء الانفاق غير المتوازن على صعيد انجاز المشاريع " , ولفت الى اوضاع المياه والكهرباء والبلديات " التي لا يجوز ان تعمل بشخص واحد اي القائمقام الذي يقوم مقام المجالس البلدية " .</p>
			<p>وأعطيت الكلمة للنائب نجاح واكيم في وقت غادر الرئيس الحريري القاعة , وسأل كرامي : اين الحكومة ?</p>
			<p>بري : ولو ما شايفين ابو الياس ( المر ) موجود ?</p>
			<p>واكيم ( مبتسما ) : انت يا معتر .</p>
			<p>وبدأ واكيم كلمته بالاشارة الى ما تضمنه مشروع الموازنة من " مخالفات دستورية لا يجوز التغاضي عنها ومغالطات للارقام في وجوه الانفاق " , و " المخالفات " في بيان الحريري . وتابع " ان الخلط بين الحاكم والوطن يرمي الى تهديم الوطن بالطرق البوليسية بدلا من النصوص الديموقراطية , وشكل من اشكال الارهاب المعنوي ضد المعارضة من اجل مصادرة الرأي فيصبح كل انتقاد تهديدا للوطن , وهذا يحمل بعدا خطيرا " .</p>
			<p>واضاف " ان هذا الجزء من بيان الحكومة يذكرنا بالبلاغ الرقم واحد عندما يذيعه منقلبون على الديموقراطية , وعندها فالحاكم هو الوطن ويعتبر كل انتقاد لا يروق له تهديما للوطن ويستحق العقوبة . ان البيان يتهم المعارضة , وهي قلة قليلة في زمن الاجماعات , بأنها تحمل مشروعا عنوانه الفوضى والفساد , وانا واحد من هذه القلة , ولا نريد ان نعود الى ماضي كل واحد منا , لأسأل ماذا كان موقعي في العام 1982 وماذا كان موقعه ? اتجاوز ولكن اسأل هل انا الذي كتبت عنه وكالة الصحافة الفرنسية انه مول الحرب اللبنانية وغذى اطراف النزاع ? وهل انا الذي ورد اسمه في كتاب " جنرال ورهان " للآنسة كارول داغر او في " الكتاب الاصفر " للسفير عبدالله ابو حبيب ? وهل المعارضة تحمل عنوان الفوضى , وهل المعارضة التي تمثل هنا شبابا يحملون الدم على اكفهم دفاعا عن كرامة لبنان في الجنوب , هي التي تعمل من اجل الفوضى والفساد ? فهؤلاء اسمهم باللغة العربية واللهجة اللبنانية مقاومة , وبالاميركية ارهابيون وبالعبرية مخربون " .</p>
			<p>ولفت واكيم الى " ان الحكومة لم تناقش بيان رئيسها ولم تعرف به واتمنى على الوزراء ان يبادروا , في اول جلسة لمجلس الوزراء بحذف هذه المقاطع من البيان لانها هي التي تشوه صورة لبنان والديموقراطية " .</p>
			<p>وسأل " هل ابقت الحكومة على الحياة , والمعارضة افسدتها بكل انواع الرشاوى , وباقفال الصحف بغير وجه حق ? ومن الذي حاور صحف المعارضة وحول الاعلام الى اعلان على غرار ما نراه على الطرق ومنها لافتة تقول 900 مليون نعم لبيروت ? " .</p>
			<p>وسأل الحكومة لماذا لم تجب عن سؤال عن اقتطاع اسرائيل مساحة من الاراضي اللبنانية , وعن سؤال اخر يتعلق بالسياسة الخارجية , فهي تكتفي بالرد " نحن متعاونون ومتضامنون مع الشقيقة سورية " . وتطرق الى زيارة رئيس الحكومة لتركيا وقال " حتى الآن لا افهم مغزاها . فتوقيتها لم يكن موفقا , وعندما تكون النقطة الاولى في البيان التعاون الامني بين لبنان وتركيا , فاننا لا نرتاح الى هذا التعاون خصوصا ان زيارة ( رئيس اسرائيل عيزز ) وايزمان لتركيا حملت البند الامني كبند اول في البيان " .</p>
			<p>وهنا دخل الوزير فارس بويز , فالتفت اليه واكيم : انت وين كنت ?</p>
			<p>كرامي : آخر من يعلم .</p>
			<p>وتابع واكيم " ان هناك من يحاول السيطرة على كل المرافق من خلال رأس مال نجهل هويته " , مؤكدا موقفه من الضرائب غير المباشرة المفروضة على المواطنين رافضا اياها . وتناول الشركة العقارية وسواها من المصارف ممن لا تدفع ضرائب بنسبة ارباحها , وسأل " هل سوليدير شركة للاعمال الخيرية واليتامى ? " . وذكر واكيم بأن " لم يعد حتى في مقدور ارباب العمل والصناعيين ان يتحملوا سياستهم التي اسموها سياسة النهوض " .</p>
			<p>وتابع متحدثا عن الرقم النهائي للدين الخارجي , وقال " لا اعتقد ان احدا من الوزراء او النواب , يعرف الرقم الصحيح " . واشار الى " ان مصادر التمويل الخارجي هي التي تنفذ المشاريع . هذا ما يذكرني بصفقة " بوما " حيث كانت نسبة السمسرة فيها اكثر من 500 في المئة . ففي دولة بوكاسا لم يحدث ما يحدث عندنا " . واضاف " يقولون ان تلزيم المشاريع يتم عبر شركات ومؤسسات دولية " . وتمنى على الحكومة " عندما تجيب عن اسئلتنا ان تشرح لنا ما هي هذه الشركات التي رست عليها معظم المناقصات وبالاسم . ولماذا ترسو ورقة اليانصيب دائما على " دويك " ? ألم تكن معيشة اللبنانيين افضل عندما كان الدولار ب 2700 ليرة , مما هي اليوم ? " .</p>
			<p>ورأى " ان لبنان سيدخل قريبا مع هذا المشروع الى نادي الدول التي تعجز عن الايفاء بديونها " , واصفا المشروع ب " الخطير جدا " . واضاف " سيأتي يوم ايضا ننال كل شيء فيه عبر الخصخصة ولا اعرف الى اين سنصل بالبلد عبر الزعبرة " .</p>
			<p>احد النواب : هذه سياسة .</p>
			<p>واكيم : صحيح .</p>
			<p>وختم واكيم " اذا بقينا على هذا المنوال فاننا نتجه نحو افلاس الوطن وهيمنة رأس المال عليه عبر شركات لا نعرف الى اين ستؤدي بنا " .</p>
			<p>ورأى النائب عبدالرحمن عبدالرحمن ان المبالغة في الاحلام التي وردت في البيان الوزاري " كانت نتيجة كلام متسرع لرئيس الحكومة , اذ اعتقد هو وفريق عمله ان الامور ستحل بكبسة زر " . واشار الى ان البلاد " في حاجة الى الكثير من المشاريع , ولكن من ضمن اولوية احتياجات البلد " . وقال " كلام رئيس الحكومة تنقصه الدقة والموضوعية ولم نحصل من وعوده الا على حجج واهية " . وطالب " بالغاء مجلس الانماء والاعمار لان دوره يقتصر على الاهدار لا على الاعمار " .</p>
			<p>وقال النائب كميل زيادة " منذ اكثر من سنة ونحن نطالب ونحتج ونقترح فلا من يسمع ولا من يجيب " . واضاف " لا اريد النيل من عنوان الحكومة الكبير , الثقة , ولكن لست راضيا ولست مطمئنا بل اني قلق من غياب دولة المؤسسات والقانون وخائف على الحريات العامة والخاصة , واطلب المشاركة والتوازن الوطني " . وسأل " اين الرؤية السياسية واين الجديد في الكلام السياسي الذي تخاطب فيه الحكومة شباب لبنان ? " . ورأى " ان بناء المؤسسات هو الحجر الاساس في اعادة بناء الدولة " .</p>
			<p>وسأل " هل يجوز ان يستمر مجلس الانماء والاعمار على حاله من دون ان تبادر الحكومة بتصحيح المسار وانشاء وزارة التصميم ? " . واضاف " انني خائف على الحريات العامة والخاصة للمرة المئة " , واشار الى " ان اعتقالات حصلت من دون مراعاة الشروط والاصول القضائية " , داعيا الى " مراعاة حقوق الدفاع وحقوق الانسان في منتهى الدقة والاحترام " .</p>
			<p>ورأى النائب سليم سعادة ان " مجلس الوزراء نصفه جديد وثلثه آت من بعيد وربعه لا يضر ولا يفيد وخمسه بلا حقيبة او بريد وسدسه ربما له رأي سديد . واصبر ايها المواطن الى ان يقضي الله امرا كان مفعولا " . وايد ما قاله النائب زاهر الخطيب ان مناقشة الحكومة " منازلة ومناوشة ولا فائدة منها " .</p>
			<p>واستغرب النائب اكرم شهيب ما ورد في بيان الحريري عن عودة الثقة في اكثر من صفحة . وسجل على رغم ايجابية التقرير , جملة ملاحظات , منتقدا الاهتمام ببيروت , ومعتبرا ان " الريف يحتاج الى الكثير من العمل الانمائي " . وطالب بانتخابات بلدية او تعيين مجالس بلدية . وانتقد التخطيط لبناء قصر للمؤتمرات في بيروت . ولاحظ ان البيان الحكومي لم يلتفت الى ارتفاع الضرائب والرسوم . ودعا الى تفعيل اجهزة الرقابة في ما يتعلق بالاسعار والادارة وتطبيق قانون من اين لك هذا ?</p>
			<p>وطالب بعقد جماعي بين وزارة العمل والنقابات ومنح الفلسطينيين اجازات عمل والاسراع في تشكيل المجلس الوطني للمهجرين . وشكك في امكان تحقيق وعد الحكومة بتأمين الكهرباء على مدار الساعة في السنة 1995 . وطالب بتعزيز الجامعة اللبنانية . وقال " ان وضع الهاتف لا يزال سيئا " . وانتقد قول البيان ان مرحلة الحرب العسكرية في لبنان كانت هي السبب في ما حصل , مشيرا الى ان السبب الرئيسي تغييب الدولة التي اصبحت فريقا خلال الحرب .</p>
			<p>واعتبر النائب غسان مطر " ان بيان الحكومة موجه الى الخارج وليس الينا , ويجعل من الدنيا بردا وسلاما , فيبدو كأننا في الجنة , وما كنا عارفين " . واضاف " ما من عاقل يستطيع ان يسلم بواحد من الانجازات التي ادعتها الحكومة " . وسأل الوزراء هل هم مقتنعون بما جاء من انجازات في وزاراتهم على لسان رئيس الحكومة ?</p>
			<p>السنيورة : كل واحد منهم وضع الفقرة المتعلقة بوزارته .</p>
			<p>وتابع مطر " ان الكلام في البيان موجه الى الخارج لان المطلوب رضى الخارج " .</p>
			<p>وهاجم النائب محمد رعد ( حزب الله ) بيان الحريري , معتبرا ان " مجزرة 13 ايلول سلوك لطريق التهديم " . وقال " ان اكثر ما يقلقنا هو حين يصف بعضهم صراعنا مع العدو الصهيوني بأنه نزاع وحروب خلقت انماطا من التفكير يحتاج تغييرها الى انماط تفكير جديدة . . . قد نفهم الاسباب التي حدت بسوريؤ الى ان تبدل في اساليبها في هذا الصراع , لكنها لم تبدل في مفهومه . وننتظر ان يوضح لنا رئيس الحكومة انماط التفكير التي يدعو اليها " . واستغرب " الافراط في التفاؤل في تقدير نتائج الصلح في المنطقة على لبنان , في ظل مؤشرات الى قدرة العدو على المنافسة , ليس للبنان وحده بل للدول العربية كلها " .</p>
			<p>وقال " ما نخشاه ان يكون تجاهل ذكر المقاومة بداية تطبيق للتغيير المطلوب في أنماط تفكيرنا " . وسأل " هل يكون انسحاب العدو اذا انسحب تطبيقا للقرار الرقم 425 ام تطبيقا للقرار الرقم 242 ? وهل يتم من دون معاهدة صلح مع العدو ام لا ? " .</p>
			<p>واعتبر الحديث عن التمسك بالقرار 425 " تمسكا بورقة اسقطناها بأيدينا حين دخلنا مؤتمر مدريد " .</p>
			<p>يذكر ان اجتماعا عقد بين الرئيسين بري والحريري والمهندس المر في مكتب الاول , اثناء المناقشات , استمر من الخامسة والربع الى السادسة والنصف مساء</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401290045" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>جنبلاط التقى بوانتي . . . " والتفاهم تام " : نتمنى ترجمة الحوار مصالحة عامة</headline>
		<text>
			<p>اكد السفير البابوي في لبنان المونسنيور بابلو بوانتي انه على " تفاهم تام " مع الوزير وليد جنبلاط وان البابا يوحنا بولس الثاني " سيزور لبنان كرئيس روحي لا كرئيس دولة " . واعتبر " ان القدس موضوع أخلاقي وسنطالب بصيغة دولية لها " .</p>
			<p>وتمنى الوزير جنبلاط ان تكون زيارة البابا " بداية لترجمة حوار في العلاقات المسيحية - الاسلامية في العمق , وفي مصالحة وطنية عامة " .</p>
			<p>استقبل الوزير جنبلاط قبل ظهر امس في المختارة السفير بوانتي يرافقه السكرتير الاول للسفارة المونسنيور ادولفو اليانو , في حضور الوزير مروان حمادة والنواب فؤاد السعد وبيار حلو وجورج ديب نعمة وخليل عبدالنور ومروان ابو فاضل وسمير عون ونبيل البستاني والمستشار السياسي للوزير جنبلاط غازي العريضي , ودام اللقاء نحو ساعتين .</p>
			<p>وقال السفير بوانتي بعد اللقاء " ناقشنا امورا في العمق مع الوزير جنبلاط وتناولنا ثلاث نقاط , اولا , الزيارة كانت مهمة ومفيدة , وكان ثمة نقاش وحوار عميقان في كل المواضيع والقضايا المتعلقة بلبنان والمنطقة وانا على تفاهم تام مع الوزير جنبلاط ولم يكن ثمة تباعد بيننا , ومن الطبيعي اننا سنكمل في الاتجاه نفسه , ولست هنا لاقنع الوزير جنبلاط بهذه الامور الخيرة . ثانيا , ان زيارة البابا للبنان تعني انه سيزور لبنان كرئيس روحي لا كرئيس دولة , انها زيارة راعوية , ولن يأتي ليمارس السياسة ويدافع عن طائفة دون اخرى , بل هناك اهداف اهم ستتناولها الزيارة . ثالثا , ان البابا سيأتي الى لبنان كصديق ليدعو اللبنانيين , مسلمين ومسيحيين , الى ان يتوحدوا ويتعاونوا معا كأخوة والا سيكون مستقبل وطنكم صعبا " . واكد " ان البابا سيأتي من اجل ذلك , واي تفسير آخر سيكون خاطئا " . واوضح ان لبنان عانى الكثير , وسقط كثيرون قتلى وجرحى , وهناك اعداد كبيرة من المهجرين والعاطلين من العمل . وثروة رجل الدين هي الفقراء الذين يعانون , وفي لبنان ثمة كثيرون من الذين يملكون المال فقراء في قلوبهم لانهم يعانون ويتعذبون . والبابا سيأتي من اجل الجميع من دون تفرقة , ومن اجل لبنان اكثر عدالة وسيادة واستقلال " .</p>
			<p>وعن اتفاق الفاتيكان مع اسرائيل , قال بوانتي " ان جوهر الاتفاق هو تعديل في طريقة التخاطب وليس ثمة تغيير في الافكار " . واضاف " كنا في السابق نتحاور عبر قنوات خاصة اما اليوم فأصبح الحوار رسميا , وبالنسبة الينا القضايا هي نفسها , الفلسطينيون , جنوب لبنان , القرار الرقم 425 , والحرب والسلم " . وقال " في رأينا ان هذه القضايا ليست قانونية او سياسية فقط , بل قضايا اخلاقية ولهذا السبب لا نستطيع ان نغير رأينا , فالقدس هي موضوع اخلاقي لذلك نطالب بصيغة دولية مضمونة كالاشراف الدولي " , مشيرا الى ان " القرار الرقم 425 وتحرير جنوب لبنان قضية اخلاقية وكذلك حقوق الشعب الفلسطيني " .</p>
			<p>وسئل هل وجه دعوة الى الوزير جنبلاط لزيارة الفاتيكان ? اجاب " سأدعو معالي الوزير الى الاجابة عن اسئلتكم " .</p>
			<p>ووصف الوزير جنبلاط اللقاء بأنه " حوار ايجابي جدا يكمل ما بدأنا به عند الرئيس رفيق الحريري ( الاسبوع الماضي ) , في نقاط محلية وخارجية , وسنستمر في معالجة بعض الامور التي لم يتفق عليها في حوار هادئ ديبلوماسي بعيد من الاضواء . ونتمنى ان يثمر هذا الحوار علاقات مسيحية - اسلامية في العمق , وان يترجم يوما ما مصالحة وطنية عامة في الجبل وفي كل مكان , وان تكون زيارة البابا بداية لترجمة هذين الحوار والمصالحة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401290046" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" حركة التغيير " : كيف تنتهي الحرب والسيادة منتقصة ?</headline>
		<text>
			<p>عقد رئيس " حركة التغيير " السيد ايلي محفوض مؤتمرا صحافيا امس , في مبنى تلفزيون " آي . سي . ان " في الاشرفية . واعتبر ان " مرحلة ما بعد 13 تشرين الاول ( اكتوبر ) 1990 ( إقصاء العماد ميشال عون ) جعلت من لبنان وشعبه حالا مأسوية افقدت معها الثقة في كل ما يجري " . وبعدما أوضح ان عون " بات يجسد معاني القضية اللبنانية " , عرض للمراحل التي مرت فيها الحركة منذ إنشائها قبل تسعة اعوام .</p>
			<p>ورأى ان " الحرب لم تنته بعد , ما دامت ارضنا منتقصة سيادتها " , وانها " لن تنتهي قبل تطبيق القرار الرقم 520 الداعي الى انسحاب كل الجيوش الاجنبية , وكل القرارات الدولية الاخرى , وبسط سلطة الجيش اللبناني على كل تراب الوطن بعد نزع السلاح من كل الاطراف , وقيام حكومة انتقالية للانقاذ تحضر لانتخابات عامة باشراف دولي , وعودة كل مهاجر ومهجر , وإتاحة الحرية الفردية وممارسة العمل الديموقراطي الحر , والتمسك بمساحة لبنان وعدم التخلي عن شبر منها , ورفض التوطين الفلسطيني " .</p>
			<p>وأشار الى ان " ليس هناك خلاف بين ابناء الشعب " , متمنيا " الا يكون الحل في الشرق الاوسط على حساب لبنان مع التأكيد اننا سنستمر في الدفاع عن حقنا وحقوق لبنان " . وكرر المطالبة ب " قيام جبهة عريضة موسعة وطنية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401290047" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ميتران يلتقي الهراوي في أبيدجان</headline>
		<dateline>رنده تقي الدين</dateline>
		<text>
			<p>علمت " الحياة " من مصادر مطلعة في العاصمة الفرنسية ان الرئيس فرنسوا ميتران سيلتقي الرئيس اللبناني الياس الهراوي في أبيدجان خلال زيارة الرئيسين الى ساحل العاج في 7 شباط ( فبراير ) المقبل للمشاركة في تشييع الرئيس الراحل هفوت بوانيي . ويضم الوفد الفرنسي رئيس الحكومة ادوار بالادور وعمدة باريس جاك شيراك .</p>
			<p>على صعيد آخر , علم ان من بين الأسماء التي تتداول في الخارجية الفرنسية لتسلم منصب سفير فرنسا في بيروت خلفا للسفير ميشال شاتليه السفير أندريه جانيي وهو حاليا سفير فرنسا لدى قطر , وهو شغل منصب قائم بالأعمال في بغداد اثناء حرب الخليج وأظهر براعة في ادارة السفارة عندما تركت بمسؤوليته . وعمل أيضا في سفارتي فرنسا في بيروت وتونس , وهو يتقن العربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401290048" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>في حديث نشرته صحيفة " ليبراسيون " الفرنسية . رابين : الانسحاب من الجولان يتطلب قرارا من شعب اسرائيل</headline>
		<text>
			<p>عبر رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين في حديث نشرته أمس صحيفة " ليبراسيون " الفرنسية , عن اعتقاده بأن السنة الحالية سيتخللها تطبيق المرحلة الأولى من اتفاق غزة - أريحا , وأشار الى ضرورة التوصل الى اتفاق مبدئي مع سورية لكي " لا يفوت الأوان " .</p>
			<p>وقال انه اذا امكن في السنة الحالية وضع الاتفاق المبرم مع منظمة التحرير الفلسطينية قيد التطبيق , حتى ولو اقتصر ذلك على المرحلة الأولى , " فإننا نكون قد قطعنا نقطة اللاعودة " .</p>
			<p>وأضاف انه في ما يتعلق بسورية فإن لم يجر في السنة الحالية التوصل الى اتفاق مبدئي حول المشكلات الأساسية سيكون هناك تخوف من فوات الأوان .</p>
			<p>وعما اذا كان متفائلا بإمكانية تحقيق تقدم , قال رابين ان الأمر لا يتعلق بالتفاؤل والتشاؤم " فإذا حققنا تقدما فعليا مع الفلسطينيين والسوريين فإن المسارين اللبناني والأردني سيتبعان من دون عوائق رئيسية " .</p>
			<p>وعن العوائق التي تعترض تطبيق الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي , قال رابين ان " المشكلة الحقيقية تكمن في الاختلاف في الفهم بيننا وبين ياسر عرفات . وقد قلت له لدى اجتماعنا في القاهرة في 12 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي اننا ربما اخطأنا بعدم اعطاء أنفسنا وقتا كافيا لمناقشة الوثيقة التي وقعناها " .</p>
			<p>أضاف ان عرفات " يعتبر , وهذا مبرر من وجهة نظره , ان المرحلة الاولى من الاتفاق تشكل خطوة نحو الدولة الفلسطينية المستقلة " , وأن الطرف الاسرائيلي " لا يستطيع القبول بعناصر تتعلق بالسيادة مثل العملة الفلسطينية والحدود الدولية , خصوصا وأن اعلان المبادئ يؤكد بوضوح ان البحث في الوضع النهائي للأراضي المحتلة سيبدأ بعد سنتين من تطبيق اتفاق غزة - أريحا " .</p>
			<p>وعن اللقاء بين الرئيس الأميركي بيل كلينتون ونظيره السوري حافظ الأسد عبر رابين عن أمله بأن يترتب عنه تقدم سريع في المفاوضات الدائرة مع سورية , لكنه أشار الى ان اسرائيل " لا تستطيع تسوية أي مشكلة دقيقة من دون موافقة الرأي العام فيها , والسلام مع مصر لم يكن ممكنا لولا الزيارة التي قام بها الرئيس السابق أنور السادات الى القدس حيث أقنع الاسرائيليين بنياته السلمية . اما الأسد فإنه لم يقطع اثنين في المئة من المسافة التي قطعها السادات باتجاه الرأي العام الاسرائيلي " .</p>
			<p>وبالنسبة الى الاستفتاء المقترح اجراؤه في اسرائيل حول الانسحاب من الجولان أشار رابين ان هذه المسألة " على درجة من الدقة تستدعي ترك القرار فيها للشعب الاسرائيلي " وأن السلام مع سورية " وما سيترتب عليه من خسارة القسم الأكبر من الجولان أكثر أهمية من السلام مع لبنان او الأردن الذي لا يطرح مشكلة اقليمية ومشكلة حدود " .</p>
			<p>ورأى ان سياسة الأسد تنطوي على ازدواجية فهو " من جهة يشجع المنظمات الفلسطينية المناهضة لاتفاق غزة - أريحا على التحرك ولا يسعى على الاقل الى وقف تحركاتها , لكنه من جهة أخرى شخص يفي بالتزاماته وما تطلبه كتعبير عن هذا الالتزام احترام الاتفاق حول فك الارتباط في الجولان , الموقع مع سورية سنة 1974 " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401290049" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>وايزمان وتشيلر : اسرائيل وتركيا ستتعاونان أمنيا ضد " الارهاب "</headline>
		<text>
			<p>أعلن الرئيس الاسرائيلي عيزر وايزمان ورئيسة الوزراء التركية تانسو تشيلر ان اسرائيل وتركيا ستتعاونان ضد " الارهاب " .</p>
			<p>وصرح وايزمان أول من أمس خلال لقاء في اسطنبول مع المسؤولين في الصحف التركية في اليوم الأخير من زيارة لتركيا استمرت أربعة أيام بأن " وضع الحكومة التركية ليس سهلا في مواجهة مسألة الارهاب " . وأضاف : " اننا نتعاون مع تركيا في مجال الاستخبارات " , وذلك في اشارة الى مكافحة نشاط حزب العمال الكردستاني . ولم يتخذ التعاون بين البلدين في هذا المجال في السابق طابعا منتظما خصوصا على صعيد مواجهة حزب العمال الكردستاني .</p>
			<p>وأعربت رئيسة الحكومة التركية في مقابلة نشرتها أمس صحيفة " يديعوت احرونوت " الاسرائيلية عن تأييدها " تعاونا استراتيجيا مع اسرائيل ضد الارهاب " .</p>
			<p>وقالت : " اني اقترح تعاونا استراتيجيا مزدوجا . فالخبرة التي اكتسبتها اسرائيل قد تكون مفيدة لاقتلاع الارهاب " . وتابعت " اني مهتمة بأي تعاون ضد مجموعات ارهابية أكان حزب الله ( المؤيد لايران في لبنان ) أو مجموعات أخرى . لا يهمني معرفة ان اسرائيل وتركيا تتعاونان ضد حزب الله " .</p>
			<p>واتهمت سورية ب " دعم الارهاب في تركيا " مؤكدة في الوقت نفسه ان بلادها مستعدة لتشجيع دمشق على " انجاح عملية السلام " مع اسرائيل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401290050" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الجيش الاسرائيلي يخلي مستوطنة غير مرخصة في الضفة الغربية</headline>
		<text>
			<p>أخلى الجيش الاسرائيلي فجر امس مستوطنة غير مرخصة كان عشرات المستوطنين يريدون إقامتها قرب مستوطنات " غوش اتزيون " في الضفة الغربية جنوب القدس المحتلة .</p>
			<p>وأفاد مصدر عسكري ان الجيش أخلى المكان حيث نصب المستوطنون خياما وعلما واعتقل ثلاثة منهم .</p>
			<p>ويأتي تحرك المستوطنين في إطار معارضتهم لاتفاق الحكم الذاتي في قطاع غزة وأريحا مع منظمة التحرير الفلسطينية .</p>
			<p>وكان نحو 50 مستوطنا احتلوا مساء الاربعاء الماضي منزلا مهجورا خارج حدود مستوطنة " كريات أربع " قرب الخليل في الضفة الغربية بهدف إقامة مستوطنة جديدة .</p>
			<p>ودعا مجلس المستوطنات اليهودية في الضفة الغربية وقطاع غزة المستوطنين الى العمل على مضاعفة عدد المستوطنات رمزيا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401290051" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الاقبال ضعيف في المدن وأعمال العنف غابت . الانتخابات الموريتانية : المعارضة تتحدث عن عمليات تزوير كبيرة وضغوط</headline>
		<dateline>الشيخ بكاي</dateline>
		<text>
			<p>أدلى الناخبون الموريتانيون أمس بأصواتهم لانتخاب المجالس البلدية في أول استحقاق انتخابي تشارك فيه احزاب المعارضة ولم يظهر الناخبون اهتماما كبيرا بالاقتراع في المدن الكبيرة بينما كان الاقبال واسعا في الارياف .</p>
			<p>وفي حين انكشف ان الحبر الذي استخدم لمنع التصويت لم يكن لاصقا تحدثت المعارضة عن عمليات تزوير كبرى ولوحظ اشتراك بعض سكان المدن الداخلية في الاقتراع .</p>
			<p>ولم يعلن عن احداث عنف على رغم انتشار القوات المسلحة وقوات الأمن في المناطق الشعبية في العاصمة نواكشوط تحسبا لأي مستجدات . وبدا مرشحو الاحزاب السياسية المعارضة ومناصروهم في حال من العصبية بعد اكتشاف ان الحبر الذي تغمس فيه اصابع الناخبين لمنعهم من التصويت المتكرر لم يكن لاصقا وأمكن ازالته بسهولة وهذا ما حدث في الانتخابات الرئاسية والتشريعية التي جرت في كانون الثاني ( يناير ) وآذار ( مارس ) .</p>
			<p>ولاحظ مراقبون ان الاطراف كلها مارست التزوير بدرجات متفاوتة . وكانت السلطات اتهمت احزاب المعارضة بتزوير اوراق الناخبين لكنها لم تتقدم ببراهين ملموسة , وأعادت اليها المعارضة التهمة حينما قادت الصحافيين امس الى مكاتب انتخابية مورس فيها قدر من الضغط على الجنود الذين جيء بهم في الصباح الباكر للادلاء بأصواتهم قبل الآخرين وكان الضباط يدلون بأصواتهم بعد الجنود في ما اعتبر محاولة للضغط النفسي فاذا وجدت الاوراق التي تحمل اسماء مرشحي الحزب الحاكم مرمية على الأرض فان هذا يعني ان الجنود صوتوا للمعارضة والجندي الذي يعرف ان رئيسه سيأتي بعده سيشعر بالحرج . وقادت المعارضة الصحافيين أيضا الى المكتب ( مركز اقتراع ) الرقم 23 في دائرة توجنين الذي لم تعلق أسماء ناخبيه على واجهة مكاتب حاكم المقاطعة مثل أسماء ناخبي المكاتب الاخرى .</p>
			<p>وتقول المعارضة ان افتتاحه جاء متأخرا وينتمي الناخبون الى بلدة اغشورغبيت ( 240 كيلومترا شرقي نواكشوط ) وجيء بهم في ما يبدو - للتصويت لمرشح الحزب الجمهوري لمنصب عمدة نواكشوط الذي يرشح نفسه في دائرة توجنين . وفي الواقع اكدت ل " الحياة " مصادر محايدة ان احدى البنايات الموجودة في الدائرة تستضيف جماعات جاءت من اغشورغبيت فجر يوم الاقتراع .</p>
			<p>ويؤكد مرشح " الاتحاد من اجل الديموقراطية والتقدم " و " التحالف الشعبي " الناصري لبلدية نواكشوط محمد ولد باباه وزير الدفاع السابق ان " كل الاطراف تورطت في التزوير " لكنه يستثني حزبه قائلا " كنا نعتمد على كون الحبر لاصقا , اما وقد انكشفت الحقيقة فاننا اصبحنا في موقف ضعيف وسيستفيد من قاموا بالتزوير " .</p>
			<p>ووصف ولد باباه ما اطلق عليه فضيحة " مكتب آغشورغبيت " والحبر وعمليات التزوير الاخرى بأنها " قهر لارادة الشعب مرة ثانية " في اشارة الى الانتخابات الرئاسية والتشريعية الماضية .</p>
			<p>يذكر ان وزارة الداخلية كانت اعلنت حظر التنقل بين المقاطعات يوم الاقتراع لكنها عادت مساء الخميس لتوضح ان مقاطعات نواكشوط غير معنية بالقرار .</p>
			<p>ويتوقع ان تعلن النتائج النهائية غدا الأحد وبعض النتائج الفرعية اليوم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401290052" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ناشد القوى العسكرية ضرب من يهدد الاستقرار . العنسي ل " الحياة " : دعوة البيض مزايدة وخلافات " الاشتراكي " قد تؤدي الى مغامرة</headline>
		<dateline>اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>أكد السيد عبدالسلام العنسي عضو اللجنة العامة ( مكتب سياسي ) رئيس الدائرة العامة للمؤتمر الشعبي العام أن " المؤتمر لا يمانع مطلقا في عودة أي سياسي يمني في الخارج الى أرض الوطن " مشيرا الى " عدم وجود قرار يمنع هؤلاء من العودة " .</p>
			<p>وكان السيد علي سالم البيض نائب رئيس مجلس الرئاسة الامين العام للحزب الاشتراكي المعتكف في عدن منذ 19 آب ( اغسطس ) العام الماضي دعا أول من أمس اليمنيين والقوى السياسية والشخصيات الوطنية في الخارج للعودة الى اليمن , واعتبر العنسي في تصريح ل " الحياة " هذه الدعوة " نوعا من المزايدة السياسية وتعتبر تحصيل حاصل " .</p>
			<p>وعن التصريحات الأخيرة للسيد جارالله عمر عضو المكتب السياسي للحزب الاشتراكي التي أكد فيها " خشيته من حدوث مفاجأة أمنية أو عسكرية تعصف بوثيقة " العهد والاتفاق " التي أعلنتها لجنة حوار القوى السياسية في 18 كانون الثاني ( يناير ) الجاري " قال العنسي ان : " المؤتمر الشعبي يأسف للتصريحات المريبة التي يطلقها عدد من القيادات البارزة في الحزب الاشتراكي الشريك في الائتلاف الحكومي , ويأسف أكثر ان تأتي من أخوة اعزاء في حجم جارالله عمر " مؤكدا ان تلك " التصريحات تصب في خانة التشويه المتعمد وإثارة المخاوف والقلق بين أبناء الشعب اليمني " .</p>
			<p>وتخوف العنسي " ان تكون هذه التصريحات مقدمة لتبرير حماقة ربما يخطط لها بعض المغامرين في الحزب الاشتراكي سواء في الجانب العسكري أو الأمني تجهض الوثيقة " موضحا ان " المؤتمر الشعبي العام الذي يتزعمه رئيس مجلس الرئاسة الفريق علي عبدالله صالح " كان العنصر الرئيسي في صياغة الوثيقة وأول من باركها وأعلن التزامه بها نصا وروحا " وقال ان خشيته تزداد " اذا أخذنا بصحة ما تشير اليه المعلومات من حدوث خلافات بين أجنحة الحزب الاشتراكي العسكرية والسياسية والمناطقية حول الوثيقة بين مرحب بها ومعارض لها ومعارض لاستمرار الوحدة أساسا " .</p>
			<p>وأضاف : " ما تؤكده المعلومات هو اعتراض قيادات متطرفة في الحزب الاشتراكي على البند الخاص بدمج القوات المسحلة معتبرة ذلك بداية لضياع ورقة الضغط الوحيدة في يد الحزب التي ينال بموجبها ما يريد على حساب الآخرين وحتى على حساب الوطن باكمله " مشيرا الى ان " المؤتمر الشعبي يلفت نظر جميع أبناء الشعب وقواه وتنظيماته السياسية الى ضرورة مشاركته القلق في ان تلك التصريحات المريبة من بعض قيادات الاشتراكي قد تكون بداية لمغامرة أمنية او عسكرية يخطط لها المتطرفون في الحزب تعصف بوثيقة " العهد والاتفاق " المتوقع توقيعها في 6 شباط ( فبراير ) المقبل وتنهي بذلك خلاف ( الرفاق ) في الحزب " .</p>
			<p>ودعا المسؤول الشعبي في تصريحه " جماهير الشعب اليمني الى الوقوف الى جانب المؤتمر الشعبي في التزامة وتمسكه واصراره على سرعة التوقيع على الوثيقة وعودة جميع القيادات السياسية والتنفيذية المعتكفة في عدن فور التوقيع الى صنعاء لمباشرة مهمات التنفيذ مع شركائهم في الائتلاف الثلاثي " محملا " الحزب الاشتراكي كامل المسؤولية في حال حدوث أي مغامرة أمنية أو عسكرية " وقال في ختام تصريحه أن " المؤتمر الشعبي يناشر جميع المواطنين والقيادات العسكرية والأمنية في كل المحافظات التسلح باليقظة والحذر والضرب بيد من حديد على كل من تسول له نفسه اشاعة الفوضى وضرب الاستقرار " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401290053" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" رفض بريطانيا المحاكمة في لاهاي أقفل الباب أمام الحلول " . مؤتمر الشعب الليبي يواصل اعماله والتعديل الوزاري اليوم</headline>
		<text>
			<p>أدى استمرار المشاورات الداخلية في شأن تعديل أمانات اللجان الشعبية ( الوزارات ) في ليبيا طيلة الساعات ال 24 الماضية الى تأجيل التعديل الى اليوم السبت .</p>
			<p>وقالت مصادر في مؤتمر الشعب العام ان التعديل سيشمل أمين المؤتمر وأمين لجنة الاعلام وامين المواصلات وأمين العدل وسيتم فصل وزارة المواصلات والمرافق الى وزارتين . وألمحت المصادر نفسها في تصريحات ل " الحياة " الى مشاورات تجري لتغيير وزارتي الزراعة والتجارة والمال .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " انه تم عرض اسماء المرشحين لتولي المناصب الجديدة على الزعيم الليبي العقيد معمر القذافي الذي لم تعرف أسباب عدم مشاركته اول من امس في اجتماعات المؤتمر .</p>
			<p>ويذكر ان عدد الحقائب الوزارية في ليبيا هو عشرون وينتظر ان يرتفع هذا العدد باستحداث وزارات جديدة .</p>
			<p>الى ذلك , وصف ديبلوماسي ليبي مأذون له رفض بريطانيا اقتراح محاكمة المشتبه فيهما في قضية لوكربي في مدينة لاهاي بأنه " أغلق الباب امام محاولات ليبيا الوصول الى حل مرض لهذه القضية مع الدول الغربية الثلاث الولايات المتحدة وبريطانيا وفرنسا ( . . . ) ان الرفض البريطاني أنهى المحاولات الليبية للحل ويعكس الاصرار على ابقاء الحصار والعقوبات " وقال " ان البريطانيين خائفون من المحاكمة في لاهاي لأنها ستظهر أدلة جديدة ليست في مصلحتهم وتكشف النقاب عن أمور هم في غنى عنها " .</p>
			<p>وكشف المصدر نفسه في تصريحات ل " الحياة " ان محاكمة المشتبه فيهما في لاهاي هو اقتراح مصري تقدمت به مصر رسميا الى وزراء خارجية الدول المعنية والأمين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس غالي وان الجانب الاميركي لم يرد رسميا على الحل المصري فيما اكتفى البريطانيون برفضه عبر وسائل الاعلام ( . . . ) ويقضي الاقتراح بمحاكمة المشتبه فيهما في مبنى محكمة العدل الدولية برئاسة قضاة اسكوتلنديين فيما يحل قضاة دوليون محل المحلفين , ووصف الديبلوماسي الليبي الاقتراح المصري بأنه " أفضل الاقتراحات الجادة للحل خصوصا انه راعى قضية سيادة الدول على اراضيها , وقال " ان ليبيا أبلغت الأمم المتحدة قبولها قرار هذه المحكمة مسبقا " , وشدد على عدم تسليم المتهمين الى اميركا او بريطانيا .</p>
			<p>الى ذلك , بعث امس رؤساء الكنائس في ليبيا برسالة الى الدكتور بطرس غالي دانوا فيها " الاجراءات القسرية " على ليبيا ودعوا مجلس الأمن " الى رفع الحصار وكل مظاهر الضغط على ليبيا من اجل السلام " .</p>
			<p>على صعيد آخر نفى محافظ البنك المركزي الليبي عبدالحفيظ زليطن عزم بلاده تخفيض عملتها لمواجهة اختلاف سعر الصرف الكبير بين السوق الرسمية والسوق السوداء , فيما دعا القذافي في تصريحات صحافية اول من امس الى التصدي لظاهرة تهريب الدولارات والانتاج المحلي . واعتبر القذافي هذه الافعال " خيانة يجب أن يخضع مرتكبوها للمحاكمة " . وأكد محافظ البنك المركزي الليبي في تصريحات ل " الحياة " ان تخفيض الدينار غير وارد " .</p>
			<p>خلال الفترة الحالية , وقال " لا نعترف بما يجري في السوق السوداء " , واضاف " يتم حاليا الاعداد لإنشاء سوق مالية ليبية تصدر أسهما ومستندات لتحقيق تمويل داخلي في ظل الحصار الاقتصادي المفروض على البلاد " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401290054" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اضراب عام في كشمير بعد مقتل مسلمين برصاص الجيش الهندي</headline>
		<text>
			<p>شل اضراب عام وادي كشمير امس احتجاجا على مقتل 22 شخصا في اشتباك بين القوات الهندية والثوار المسلمين .</p>
			<p>وأعلن حظر التجول في كوبوارا شمال كشمير , حيث وقع الاشتباك في ثلاث مدن أخرى قريبة من الحدود مع باكستان . وفي سريناغار العاصمة الصيفية لولاية كشمير الهندية وهي مهد الحركة الانفصالية المسلمة أغلقت المحلات التجارية والمكاتب حدادا .</p>
			<p>واتهم الثوار المسلمون والسكان القوات الهندية باطلاق النار على الحشود بعدما تعرضت دورية عسكرية هندية لمكمن نصبه الثوار . وقال ناطق باسم وزارة الدفاع الهندية ان الانفصاليين هم الذين اطلقوا النار في ساحة الاسواق .</p>
			<p>وهذا الحادث الأول من نوعه منذ مطلع هذا العام في كشمير . وقتل اكثر من ثمانية آلاف في المنطقة حيث ينتشر مئات الآلاف من الجنود الهنود منذ أن عنفت الحركة الانفصالية عام 1989 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401290055" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>لبنان : اسرائيل احتجزت صيادين واطلقتهم بعد خمس ساعات</headline>
		<text>
			<p>خطفت البحرية الاسرائيلية ليل اول من امس خمسة صيادين اثناء ابحارهم قبالة شاطئ الصرفند ( جنوب لبنان ) , وأفرجت عنهم فجر امس بعد تحقيقات استغرقت نحو خمس ساعات .</p>
			<p>وتأتي هذه العملية بعد اطلاق القوات الاسرائيلية اربعة اشخاص اول من امس كانت خطفتهم مع زورقهم في الرابع عشر من الشهر الجاري , واحتفظت بالزورق بعد اطلاقهم .</p>
			<p>الى ذلك , قصفت مجموعة من " المقاومة الاسلامية " الجناح العسكري ل " حزب الله " موقع رشاف في القطاع الغربي , بصواريخ من طراز " ساغر " وبمدافع الهاون . وردت القوات الاسرائيلية و " جيش لبنان الجنوبي " بقصف محيط بلدات كفرا وياطر وصربين .</p>
			<p>وكانت مصادر امنية في الشريط الحدودي المحتل أفادت ان موقع رشاف تعرض قرابة منتصف ليل الخميس - الجمعة لرشقات رشاشة وقذائف صاروخية , وان حامية الموقع ردت على مصادر النار في بلدة كفرا . وتبنت " حركة امل الاسلامية " , في بيان امس , عملية على موقع السويداء المشترك للاسرائيليين و " الجنوبي " . وتحدث البيان عن وقوع إصابات في صفوف عناصر الموقع , وعن رد اسرائيلي تمثل بتمشيط استهدف مجرى نهر الليطاني وضواحي حبوش وعربصاليم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401290056" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الادعاء على 12 بجرم الاتصال باسرائيل</headline>
		<text>
			<p>ادعى مفوض الحكومة لدى المحكمة العسكرية القاضي نصري لحود على : جورج حبيب حداد وماغي عقل كرم وشربل ديب ديب وجانيت امين حداد وجوزف بيار الانجم وبيار توفيق مكرزل ومحمد ياسين صقر وريمون جانو الحايك ومحمد شهاب جابر وماجد جابر جابر ومحمود فقيه وكميل حداد ب " جرم الاتصال بالعدو الاسرائيلي لمعاونته وتزويده معلومات يجب ان تبقى مكتومة حرصا على أمن الدولة وسلامتها , سندا الى احكام الفقرتين الثانية والثالثة من المادتين ال 275 وال 283 عقوبات , اللتين تنصان على الاعدام " .</p>
			<p>واحالهم موقوفين على قاضي التحقيق العسكري .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401290057" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بيريز الى سويسرا للاجتماع بعرفات وشعث يتحدث عن " تقدم غير كاف "</headline>
		<text>
			<p>توجه وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز أمس الجمعة الى سويسرا للاجتماع بالرئيس الفلسطيني ياسر عرفات بعدما اختتم مفاوضون فلسطينيون واسرائيليون صباح أمس محادثات في القاهرة قال الدكتور نبيل شعث المستشار السياسي للرئيس الفلسطيني انها سجلت " تقدما غير كاف " في شأن ترتيبات تطبيق اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني في قطاع غزة ومنطقة أريحا .</p>
			<p>وقال بيريز لدى مغادرته الى سويسرا حيث يشارك في " المنتدى الاقتصادي العالمي " في دافوس ويلتقي عرفات : " ما زال هناك الكثير من العمل قبل كسر الجمود المحيط بالمسائل الأمنية في اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني " .</p>
			<p>وصرح للصحافيين في مطار بن غوريون " على رغم تفاؤلي بصورة عامة , الا انني لا استطيع ان أعد بالوصول الى اتفاق مع عرفات في دافوس فما زال علينا ان نعمل وأن نفكر كثيرا " .</p>
			<p>ويرافق بيريز وزير البيئة يوسي ساريد من حزب " ميريتز " ( يسار ) والمدير العام لوزارة الخارجية أوري سافير الذي ترأس الوفد الاسرائيلي في محادثات القاهرة .</p>
			<p>وقال ساريد أمس : " لا يمكن لأي شخص حتى لو كان متفائلا مثلي ان يضمن اننا سنعود باتفاق " . يذكر ان ساريد كان صرح في مقابلة مع الاذاعة الاسرائيلية بأن العقبة الرئيسية هي اصرار اسرائيل على الاحتفاظ بخيار تفتيش " أي شخص أو أي شيء " عند العبور الى مناطق الحكم الذاتي . وأضاف : " اننا نتحدث عن قضية أمن صرفة ولا توجد دولة في العالم تتخلى عن هذا الخيار " .</p>
			<p>وفي القاهرة افترق المفاوضون الفلسطينيون والاسرائيليون في وقت متقدم من ليل الخميس - الجمعة من دون التوصل الى اتفاق على كل النقاط التي نوقشت .</p>
			<p>وقال عضو الوفد الفلسطيني المفاوض الدكتور نبيل شعث " 36 ساعة من المفاوضات اسفرت بالتأكيد عن تحقيق خطوات الى الأمام ولكن هذا التقدم ليس كافيا " . وشدد على تمسك الجانب الفلسطيني ببنود اتفاق الثالث عشر من ايلول ( سبتمبر ) وقال : " لا بد أن يتم الانسحاب الاسرائيلي من قطاع غزة ومنطقة أريحا في الموعد المحدد " , أي خلال نيسان ( ابريل ) المقبل و " نحن لا نقبل أي تأجيل " .</p>
			<p>وصرح رئيس الوفد الاسرائيلي سافير للصحافيين في القاهرة : " اختتمنا ثلاثة أيام من المفاوضات البناءة ووضعنا وثائق مفصلة . هناك نقاط اتفقنا حولها ونقاط ما زالت مفتوحة " .</p>
			<p>وأوضح ان النقاط التي ما زالت موضع خلاف ستنقل الى قادة الجانبين . وقال رئيس الوفد الاسرائيلي الذي لم يوضح نقاط الخلاف انه ينتظر اللقاء المقرر في دافوس اليوم بين الرئيس الفلسطيني ووزير الخارجية الاسرائيلي .</p>
			<p>وأكد شعث ما قاله سافير وأضاف انه تم تبادل " وثائق كتبت واعيدت كتابتها مرات عدة لردم الهوة بين الجانبين " . وأكد انها " ليست مسألة مفهوم فقط بل صياغة مشروع توافق عليها قيادتانا من دون العودة الى نقطة الصفر " .</p>
			<p>وقال شعث ان الخلافات ما زالت قائمة حول النقاط الرئيسية الثلاث وهي مسألة المعابر بين أراضي الحكم الذاتي المقبلة والأردن ومصر وموضوع مساحة المستوطنات ومساحة منطقة أريحا .</p>
			<p>وأضاف ان بعض المشكلات حلت " ولكن اكتشفت مشكلات اخرى لم تكن معروفة . وسئل ان كان عرفات وبيريز قد ينهيان العمل المطلوب للوصول الى اتفاق فقال انه لا يعرف واستدرك قائلا " ان هناك فرصة بالتأكيد لذلك " .</p>
			<p>وذكر شعث انه سيشارك في محادثات دافوس التي سيحضرها أيضا مدير الدائرة الاقتصادية لمنظمة التحرير السيد أحمد قريع ( أبو علاء ) الذي ترأس الجانب الفلسطيني في محادثات القاهرة التي بدأت الثلثاء الماضي .</p>
			<p>وكان سعيد كمال سفير فلسطين في القاهرة صرح مساء أول من أمس الخميس بأن المفاوضين الفلسطينيين والاسرائيليين توصلوا للمرة الأولى خلال اجتماعهما صباح الخميس الى صياغة لنقاط الاتفاق والاختلاف بين الجانبين حول القضايا الخلافية المتعلقة بالمعابر وحجم الانسحاب الاسرائيلي من منطقة أريحا .</p>
			<p>وقال ان المفاوضات التي استمرت على مدى ست جلسات طويلة " حددت اثنتي عشرة نقطة خلافية يتم صياغتها حاليا لتعرض على الرئيس ياسر عرفات ووزير الخارجية الاسرائيلي بيريز خلال اجتماعهما في دافوس " .</p>
			<p>وذكر انه اذا ما حسم عرفات وبيريز هذه النقاط فستجتمع لجنة لوضع الصياغة النهائية لبروتوكول تنفيذ اتفاق " غزة - أريحا أولا " وذلك في طابا خلال الأسبوع المقبل تمهيدا لتوقيع عرفات ورئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين عليه واتمام الانسحاب الاسرائيلي الكامل قبل نيسان ( ابريل ) المقبل طبقا لاتفاق اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وعلم ان من ابرز النقاط التي صيغت في بنود الاتفاق المقترح " ان يرفع العلم الفلسطيني خارج المبنى الاداري الذي يتحكم في المعبر المؤدي الى جسر الملك حسين ( جسر اللنبي ) وان لا يظهر رجل أمن بملابس عسكرية من الجانب الفلسطيني على المعبر نفسه وان يقف رجل الأمن الاسرائيلي الذي سيقوم بمراقبة القادمين الى منطقة الحكم الذاتي الفلسطيني في غزة - أريحا داخل المبنى خلف زجاج داكن .</p>
			<p>ووافق الجانب الاسرائيلي على أن يتم تفتيش القادمين الكترونيا الا في حالة الاشتباه فسيتم تفتيشهم من قبل رجال أمن فلسطينيين ولكن بمراقبة اسرائيلية .</p>
			<p>ولا تزال هناك نقاط خلاف بالنسبة الى اعطاء اسرائيل سلطة الحكم الذاتي الفلسطيني صفة الاشراف الاداري وليس فقط الديني على جبل قرنطل والمغطس على نهر الأردن ومنطقة النبي موسى التي تقع تحت طريق القدس الرئيسي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401290058" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اللجنة المصرية - الفلسطينية تجتمع لبحث تنفيذ اتفاق التعاون الاقتصادي</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>علمت " الحياة " ان وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى ورئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية السيد فاروق قدومي قررا عقد أول اجتماع للجنة المصرية - الفلسطينية المشتركة برئاستهما خلال النصف الثاني من الشهر المقبل في القاهرة وذلك في أول خطوة لتنفيذ اتفاق التعاون الاقتصادي ( البند 15 ) الذي وقعاه أول من أمس ويقضي بتشكيل لجنة مشتركة للتعاون الاقتصادي والفني .</p>
			<p>ويهدف الاجتماع الى وضع اطر وآليات للعلاقات في المجالات الاقتصادية التي نص عليها الاتفاق . ويتوقع ان يعقد وزير الاقتصاد والتجارة الخارجية المصري السيد محمود بيومي ورئيس الدائرة الاقتصادية في منظمة التحرير السيد زهدي النشاشيبي أول اجتماع برئاستهما للجنة التجارية المشتركة التي نص عليها الاتفاق ايضا والمنبثقة عن اللجنة الاقتصادية لوضع تصور لتنفيذ الالتزامات التي نص عليها الاتفاق بعد قيام السلطة الوطنية في غزة وأريحا , وتقديم توصيات ومقترحات في شأن تنفيذ التعاون .</p>
			<p>وانتهت لجنة مصرية - فلسطينية مشتركة على مستوى الخبراء في المجال الامني من وضع مشروع اتفاق تعاون امني بين الطرفين يتوقع ان يناقش على مستوى رفيع خلال الاسابيع القليلة المقبلة .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان المشروع تطرق الى تأمين الحدود المشتركة بين مصر وغزة , والتعاون في مجال دعم الاستقرار والامن , وتبادل المعلومات والخبرات وفي مجال التدريب .</p>
			<p>في الوقت نفسه , تجري حاليا اجتماعات بين خبراء مصريين وفلسطينيين في مجال الكهرباء والطاقة تتعلق بالتعاون في مجال ايجاد البدائل لتوفير الطاقة الكهربائية في قطاع غزة والضفة الغربية .</p>
			<p>وتتضمن البدائل المطروحة انشاء محطات لتوليد الكهرباء بالخبرة المصرية وعقد اتفاق مع اسرائيل للحصول على الكهرباء حتى قيام السلطة الوطنية وبناء أجهزة الدولة وربط غزة والضفة بمشروع الشبكة المحورية التي تضم كلا من مصر وسورية والاردن والعراق وتركيا .</p>
			<p>كما تضمنت دراسة اعدت في هذا الصدد تكلفة كل بديل وطبيعة المساعدات والمشروعات التي يمكن ان يساهم فيها بعض الدول .</p>
			<p>الى ذلك , يصل الى القاهرة وفد فلسطيني يضم خبراء وفنيين في قطاع البناء والتشييد , في اطار دراسة فلسطينية اقترحت انشاء 13 مدينة جديدة في قطاع غزة والضفة الغربية . ويريد الوفد الاطلاع على التجربة المصرية في هذا الشأن وبحث مساهمة شركات البناء المصرية في تنفيذ هذا المشروع .</p>
			<p>وذكر النشاشيبي في تصريحات لوكالة انباء " الشرق الاوسط " الرسمية المصرية ان مشاريع اعادة بناء البنية الاساسية تتضمن بناء 80 الف وحدة سكنية بصفة عاجلة لمحدودي الدخل بسبب ازمة الاسكان . وقال ان الجانب الاميركي وعد بدراسة تمويل بعض المشاريع خارج اطار الدول المانحة والبنك الدولي , ويدرس الغاء كل القوانين والمشروعات التي اصدرها الكونغرس وتحظر التعامل مع منظمة التحرير , وان تتاح الفرصة لمسؤولين فلسطينيين لعقد لقاءات مع رجال اعمال اميركيين وفتح الاسواق الاميركية امام المنتجات الفلسطينية واقامة مراكز ابحاث علمية فلسطينية , خصوصا في مجال الزراعة والتكنولوجيا .</p>
			<p>وأشار النشاشيبي الى وجود حاجة الى توفير 50 الف فرصة عمل بصفة عاجلة , مشيرا الى ان عدد العاطلين حاليا يبلغ نحو 100 الف عاطل يشكلون نسبة 75 في المئة من حجم القوى العاملة , موضحا انه سيتم قريبا عقد اتفاق اقتصادي مع مصر لتشجيع شركات البناء المصرية على تنفيذ مشاريع في الضفة وغزة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401290059" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>شاحال : اسرائيل فشلت في انتاج مفاعل نووي بالتعاون مع شركة المانية</headline>
		<text>
			<p>قال وزير الطاقة الاسرائيلي موشي شاحال ان اسرائيل انفقت عشرة ملايين دولار على محاولة فاشلة لانتاج مفاعل نووي بالتعاون مع شركة هندسة المانية .</p>
			<p>وكان هذا المشروع جهدا مشتركا مع شركة " هوكتيمبراتور رياكتورباو " الالمانية التي تصنع مفاعلات نووية للحرارة العالية وأغلقت في نهاية عام 1993 . وهي تتبع شركة " اس براون بوفيري " السويسرية - السويدية وهي مجموعة هندسة كهربائية تعد الشركة الرائدة لهندسة الطاقة في أوروبا .</p>
			<p>وأعلنت وزارة الطاقة الاسرائيلية في بيان أول من أمس : " كان هدف هذا التطوير انتاج وحدة للطاقة النووية " .</p>
			<p>واستثمرت " اس براون بوفيري " والحكومة الالمانية مبلغ عشرة بلايين دولار في المشروع وفقا للبيان .</p>
			<p>وانهار المشروع عندما انسحبت شركة " هوكتيمبراتور رياكتورباو " تحت ضغوط من جماعات حماية البيئة في المانيا وسويسرا . ويوجد لدى اسرائيل فعلا مفاعلان نوويان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401290060" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>دعوة عرفات الى منتدى عن السلام في سان سلفادور</headline>
		<text>
			<p>أفادت وكالة الانباء الفلسطينية ( وفا ) ان الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات تلقى رسالة من رئيس السلفادور الفريدو كريستياني يدعوه فيها الى المشاركة في المنتدى الدولي عن السلام الذي سيعقد بين 16 و 18 شباط ( فبراير ) المقبل في سان سالفادور . وأضافت الوكالة ان كريستياني عبر في الرسالة أول من امس عن " تضامن " بلاده مع الشعب الفلسطيني .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401290061" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اسرائيل ومدغشقر تستأنفان العلاقات الديبلوماسية</headline>
		<text>
			<p>أعلن ناطق باسم وزارة الخارجية الاسرائيلية ان اسرائيل ومدغشقر استأنفتا علاقاتهما الديبلوماسية المقطوعة منذ 1973 . ووقع اتفاق اعادة العلاقات في واشنطن سفيرا اسرائيل ومدغشقر المعتمدين لدى الولايات المتحدة . يذكر أن مدغشقر ودول افريقية اخرى قطعت علاقاتها مع اسرائيل بعد الحرب العربية - الاسرائيلية في تشرين الأول ( اكتوبر ) عام 1973 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401290062" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الملك حسين رد برسالة على مطالبة كلينتون بتوقيع معاهدة سلام بين الاردن واسرائيل</headline>
		<dateline>سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>لم تفاجأ الاوساط السياسية الاردنية بتصريحات العاهل الاردني الملك حسين حول استعداده للالتقاء علنا برئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين " في الوقت المناسب " , اي بعد ان يكون حصل تقدم ملموس على الارض في اطار المسار الاردني - الاسرائيلي لعملية السلام . ذلك ان حسين كان اكد مرارا انه ليس معنيا باللقاءات " الاستعراضية " على طريقة مصافحة رابين - عرفات في البيت الابيض من دون ان يكون تم انجاز شيء ملموس على ارض الواقع .</p>
			<p>ولوحظ في تصريحات الملك حسين في واشنطن انه شدد على اعطاء الاسبقية للتفاوض والتوصل الى نتائج ايجابية على أي لقاءات احتفالية حتى لا يتكرر ما حدث عندما وقع السيد محمود عباس ( أبو مازن ) عضو اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية اعلان المبادئ في البيت الابيض في 14 ايلول ( سبتمبر ) الماضي , الأمر الذي أوحى بأن اتفاقا فعليا تم التوصل اليه , بينما فشل الطرفان في الاتفاق على اي من النقاط الأساسية الواردة في اعلان المبادئ طوال اربعة اشهر من المفاوضات التي تلت التوقيع .</p>
			<p>وقال الملك حسين في واشنطن ان أطرافا طلبت منه التوقيع على معاهدة سلام مع اسرائيل خلال زيارته الحالية الى واشنطن , ما اضطره الى توضيح موقفه الداعي الى حل كل المشاكل الواردة في جدول اعمال المفاوضات الاردنية - الفلسطينية قبل توقيع معاهدة سلام في اطار حل شامل لكل جبهات النزاع العربي - الاسرائيلي . ولعل الملك حسين كان اكثر حذرا من خطورة اثارة التوقعات بتسوية سلمية سريعة عندما اصر على ان لا يوقع الاردن سوى على " اجندة " للمفاوضات وليس على " اعلان مبادئ " كما فعلت منظمة التحرير وتم التوقيع ايضا من قبل رئيس الوفدين المفاوضين , وليس على مستوى وزراء الخارجية كما في اعلان المبادئ الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وكانت مصادر موثوق بها اطلعت " الحياة " على ان الرئيس الاميركي بيل كلينتون كان طلب من الملك حسين رسميا التوقيع على معاهدة سلام مع اسرائيل خلال زيارته واشنطن , الأمر الذي فاجأ العاهل الاردني ودفعه الى الرد على طلب كلينتون برسالة اوضح فيها تفاصيل الموقف الاردني والمسائل التي ينبغي تسويتها قبل التوقيع على اي معاهدة سلام بين الدولتين , اضافة الى تفسير الاردن لمفهوم الحل الشامل .</p>
			<p>ولوحظ في تصريحات الملك حسين في واشنطن انه شدد على اهمية اعادة السيادة الاردنية على الأراضي التي احتلتها اسرائيل من المملكة بعد عام 1967 , والتي تقع شمال غور الاردن وجنوبه ومنطقة وادي عربة , كشرط قد يبلغ من الاهمية حد تعليق اي اتفاق مع اسرائيل الى حين تنفيذه , اضافة الى اهمية حل مشكلة المياه وقضية اللاجئين الفلسطينيين , والأمن والحدود والتعاون الاقتصادي . ورفض الملك حسين رفضا قاطعا اقتراحات اسرائيلية بأن يوافق الاردن على تأجير الاراضي الاردنية المحتلة , مؤكدا ضرورة اعادة السيادة الاردنية عليها .</p>
			<p>ولوحظ ايضا ان الملك حسين جدد دعوته لبدء حوار بين الديانات السماوية الثلاث واخراج القدس من المعادلة السياسية مؤكدا ان الاردن لن يقبل او يعترف بأية سيادة على المدينة المقدسة " الا لله " .</p>
			<p>وأكد العاهل الاردني ان سرعة تحقيق السلام " تعتمد على الجانب الاسرائيلي الذي يجب ان يعرف انه بدلا من بذل الجهد والوقت على توقيع ورقة سلام , ويدعي انها معاهدة سلام , يجب بحث المشاكل التي هي بحاجة الى حل , ومن ثم نحن ملتزمون بالتوقيع في النهاية على معاهدة سلام عندما تكون تتويجا للحل " .</p>
			<p>وأضاف ان الاردن " لا يحاول ان يشارك في سباقات مع المسارات التفاوضية الاخرى , بل نحاول ان نحل المشاكل مرة واحدة لتحقيق السلام الشامل , وسنشجع الخطوات الشجاعة على جميع المسارات " .</p>
			<p>واعتبر المراقبون تصريحات الملك حسين حول هذا الموضوع انعكاسا للضغوط التي يتعرض لها للتوقيع على اتفاق سلام قبل تسوية المشاكل وبغض النظر عن تنفيذ الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وفيما اعتبر رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين اعلان العاهل الاردني استعداده للإلتقاء به " تطورا مهما " يرى المراقبون في العاصمة الاردنية ان الملك حسين حدد شروطا</p>
			<p>مسبقة لمثل هذا اللقاء بحيث يضمن حصول الاردن على مكاسب سياسية تبرر تلك الخطوة وتساعد على احتواء ردود فعل الاطراف المعارضة لتطبيع العلاقات مع اسرائيل .</p>
			<p>ويقول قيادي اردني ان الملك حسين الذي تعامل مع ثمانية رؤساء اميركيين منذ الرئيس دوايت ايزنهاور , وعدد من رؤساء الحكومة الاسرائيلية , لا يشجعه على الثقة بالتزام اي من الجانبين بتنفيذ التزاماتهما تجاه الاردن . ويستذكر القيادي الاردني كيف ان الالتزامات التي تلقاها الملك حسين من وزير الخارجية الاميركي دين راسك ( ادارة الرئيس لندون جونسون ) ووزير الخارجية الاسرائيلي ابا إيبان ( في حكومة غولدا مئير ) بتنفيذ قرار مجلس الامن الرقم 242 ( الذي شارك الملك في صوغه قبل اعلانه ) لم تكن سوى وعود لا يمكن الاعتماد عليها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401290063" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اسيوط : مقتل شرطيين واصابة عميد وشرطي</headline>
		<text>
			<p>شهدت مدينة اسيوط استنفارا امنيا اثر مقتل شرطيين واصابة عميد وشرطي في هجوم نفذه ثلاثة متطرفين مساء اول من امس على سيارة كان يستقلها رجال الشرطة الأربعة .</p>
			<p>وأكد مصدر أمني مسؤول ل " الحياة " ان العملية استهدفت اساسا العميد جمال زكي متى ( مسيحي ) قائد ادارة المركبات في مديرية أمن أسيوط وان ثلاثة متطرفين يحملون بنادق آلية هاجموا سيارة شرطة كان يستقلها العميد متى عند منطقة مساكن فريال في جنوب مدينة أسيوط . وأضاف ان الهجوم أسفر عن اصابة العميد بطلق ناري في ساقه ومقتل حارسيه عيد راتب واصف ( مسيحي ) وسيد كساب أحمد واصابة سائق السيارة علي محمود عيسى بجروح طفيفة .</p>
			<p>واتهم المصدر نفسه " الجماعة الاسلامية " بتدبير الحادث انتقاما من اجهزة الأمن التي شنت حملات مكثفة طوال الاسبوع الماضي اسفرت عن اعتقال 100 متطرف في مختلف المدن والقرى التابعة لمحافظة أسيوط .</p>
			<p>وأشار المصدر الى ان مدير الأمن اللواء مجدي البسيوني انتقل الى مكان الحادث على رأس مجموعة كبيرة من قوات الشرطة التي حاصرت المنطقة ومشطتها واعتقلت 25 متطرفا من اعضاء " الجماعة الاسلامية " وبدأت معهم التحقيق لتحديد هوية المهاجمين .</p>
			<p>من جهة أخرى شنت قوات أمن مساء اول من امس حملة على مناطق عدة في شمال محافظة الجيزة واعتقلت 45 متطرفا من اعضاء " الجماعة الاسلامية " .</p>
			<p>وقال مصدر أمني مسؤول في الجيزة ل " الحياة " ان الحملة شملت مناطق امبابة والوراق وعزبة المفتي وبشتيل , مشيرا الى ان سبعة متطرفين من بين المعتقلين شاركوا في تنظيم الهجوم على باص سياحي في منطقة مصر القديمة الشهر الماضي وفي الاشتباك مع الشرطة في منطقة المعصرة جنوب القاهرة قبل اسبوعين .</p>
			<p>الى ذلك , تستأنف محكمة أمن الدولة العليا ( طوارئ ) في القاهرة اليوم النظر في القضية المتهم فيها الدكتور عمر عبدالرحمن و 48 من اتباعه وذلك برئاسة المستشار محمد عزت العشماوي .</p>
			<p>وقال مصدر امني ل " الحياة " ان قوات الامن تكثف اجراءاتها الأمنية في المنطقة الشرقية من العاصمة حيث تجري المحاكمة لمنع اعضاء الجماعات المتطرفة من تنفيذ أي " عمليات ارهابية " انتقامية اثناء النظر في القضية .</p>
			<p>على صعيد آخر , نجح ثلاثة سجناء في سجن الترحيلات في مبنى محكمة الأقصر اول من امس بالفرار بعد ان خدروا اثنين من رجال الشرطة .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان السجناء الثلاثة هم فتحي حسان سليم وجابر سيد بسطاوي ومحمد صلاح عبدالعال , مشيرا الى ان زوجة الثالث اعطتهم مشروبا مخدرا اثناء حبسهم أعطوه بدورهم لحارسي السجن خلال حبسهم داخل المحكمة للنظر في قضية كل منهم . والحارسان هما مساعد الشرطة ابراهيم السايح رئيس نقطة الحرس في المحكمة والشرطي عبدالجليل محمد .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان المتهم الاول معتقل لاتجاره بالسلاح بينما الآخران يحاكمان بسبب اتهامهما بالسرقة وتمكنت القوات من اعتقال الثاني بينما ما زال الاول والثالث فارين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401290064" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>المجالي أكد أن بلاده طلبت تعويضها عن الأضرار بسبب العقوبات . الأردن يبلغ الأمم المتحدة التزامه الكامل الحظر على العراق</headline>
		<text>
			<p>أكد رئيس الوزراء الأردني عبدالسلام المجالي للجنة الأمم المتحدة أن بلاده تلتزم تماما العقوبات المفروضة على العراق ولكنه قال ان هذا يسبب مشاكل فادحة للاقتصاد الأردني .</p>
			<p>وكان الأردن شكا في الماضي من أن اللجنة التابعة لمجلس الامن المكلفة مراقبة العقوبات المفروضة على العراق منذ غزوه الكويت في 1990 لا تبت بسرعة كافية في طلبات تصدير سلع انسانية الى بغداد ولا تنتهج سياسة مستقلة في التعامل معها .</p>
			<p>وقال المجالي للصحافيين الخميس بعد إلقاء كلمة أمام اللجنة التي تعقد اجتماعات مغلقة " ان الاقتصاد الأردني يعاني الكثير ونحن نحاول عرض المشاكل على اللجنة ( . . . ) ونأمل بأن تتفهمها " .</p>
			<p>وأضاف " نريد في الواقع أن يبحث مجلس الامن في تعويض الاردن عن الاضرار التي لحقت باقتصاده بسبب تطبيق العقوبات تطبيقا صارما " .</p>
			<p>ووصل المجالي الذي رافق العاهل الاردني الملك حسين في زيارة الى واشنطن في وقت سابق الى الامم المتحدة يصاحبه وزير المال سامي قموة ووزير الاعلام جواد العناني .</p>
			<p>ومن النادر أن يلقي رئيس وزراء كلمة امام اللجنة التي يحضر اجتماعاتها عادة سفراء او ديبلوماسيون أقل مرتبة .</p>
			<p>وقال المجالي ان العقوبات أثرت في المصانع الاردنية التي تنتج ما وصفه بأنه سلع انسانية مثل الاجهزة المنزلية والأقمشة اذ ان معظمها يعتمد على التصدير للسوق العراقية .</p>
			<p>وقال المجالي انه طلب من اللجنة دراسة " مئات الآلاف من الطلبات " التي أرسلها الأردن يطلب فيها السماح بتصدير سلع معينة الى العراق . ويريد الأردن من اللجنة أن تتعامل مع هذه الطلبات في أقرب وقت ممكن ويأمل بأن تطبق معايير عامة بدلا من اتخاذ قرار في كل حالة على حدة .</p>
			<p>وسئل المجالي عن النفط الذي يحصل عليه الأردن من العراق بموافقة مجلس الامن فقال انه يجب على بلاده أن " تصدر بعض السلع الانسانية مقابل ما نحصل عليه من النفط " . ونفى المجالي في رده على سؤال آخر أن تكون اللجنة تشك في علاقة الأردن النفطية مع العراق .</p>
			<p>وكانت اللجنة سمحت لعمان باستيراد كميات من النفط العراقي على رغم الحظر التجاري بموجب اتفاق أبرم في الأصل لدفع ديون بغداد المستحقة للأردن منذ حربها مع ايران بين العامين 1980 و 1988 .</p>
			<p>وقال المجالي ان رئيس اللجنة تعهد بتوزيع نص كلمة رئيس الوزراء الأردني على الأعضاء وبأن يدرسها " بأسلوب جدي للغاية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401290065" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>عيديد يطالب الأمم المتحدة بدفع تعويضات الى الشعب الصومالي . مقديشو : باكستان تحذر من سحب قواتها اذا تجدد القتال بعد رحيل القوات الاميركية</headline>
		<dateline>علي موسى</dateline>
		<text>
			<p>أصيب جندي من وحدة الامارات العربية المتحدة العاملة في اطار قوات " العملية الثانية للأمم المتحدة في الصومال " ( يونوصوم - 2 " بجروح في مقديشو ليل الخميس - الجمعة . وذلك في أول هجوم مسلح على القوات الدولية في المدينة منذ أشهر عدة .</p>
			<p>في غضون ذلك , حذرت باكستان من انها ستسحب قواتها نهائيا من الصومال اذا تجدد القتال بين الفصائل الصومالية المتنازعة في هذا البلد بعد انسحاب القوات الاميركية منه بحلول 31 آذار ( مارس ) المقبل . وجدد زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد أمس دعوته الى سحب جميع القوات الدولية من الصومال .</p>
			<p>وطالب الأمم المتحدة بدفع " تعويضات للشعب الصومالي بسبب الدمار الذي أحدثته قواتها في الصومال " .</p>
			<p>وقال الناطق العسكري باسم " يونوصوم - 2 " في مقديشو أمس أن عناصر مسلحة اطلقت النار على قافلة عسكرية مؤلفة من ثلاثة سيارات تابعة لقوات من الامارات العربية المتحدة , وأصابت احد الجنود الاماراتيين بثلاث رصاصات .</p>
			<p>وأضاف ان الجنود الاماراتيين ردوا على العناصر المسلحة باطلاق النار عليهم في أحد احياء الشطر الجنوبي من مقديشو وانه لم تسجل اصابات في صفوف المهاجمين .</p>
			<p>وزاد ان قافلة أخرى تابعة للقوات الأميركية تعرضت للرشق بالحجارة من فتيان صوماليين لدى خروج القافلة من المقر العام لقيادة " يونوصوم - 2 " في الليلة نفسها وان بعض الفتيان حاولوا التسلق على عربات القافلة وكسروا الزجاج الامامي لاحداها وان القوات اضطرت الى اطلاق النار تحذيرا . وأوضح ان أحد الفتيان اصيب بجروح , لكنه لم يستطع تأكيد ما اذا كانت اصابته ناتجة عن اطلاق النار من الجنود الأميركيين أو من مصدر آخر .</p>
			<p>وفيما قالت الامم المتحدة ان الهجوم على الجنود الاماراتيين هو الأول منذ ثلاثة أشهر , أكد مصدر عسكري أميركي ان قواته تعرضت لاطلاق نار من مسلحين صوماليين ثلاث مرات خلال الشهر الماضي .</p>
			<p>الانسحاب الأميركي</p>
			<p>يذكر ان القوات الأميركية تواصل استعداداتها لاستكمال عملية انسحابها خلال الشهرين المقبلين . وفي هذا الاطار وصلت أربع سفن حربية قبالة الشاطئ الصومالي لنقل الجنود والمعدات العسكرية الأميركية . وقال الناطق العسكري الأميركي الكولونيل ستيف روست ان السفن الحربية تضم حافلة الطائرات " انشون " والمدمرات " ترينتون " و " سبارتان بيرج " و " بورتلاند " .</p>
			<p>القوة الباكستانية</p>
			<p>من جهة أخرى , قال المبعوث الباكستاني الخاص الى الصومال عباس حيدر زايدي ان المهلة المحدودة لبقاء قوات بلاده العاملة في اطار " يونوصوم - 2 " في الصومال هي نهاية أيار ( مايو ) المقبل . وحذر من ان بلاده ربما لن تمدد فترة بقاء هذه القوات في الصومال في حال تجدد القتال في هذا البلد بعد انسحاب القوات الأميركية منه .</p>
			<p>وأعرب عن اعتقاده بأن ضغطا كبيرا سيقع على القوة الباكستانية المؤلفة من خمسة آلاف عسكري غداة رحيل الأميركيين . وقال انه يجب ان يعاد النظر في تفويض مجلس الأمن الى القوة الدولية في الصومال بعد انسحاب قوات من دول غربية عدة .</p>
			<p>وأضاف انه من المحتمل ان تنحصر مهمة قوات الأمم المتحدة في الصومال بمرافقة قوافل الاغاثة وحمايتها .</p>
			<p>عيديد</p>
			<p>من جهة أخرى , بثت الاذاعة الناطقة باسم " التحالف الوطني الصومالي " خطابا للجنرال عيديد في الذكرى السنوية الثالثة لفرار الرئيس السابق محمد سياد بري من مقديشو في 27 كانون الثاني ( يناير ) 1991 .</p>
			<p>وانتقد عيديد في خطابه قوات " يونوصوم - 2 " وقال " ان هدفها كان استعماريا وارتكاب مجازر بحق الشعب الصومالي وتدمير ممتلكاته الخاصة والعامة ( . . . ) والقوات الدولية قتلت خلال الأشهر الخمسة الماضية 13 ألف صومالي بينهم أطفال ونساء وشيوخ . كما أصيب خلال الفترة ذاتها أكثر من 62 ألف صومالي بجروح " .</p>
			<p>وطالب عيديد الأمم المتحدة " بدفع تعويضات الى الشعب الصومالي عن تدمير ممتلكاته وقتل ابنائه ( . . . ) وتنفيذ مثل هذه الخطوة يمكن ان يبلسم جراح الصوماليين " .</p>
			<p>وزاد " ان المجتمع الدولي فوجئ ولا يزال ازاء تحول مهمة قوات الأمم المتحدة عن برنامجها الانساني الى مهمة القتال والتدمير في البلاد " .</p>
			<p>ودعا الصوماليين الى " استلهام الدروس من المشاكل التي فرضت عليهم ووضع الخلافات جانبا والتفرغ لبناء صومال مستقر وآمن " .</p>
			<p>" أرض الصومال "</p>
			<p>من جهة أخرى , أنهى رئيس " جمهورية أرض الصومال " السيد محمد ابراهيم عقال جولته في كينيا وأوغندا وعاد الى بلاده حيث القى كلمة أول من أمس في حشد من الصوماليين تجمعوا في ملعب هرغيسا عاصمة شمال البلاد .</p>
			<p>وقال موجها كلامه الى أبناء الشمال " يجب علينا ترتيب أوضاعنا الداخلية قبل ان تستحقوا اعترافا دوليا بجمهوريتكم " .</p>
			<p>ودعا الميليشيات التي لا تزال تسيطر على مطار هرغيسا ومرافق حيوية اخرى الى اخلائها في غضون أسبوع . وحذر من انه سيستخدم القوة لتنفيذ ذلك اذا اصرت الميليشيات على سيطرتها .</p>
			<p>الى ذلك , نفى الناطق باسم اقليم سناج في شمال الصومال الديبلوماسي السابق السيد عمر حاج علي انضمام الاقليم الى " جمهورية أرض الصومال " في الشمال . وقال " ان ما أدلى به وزير داخلية ما يسمى جمهورية أرض الصومال السيد موسى بيمي عن اتفاق كل الأقاليم الشمالية الخمسة على الانفصال مرفوض وغير صحيح " . وأوضح ان مؤتمرا قبليا عقد أخيرا في مدينة هادفتموه ( اقليم سناج ) شارك فيه زعماء قبيلة ورسنغلي ومثقفيها واتخذ قرارات عدة من بينها " التأكيد على وحدة أراضي الصومال وشعبه ورفض أي كيان انفصالي في البلاد " . وان سلطان قبيلة ورسنغلي عبدالسلام محمود علي شره وقع على قرارات المؤتمر .</p>
			<p>ودعا الناطق الدول الغربية التي يزورها حاليا وفد من " جمهورية أرض الصومال " الى عدم الاعتراف بهذه الجمهورية . وقال " ان اي خطوة نحو تثبيت انفصال شمال البلاد سينتج عنه تمزيق أوصال بلدنا وخلق دويلات عدة متناحرة تؤثر على أمن واستقرار كل منطقة القرن الأفريقي " .</p>
			<p>من جهة أخرى , علمت " الحياة " في مقديشو ان الأمم المتحدة ستعقد مؤتمرا في شأن المساعدات الانسانية الى الصومال يومي الثلثاء والأربعاء المقبلين في العاصمة الكينية نيروبي . وان المؤتمر سيركز على عملية اعادة التأهيل الجارية في البلاد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401290066" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مؤتمر " تحديات العالم العربي " يوصي بإخلاء الشرق الاوسط من اسلحة الدمار الشامل</headline>
		<text>
			<p>اكد المشاركون في المؤتمر الدولي الثاني حول " تحديات العالم العربي " ان المتغيرات العالمية والاقليمية الراهنة " وإن انطوت على بعض الابعاد السلبية للواقع العربي تفرض على العرب تحمل مسؤولية مواجهة اي تداعيات لهذه المتغيرات " .</p>
			<p>وقال المشاركون في المؤتمر في بيانهم الختامي مساء اول من امس انه يتعين على العرب العمل من اجل محاولة التأثير في عملية التشكيل التي يمر بها النظام العالمي في الوقت الراهن " ولا يملك العرب في هذا الصدد سلاحا خيرا من تضامنهم " .</p>
			<p>وشدد البيان على الرغبة العربية الصادقة في بناء سلام حقيقي وعادل في المنطقة " يجمع العرب وكل الدول المجاورة ولا يغفل في اي وقت من الاوقات عمليات البناء العسكري التي جرت وما زالت تجري في هذه الدول " .</p>
			<p>واوصى البيان بضرورة " وضع مبادرة الرئيس حسني مبارك باخلاء منطقة الشرق الاوسط من اسلحة الدمار الشامل موضع التنفيذ لان السلام لا يمكن ان يكون من جانب واحد وانما يجب ان يعكس ارادة كل الاطراف الفاعلة في المنطقة " .</p>
			<p>وأكد المؤتمر " ضرورة عدم التهوين او التهويل من شأن ظاهرة الارهاب والتطرف في العالم العربي فسيبقى الارهاب عاجزا عن تشكيل مستقبلنا كما انه يمكن ان يكون قادرا في ظل ظروف صعبة على استنزاف الطاقات والموارد " . واوصى بضرورة تحديد المسببات الاقتصادية والسياسية للارهاب ودرس آلياته والبحث في السبل الكفيلة بمواجهته على نحو سليم .</p>
			<p>كما أكد سلامة الموقف العربي " الذي يقبل جهود تسوية الصراع العربي - الاسرائيلي والمشاركة الفعالة فيها على ان يكون واضحا ان الجهود الراهنة لا تضمن في حد ذاتها تأمين الحد الادنى من الحقوق العربية المشروعة " . ووجه المشاركون تحية تقدير للشعب الفلسطيني " الذي يواصل بشجاعة نضاله من اجل تأمين حقوقه المشروعة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401290067" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>سيول تؤكد قدرتها على مواجهة " استفزازات " بيونغيانغ . كوريا الشمالية تعتبر نشر " باتريوت " في الشطر الجنوبي " تحديا خطيرا "</headline>
		<text>
			<p>جاء في تصريح نشرته وكالة الانباء الكورية امس الجمعة ان قرار واشنطن وسيول نشر صواريخ " باتريوت " في الشطر الجنوبي يشكل " تحديا عسكريا خطيرا لا يغتفر " . وأضافت الوكالة الرسمية : " من البديهي ان نشر صواريخ باتريوت في كوريا الجنوبية سيصعد التوترات في شبه الجزيرة الكورية ويزيد خطر الحرب " في وقت تبحث فيه واشنطن وبيونغيانغ انهاء خلافهما حول التفتيش النووي .</p>
			<p>وترافق ذلك مع تصعيد من جانب كوريا الجنوبية التي اعتبر وزير خارجيتها هان سونغ - جوو ان قوات الولايات المتحدة وبلاده قادرة على مواجهة الاستفزازات من جانب كوريا الشمالية .</p>
			<p>وكان الوزير الكوري الجنوبي يعلق في حديث الى احدى الاذاعات الاميركية على تقارير مفادها ان الشطر الشمالي يملك قوات قادرة على مواجهة الاميركيين والكوريين الجنوبيين .</p>
			<p>وقال احد المسؤولين الكوريين الجنوبيين ان مسألة نشر صواريخ باتريوت في بلادهم كانت موضع نقاش منذ زمن بعيد وهي جزء من خطة لتعزيز الدفاعات في مواجهة اي اعتداء من الشطر الشمالي . وأكد احدهم ان الخطة ستمضي قدما لكن موعد نشر الصواريخ لم يحدد بعد .</p>
			<p>وأفادت وسائل الاعلام في سيول امس ان الامم المتحدة قد تسعى الى فرض عقوبات اقتصادية ضد بيونغيانغ اذا لم تتوصل الاخيرة الى اتفاق مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية يسمح بتفتيش منشآتها النووية . ويعتقد خبراء في الغرب وروسيا ان كوريا الشمالية تمكنت من تطوير قنبلة نووية .</p>
			<p>وكان مسؤولون اميركيون بارزون ذكروا ان الولايات المتحدة تستعد لإرسال صواريخ باتريوت الى كوريا الجنوبية لحمايتها من اي هجوم مفاجئ بصواريخ " سكود " من جانب كوريا الشمالية .</p>
			<p>وأكد الناطق باسم وزارة الدفاع في كوريا الجنوبية ان سيول تؤيد مثل هذا الاجراء , وقال ان واشنطن تسعى الى نشر اسلحة اخرى متقدمة لردع التهديد المحتمل من جانب الشطر الشمالي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401290068" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>واشنطن تؤكد التزامها قرارات الاطلسي وروسيا والصين تعارضان القوة . البوسنة تحتج دوليا على مشاركة الجيش اليوغوسلافي في المعارك</headline>
		<text>
			<p>افادت اذاعة ساراييفو امس الجمعة ان مندوب البوسنة لدى الأمم المتحدة محمد شاكر بك قدم احتجاجا الى رئيس مجلس الامن على تدخل الجيش اليوغوسلافي في الحرب الدائرة في البوسنة - الهرسك . وجاء ذلك في وقت قال رئيس الوزراء البوسني حارث سيلايجيتش ان القوات المسلحة الكرواتية تدخلت ايضا في الحرب في الجمهورية .</p>
			<p>وفي وقت سعى وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر الى تأكيد ان بلاده ملتزمة بالقرارات التي اتخذها حلف شمال الاطلسي بتوجيه ضربات جوية ضد الصرب في البوسنة اشار ممثلو روسيا والصين الى ان بلديهما يعارضان اللجوء الى استخدام القوة ضد الصرب .</p>
			<p>وأوقفت بريطانيا امس ارسال قوافل الاغاثة الى البوسنة بعد مقتل سائق بريطاني واصابة اثنين من مرافقيه بجروح في حادث اطلاق نار قرب مدينة رينتشا ( وسط البوسنة ) . وكان مسلحون حاولوا خطف الشاحنة المحملة بمواد الاغاثة مساء اول من امس لكنهم اضطروا الى التخلي عنها بعدما تحطمت في حادث اصطدام .</p>
			<p>الى ذلك , صوت مجلس الشيوخ الاميركي بغالبية ساحقة على قرار يحض ادارة الرئيس بيل كلينتون على انهاء الحظر المفروض على ارسال الاسلحة الى البوسنة . وجاء في القرار غير الملزم الذي صدر أول من امس ان على الولايات المتحدة ايضا " تقديم المساعدة العسكرية الملائمة " الى حكومة البوسنة .</p>
			<p>ونفى وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر أول من أمس اتهامات فرنسا للولايات المتحدة بالوقوف موقف المتفرج مما يحدث في البوسنة من اراقة دماء .</p>
			<p>وقال للصحافيين " الولايات المتحدة لا تقف موقف المتفرج بأي شكل " . وأضاف : " ان ما نلتزم به هو القرارات التي اتخذت ( في حلف شمال الأطلسي ) في آب ( اغسطس ) الماضي فضلا عما تم الاتفاق عليه في القمة " التي عقدها رؤساء دول الحلف .</p>
			<p>وقال : " اننا مستعدون تماما لمتابعة التزام الرئيس بالعمل عندما توضع الخطط العسكرية " التي تعكف عليها الأمم المتحدة للتخفيف عن مطار توزلا في شمال البوسنة وعن القوات الكندية في سربرنيتشا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401290069" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الحكومة اليابانية تنقذ الاصلاحات بتقديم تنازلات الى المعارضة</headline>
		<text>
			<p>توصل رئيس الوزراء الياباني موريهيرو هوسوكاوا الى اتفاق مع زعيم المعارضة يوهي كوني ينقذ مشروع الاصلاحات السياسية الذي قدمته الحكومة ورفضه مجلس الشيوخ . ويخرج الاتفاق الذي قدم فيه رئيس الوزراء تنازلات البلاد من أزمة سياسية عشية القمة الاميركية - اليابانية المرتقبة بعد اسبوعين .</p>
			<p>ولم يعط الجانبان تفاصيل محددة عن التسوية التي توصلا اليها اثر محادثات " ماراتونية " بينهما استمرت 11 ساعة . لكن المراقبين أعربوا عن اعتقادهم بأن رئيس الوزراء قدم تنازلات مهمة الى زعيم الحزب الليبرالي الديموقراطي المعارض .</p>
			<p>وجاء ذلك قبل ساعات من نهاية الجلسات التي عقدتها اللجان البرلمانية المختصة للوصول الى تسوية . وكان فشل هذه اللجان سيؤدي الى ازمة سياسية لا تطيح الاصلاحات فحسب بل الحكومة برمتها .</p>
			<p>وعكس رفض مجلس الشيوخ خطة الاصلاحات الاسبوع الماضي مدى ضعف التحالف الحاكم بعدما انشق اعضاء اشتراكيون عن الاجماع الحكومي وأيدوا الليبيراليين الديموقراطيين في رفضهم . ودفع ذلك رئيس الوزراء الى التلويح بالاستقالة . ويأمل رئيس الوزراء الياباني الذي تسلم مهام منصبه قبل اشهر في ان يتوجه الى لقاء بيل كلينتون متسلحا بالاصلاحات التي تعطيه صدقية في تفاوضه مع الاميركيين حول قضايا تجارية ثنائية واخرى عالمية ذات اهتمام مشترك .</p>
			<p>وأكد البيت الابيض اول من امس ان الرئيس كلينتون مصر على لقاء هوسوكاوا الشهر المقبل , على رغم الازمة السياسية في اليابان . ويذكر ان مكافحة الفساد في الطبقة السياسية بمنع الشركات الخاصة من تقديم تبرعات للسياسيين كما يتناول اصلاحات انتخابية اخرى .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401290070" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الأوساط الرئاسية والحكومية في موسكو تؤكد مواصلة نهج الاصلاحات . كوزيريف ينتقد " الدروس والنصائح " التي يقدمها الغرب الى روسيا</headline>
		<text>
			<p>أشاد وزير الخارجية الروسي اندريه كوزيريف أمس بالشراكة الجديدة بين بلاده والصين . ورفض في تصريحات ادلى بها في بكين امس الجمعة " الدروس والنصائح " التي يقدمها الغرب الى موسكو حول كيف يجب ان تدير شؤونها الخاصة .</p>
			<p>لكن زملاء كوزيريف في الحكومة سعوا امس الى تطمين الغرب وتبديد مخاوفه بشأن مستقبل الاصلاحات في بلادهم . وأكد نائب رئيس الوزراء الكسندر زافيريوخا ( الذي يعتبر من اتباع المعسكر القديم ) ان الاصلاحات في روسيا ستستمر كما كانت عليه من قبل , على رغم استقالة أهم وزيرين اصلاحيين من الحكومة اخيرا .</p>
			<p>وسعى الرئيس بوريس يلتسن الى تأكيد سيطرته على الاوضاع في بلاده . وأكد الناطق الرسمي باسمه ان يلتسن " يملك الصلاحيات الكافية لتقويم أخطاء " حكومة رئيس الوزراء فيكتور تشيرنومردين .</p>
			<p>وأشار فياتشسلاف كوستيكوف السكرتير الصحافي ليلتسن في حديث الى وكالة " ايتار - تاس " امس الى ان الرئيس " يشعر بالمرارة " لأنه لم يفلح في اقناع الزعماء الاصلاحيين الراديكاليين بالبقاء في الحكومة .</p>
			<p>وأضاف ان رئيس الوزراء أكد تمسكه بالخط الاصلاحي ولكنه أدلى بتصريحات أخيرا اثارت قلق رئيس الدولة , خصوصا وانها يمكن ان توحي بالعودة مجددا الى " الاساليب الادارية " القديمة في الاقتصاد .</p>
			<p>وقال الناطق الصحافي ان يلتسن ينطلق في تعامله مع الحكومة من " الفعل وليس القول " ولكنه يملك صلاحيات دستورية كافية لتقويم اخطائها و " الاصرار على مواصلة النهج ( الاصلاحي ) الذي اختارته روسيا " .</p>
			<p>وأكد كوستيكوف ان الرئيس يعد حاليا رسالة الى البرلمان يحدد فيها المهمات الرئيسية للبلد ويؤكد ضرورة الالتزام بالتشدد المالي ومواصلة برنامج التخصيص . والى ذلك فانه سيدعو الى مراعاة احتياجات ذوي الدخل المحدود ولكنه " لن يوزع خبزا من قمح لم يجمع " .</p>
			<p>كوزيريف</p>
			<p>الى ذلك , أجرى وزير الخارجية الروسي محادثات مع الرئيس الصيني جيانغ زيمين . وصرح على الاثر ان البلدين اتفقا على تعزيز العلاقات الاقتصادية والسعي الى تطوير التعاون في مجالات اخرى . وقال : " ان التعاون بيننا يجب ان يرتفع الى مستويات جديدة ( . . . ) اننا نبحث حاليا في شراكة بناءة " بين البلدين .</p>
			<p>وأكد الوزير الروسي : على الغرب ان يهتم بكيفية مساعدة بلاده على تدعيم الاستقرار فيها وفي الجمهوريات المجاورة بدل الانصراف الى الاهتمام بابناء التيار القومي المتطرف الذي سطع نجمه في موسكو بعد الانتخابات البرلمانية الأخيرة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401290071" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>واشنطن قلقة للتطورات في بيلوروس</headline>
		<text>
			<p>قالت وزارة الخارجية الاميركية أول من امس الخميس ان الولايات المتحدة تنتظر من القادة المقبلين لروسيا البيضاء ان يتابعوا الاصلاحات الاقتصادية والسياسية في بلادهم .</p>
			<p>وعبر المتحدث باسم الخارجية الاميركية مايكل ماك كاري عن " قلق " ادارة الرئيس بيل كلينتون , بعد اقالة رئيس الدولة الاصلاحي ستانيسلاف شوشكيفيتش الذي يرأس البرلمان ايضا .</p>
			<p>وقال ماك كاري ان " الولايات المتحدة ترى ان هذه التصويت يحرم روسيا البيضاء من قائد ساهم بشكل واضح في السلام والاستقرار في أوروبا وفي تطوير العلاقات بين روسيا البيضاء والولايات المتحدة " .</p>
			<p>وأضاف " نأمل من الذين سيخلفونه أي الذين سيقودون شؤون الحكومة في المستقبل ان يبقوا متمسكين بالاصلاحات الاقتصادية والسياسية التي يمكن ان تغير حياة الناس " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401290072" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مؤتمر تشترك فيه أطراف النزاع ودول اسلامية وحكومة محايدة تشرف على الانتخابات . طاجكستان : المعارضة تقدم خطة لانهاء الصراع</headline>
		<dateline>احمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>قالت مصادر وثيقة الصلة بالمعارضة الطاجيكية ل " الحياة " , امس , ان قادة المعارضة قدموا خطة تفصيلية الى الحكومة الباكستانية لحل الصراع في طاجكستان .</p>
			<p>واضافت هذه المصادر ان صيغة الحل تقدم بها تورجان زاده رئيس القضاة في طاجكستان سابقا , والقائد العسكري لحزب النهضة , أقوى الاحزاب الطاجيكية , ودولت عثمان رئيس الوزراء , قبل تسلم الشيوعيين السلطة .</p>
			<p>والصيغة التي وضعها الزعيمان في لقاء مع وزير خارجية باكستان سردار آصف علي أواخر الشهر الماضي في العاصمة الباكستانية تتضمن عقد مؤتمر تشترك فيه المعارضة الطاجيكية والحكومة وممثلون عن افغانستان وباكستان وايران والسعودية ومنظمة المؤتمر الاسلامي , يتم اثناءه تشكيل حكومة محايدة لتسيير البلاد لفترة محددة يعقبها اجراء انتخابات عامة في البلاد . وربما يتم عقد المؤتمر في اذار ( مارس ) المقبل في مدينة لاهور الباكستانية .</p>
			<p>وقالت مصادر مقربة من تورجان زاده ل " الحياة " امس ان الاخير طرح احلال قوات سلام تابعة لايران وافغانستان وباكستان لنزع السلاح من طاجكستان والعمل على استتباب الامن في البلاد . ونقلت المصادر تخوف زاده من ان يفضي عدم نزع السلاح الى حروب اهلية دموية خصوصا وان الانتقام متجذر في العقلية الطاجيكية وقد يتحول الوضع هناك الى افغانستان اخرى " .</p>
			<p>وتقول مصادر مطلعة ان الاطراف جميعها وافقت على الخطة وكان آصف علي خان عرضها في اواسط الشهر الجاري على الجمهوريات الآسيوية .</p>
			<p>وتحرص اوزبكستان ( الأخ الأكبر ) للجمهوريات الآسيوية ان تلعب دورا مميزا في حل الصراع الطاجيكي , خوفا من امتداده الى اراضيها , فنسبة الأوزبك في طاجكستان 25 في المئة ويبلغ عدد الطاجيك في اوزبكستان مليون طاجيكي , ولذلك تحاول اوزبكستان فرض نفسها وصية على هذه الجمهوريات . ولا تخفي اوزبكستان قلقها من الدور الروسي المتعاظم في طاجكستان التي أصدرت عملة خاصة بهابدلا من الروبل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401290073" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مجلس الشيوخ يدعو الى انضمام بولندا وتشيخيا وهنغاريا الى " ناتو " فورا . كول الى اميركا لبحث " شراكة البلدين " في الاطلسي</headline>
		<text>
			<p>يصل المستشار الالماني هيلموت كول غدا الاحد الى الولايات المتحدة لاجراء محادثات مع الرئيس بيل كلينتون تتناول مستقبل شراكة البلدين في حلف شمال الاطلسي وتعاطيهما مع التطورات في روسيا وأوروبا الشرقية عموما .</p>
			<p>وسبق وصول المستشار الالماني الى واشنطن موقف مجلس الشيوخ الاميركي الذي دعا الى قبول عضوية بعض دول أوروبا الشرقية في حلف شمال الاطلسي فورا . وهذه الدول هي بولندا وتشيخيا وهنغاريا التي اعتبرها مجلس الشيوخ مؤهلة حاليا للانضمام الى " ناتو " .</p>
			<p>وقال ديبلوماسيون في بون ان المستشار الالماني سيطلع من كلينتون على تصورات واشنطن للدور الذي يمكن ان تضطلع به المانيا في الحلف بعد انتهاء مرحلة الحرب الباردة . اضافة الى ذلك سيحاول المستشار الالماني الاطلاع على تصور الادارة الاميركية للدور الذي يمكن ان تلعبه بون اقتصاديا وسياسيا على الصعيدين الاوروبي والعالمي .</p>
			<p>وتأتي القمة الاميركية - الالمانية في وقت واصلت واشنطن تأكيدها انها تنظر الى دور المانيا في اوروبا كونه اساسيا واعترافها بأن الدور الافضل الذي يمكن ان تؤديه بون هو في اطار الاتحساد الاوروبي عموما .</p>
			<p>غير ان كول سيحمل معه الى الرئيس الاميركي رغبة الاوساط السياسية الالمانية التي تدعو اميركا الى القيام بدور اكثر فاعلية في اوروبا في مواجهة السياسة الروسية التي تسعى الى عرقلة اي تعاون عسكري وثيق بين دول اوروبا الشرقية والغرب .</p>
			<p>ودفع ذلك الغرب واميركا خصوصا الى عرض خطة على دول اوروبا الشرقية بديلة عن انضمام الاخيرة الى حلف شمال الاطلسي . وتقدم هذه الخطة التي عرفت باسم خطة " الشراكة من اجل السلام " مكاسب لدول اوروبا الشرقية تقل عما كانت ستقدمها لها عضويتها في " ناتو " .</p>
			<p>لكن قرار مجلس الشيوخ الاميركي أول من أمس اعتبر انه ينبغي على الولايات المتحدة الدعوة الى انضمام فوري للدول المستعدة لدعم الدفاع الجماعي في حلف الاطلسي التي ارست ممارسات ديموقراطية وتحترم السيادة الاقليمية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401290074" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>يكازاخستان ترفض ازالة أسلحتها النووية</headline>
		<text>
			<p>قال السفير الكازاخستاني في ايران ميرزوداي جولداسبيكوف ان بلاده لا تنوي ازالة ترسانتها النووية ( 1400 رأس نووي ) حسبما تعهدت به الى الاميركيين .</p>
			<p>وأضاف في تصريح الى صحيفة " الجمهورية الاسلامية " الايرانية أمس " اننا مسؤولون عن أسلحتنا النووية ولن نسلمها أو ندمرها قبل ان تصدر ضمانات حول تدمير هذه الأسلحة عالميا " . وأوضح ان الرئيس بيل كلينتون سيتبلغ هذا الموقف على لسان الرئيس الكازاخستاني نور سلطان نزارباييف لدى زيارة الأخير واشنطن الشهر المقبل .</p>
			<p>وكان الرئيس الاميركي أكد ان الجمهوريات القائمة على انقاض الاتحاد السوفياتي التي تملك أسلحة نووية قررت التخلي عن هذه الأسلحة . ووقع كلينتون والرئيس الروسي بوريس يلتسن اتفاقا في هذا الشأن مع اوكرانيا .</p>
			<p>وتأمل واشنطن في ان تتخلى كازاخستان وبيلوروس وأوكرانيا عن الأسلحة النووية التي ورثتها عن الاتحاد السوفياتي السابق في مقابل مساعدات مالية من الغرب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401290075" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>طهران تهاجم مدير الاستخبارات الاميركية</headline>
		<text>
			<p>هاجمت بعثة ايران في الأمم المتحدة مدير وكالة الاستخبارات المركزية الاميركية جيمس وولسي بسبب ادلائه ضد طهران وصفتها بأنها " مهينة " , امام لجنة تابعة لمجلس الشيوخ الاميركي .</p>
			<p>وقالت البعثة في بيان اصدرته أول من أمس الخميس ان " تصريحات السيد وولسي بشأن ايران تخدم مصالح ذاتية , وهي في الحقيقة دليل على استمرار عداء الولايات المتحدة لايران " .</p>
			<p>وأضافت ان ايران , عكس ما قال وولسي " تسعى بجد الى الاستقرار والسلام والأمن في منطقة الخليج " .</p>
			<p>وقالت ان وثائق الاستخبارات الاميركية أكدت اخيرا ان " الولايات المتحدة تدخلت في الشؤون الداخلية لايران ودبرت انقلابات ودعمت ( الرئيس العراقي ) صدام حسين في الحرب ( العراقية - الايرانية ) وتحرض الآن علنا على اثارة مشاكل ضد ايران " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401290076" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اديس ابابا : مسلحون في سيارة ديبلوماسية يحاولون اغتيال ديبلوماسي اميركي</headline>
		<text>
			<p>افادت الشرطة الاثيوبية امس الجمعة ان ديبلوماسيا اميركيا نجا من محاولة لاغتياله بعدما اطلق مسلحون مجهولون يستقلون سيارة ديبلوماسية النار عليه حينما كان يقود سيارته عند مدخل العاصمة الاثيوبية .</p>
			<p>وكان الديبلوماسي العامل في مكتب هيئة المعونة الاميركية متوجها من مطار اديس ابابا الى وسط العاصمة عندما اعترضه ثلاثة مسلحين في سيارة مساء اول من أمس .</p>
			<p>وقالت الشرطة ان سيارة المسلحين صدمت سيارة الديبلوماسي . واطلقوا عليه ثلاثة أعيرة نارية اصابت اثنتان منها سيارته ولكنه لم يصب بأذى .</p>
			<p>وتبحث الشرطة عن سيارة المهاجمين وهي من طراز " تويوتا - لاند كروزر " تحمل لوحات ديبلوماسية وقال ديبلوماسي أميركي في اديس ابابا ان الحادث يعتبر صدمة كبيرة لأنه الاول من نوعه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401290077" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>فشل محادثات أميركية - صينية حول حظر انتشار الأسلحة النووية</headline>
		<text>
			<p>أعلنت وزارة الخارجية الاميركية ان الولايات المتحدة والصين علقتا أمس الخميس محادثاتهما في واشنطن بشأن انتشار الاسلحة النووية من دون الوصول الى اي اتفاق , . وقال الناطق باسم الخارجية مايكل ماكوري ان الولايات المتحدة قدمت اقتراحها من اجل وقف انتاج المواد الانشطارية لاهداف عسكرية . واصر الصينيون على اقتراحهم بأن تلتزم الدول الخمس الكبرى بعدم تطوير اسلحة نووية أولا " .</p>
			<p>وشارك في المحادثات التي بدأت الثلثاء الماضي مساعد وزير الخارجية الاميركي لشؤون الامن الدولي لين دافيس , ونائب وزير الخارجية الصيني ليوهوياكيو الذي التقى أول من أمس وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر . وكانت الولايات المتحدة تأمل في التوقيع على اتفاق مع الصين بشأن عدم انتشار الاسلحة النووية والتكنولوجيا البالستية . وأكدت مجددا التزام البلدين باحترام نظام مراقبة التكنولوجية البالستية .</p>
			<p>وأضاف الناطق باسم الخارجية الاميركية ان هذا الاتفاق من شأنه منع بكين من بيع " بعض الصواريخ وتكنولوجيا بالستية الى باكستان " . وتتهم واشنطن الصين بعدم احترام نظام مراقبة التكنولوجيا البالستية ببيعها قطعا للصواريخ الى باكستان . وفرضت في آب ( اغسطس ) 1993 قيودا على تصدير التكنولوجيا الاميركية الى الصين</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401290078" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>في الاصدار السنوي لجمعية المصارف عن عام 1992 . " بنك دبي الوطني المحدود " يحتل المرتبة الأولى في حجم الارباح والموجودات والودائع في الامارات</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>احتل " بنك دبي الوطني المحدود " المرتبة الأولى بين المصارف التجارية في الامارات عام 1992 من حيث الملاءة المصرفية وحجم الموجودات والأرباح والودائع , فيما احتل " بنك أبو ظبي " المرتبة الأولى في حجم القروض .</p>
			<p>وتتوقع مصادر مصرفية في الامارات ان ترتفع أرباح المصارف التجارية في دولة الامارات عن عام 1993 في ضوء النتائج التي بدأت مصارف الامارات الاعلان عنها .</p>
			<p>وتؤكد ان المعطيات القائمة حاليا في هذه المصارف لجهة حجم رأس المال والودائع والقروض والارباح والخسائر ستشهد تغييرات كبيرة سنة 1994 في ضوء القرارات والتعاميم التي اصدرها المصرف المركزي عام 1993 خصوصا قرار التركزات الائتمانية .</p>
			<p>وكانت مصارف الامارات ( 47 مصرفا وطنيا وأجنبيا ) بدأت منذ عام 1992 مرحلة جديدة في نشاطها وتحقيق أرباح مجزية وفق معدلات نمو سنوية خصوصا اثر تجاوزها نتائج حرب الخليج وتسوية مشاكل المديونية التي عانت منها في الأعوام الماضية .</p>
			<p>وأكدت جمعية مصارف الامارات في اصدارها السنوي السادس عن التطورات التي حققتها المصارف التجارية في الامارات خلال عام 1992 حدوث نمو في مختلف القطاعات .</p>
			<p>وذكرت الجمعية في الاصدار الذي يقع في نحو 300 صفحة ان الموازنة المجمعة للمصارف في الامارات ارتفعت خلال عام الى نحو 130.8 بليون درهم مقابل 125.8 بليون درهم عام 1991 وذلك بزيادة بلغت نسبتها نحو 3.95 في المئة .</p>
			<p>وكشفت الجمعية ان هذا التطور ناجم في صورة أساسية عن ارتفاع ودائع العملاء لدى المصارف من نحو 90.700 بليون درهم عام 1991 الى نحو 91.50 بليون درهم عام 1992 نتيجة عودة جزء من الأموال المهاجرة بعد انتهاء حرب الخليج .</p>
			<p>وأشارت الجمعية في تقرير تفصيلي عن اوضاع مختلف المصارف وترتيبها في مختلف جوانب التعاملات المصرفية عام 1992 ان معظم المصارف يتمتع بملاءة مصرفية عالية تراوح بين 59.15 في المئة ل " بنك دبي الوطني المحدود " و 6.16 في المئة ل " بنك القاهرة " .</p>
			<p>وكان " بنك القاهرة " اتخذ قرارا مطلع السنة الجارية بزيادة رأس ماله من 40 مليونا الى 100 مليون درهم وبنسبة 150 في المئة , مما سيترك تطورا مهما في نسبة ملاءته .</p>
			<p>يذكر ان نسبة الملاءة في مصارف الامارات تزيد في معظمها على النسبة التي حددتها لجنة بازل وهي 8 في المئة .</p>
			<p>وأوضح التقرير ان المصارف العشرة الأولى من حيث الملاءة هي " بنك دبي الوطني المحدود " بنسبة 59.15 في المئة و " بنك البحرين الوطني " بنسبة 54 في المئة و " بنك أم القيوين " 50.93 في المئة و " البنك العربي - الأفريقي الدولي " 47 في المئة و " البنك التجاري الدولي " 36.75 في المئة و " بنك أبو ظبي التجاري " 33.71 في المئة و " بنك الخليج الدولي " 33.11 في المئة و " البنك الأهلي الكويتي " 31.90 في المئة و " بنك دبي التجاري المحدود " 29.99 في المئة و " بنك الشارقة المحدود " 28.5 في المئة .</p>
			<p>واحتل " بنك دبي الوطني المحدود " المرتبة الأولى بين مصارف الامارات في حجم الموجودات . وبلغت موجوداته عام 1992 نحو 26 بليون درهم وآخرها " بنك البحرين " بنحو 121.7 مليون درهم .</p>
			<p>وحل وراء " بنك دبي الوطني المحدود " في حجم الموجودات " بنك أبو ظبي الوطني " الذي بلغت موجوداته نحو 24.2 بليون درهم ثم " بنك الامارات الدولي المحدود " 11.3 بليون درهم و " بنك أبو ظبي التجاري " 10.3 بليون درهم و " بنك المشرق " 10.2 بليون درهم و " البنك البريطاني للشرق الأوسط " 6.4 بليون درهم و " المصرف العربي للاستثمار والتجارة الخارجية " 5.10 بليون درهم و " بنك دبي الاسلامي " 4.8 بليون درهم و " سيتي بنك " 2.7 بليون درهم . وحل في المرتبة العاشرة " ستاندرد تشارترد بنك " 2.5 بليون درهم .</p>
			<p>وجاء " بنك دبي الوطني المحدود " في المرتبة الأولى في أرباحه بين مصارف الامارات , وجاء في المرتبة الأخيرة " يونايتد بنك ليمتد " بأرباح بلغت عام 1992 نحو 10.4 مليون درهم , ولم تعلن أربعة مصارف عن أرباح حققتها في العام المذكور .</p>
			<p>وبلغت أرباح " بنك دبي الوطني المحدود " نحو 340 مليون درهم تلاه " بنك الامارات الدولي " وأرباحه نحو 236 مليون درهم ثم " بنك المشرق " 233.9 مليون درهم , و " البنك البريطاني للشرق الاوسط " 165.6 مليون درهم و " المصرف العربي للاستثمار والتجارة الخارجية " 163.6 مليون درهم , و " بنك أبو ظبي الوطني " 121 مليون درهم و " بنك أبو ظبي التجاري " 117.8 مليون درهم , و " بنك دبي التجاري المحدود " 53.6 مليون درهم و " ستاندرد تشارترد بنك " 52.2 مليون درهم و " بنك أم القيوين الوطني المحدود " 43.5 مليون درهم .</p>
			<p>واحتل " بنك دبي الوطني المحدود " المرتبة الأولى أيضا في حجم الودائع , فيما احتل " بنك الرافدين " المرتبة الأخيرة بودائع بلغت 10.4 مليون درهم . وبلغت ودائع " بنك دبي الوطني المحدود " نحو 20.5 بليون درهم و " بنك أبو ظبي الوطني " 19.4 بليون درهم و " بنك الامارات الدولي المحدود " 9.1 بليون درهم و " بنك المشرق " 6.5 بليون درهم و " بنك أبو ظبي التجاري " 6.3 بليون درهم , و " البنك البريطاني للشرق الأوسط " 5.6 بليون درهم و " بنك دبي الاسلامي " 4.1 بليون درهم و " بنك دبي التجاري المحدود " 1.68 بليون درهم و " ستاندرد تشارترد بنك " 1.60 بليون درهم و " بنك الشرق الأوسط المحدود " 1.59 بليون درهم .</p>
			<p>وبالنسبة لحجم القروض جاء " بنك أبو ظبي " في المرتبة الأولى وآخرها " جناتا بنك " الذي بلغت قيمة قروضه عام 1992 نحو 70.4 مليون درهم .</p>
			<p>وبلغت قيمة قروض " بنك ابو ظبي الوطني " نحو 9.68 بليون درهم وتلاه في المرتبة الثانية " بنك أبو ظبي التجاري " 6.65 بليون درهم ثم " بنك الامارات الدولي المحدود " 6.28 بليون درهم و " بنك المشرق " 5.4 بليون درهم و " البنك البريطاني للشرق الأوسط " 4.550 بليون درهم و " بنك دبي الاسلامي " 3.432 بليون درهم و " بنك دبي الوطني المحدود " 2.15 بليون درهم و " ستاندرد تشارترد بنك " 1.67 بليون درهم , و " المصرف العربي للاستثمار " 1.48 بليون درهم وفي المرتبة العاشرة " يونايتد بنك ليمتد " 1.27 بليون درهم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401290079" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بورصة الامارات تتأثر سلبا بتراجع أرباح " بنك دبي التجاري "</headline>
		<text>
			<p>تأثرت سوق الأوراق المالية ( البورصة ) في الامارات بتراجع أرباح " بنك دبي التجاري " عام 1993 عن مستواها عام 1992 . وجمد المستثمرون قراراتهم الاستثمارية حتى يتم نشر موازنات المصارف والشركات تحسبا لمفاجآت أخرى في السوق .</p>
			<p>ولم يسجل مؤشر " بنك أبو ظبي الوطني " ارتفاعا الا بمقدار أقل من ثلاث نقاط الأسبوع الماضي ليصل الى 21.2430 نقطة .</p>
			<p>وأكد " بنك أبو ظبي الوطني " في تقرير عن وضع السوق انخفاض حجم التداول في صورة ملموسة نتيجة محدودية عروض البيع عموما واغلاق باب التداول على أسهم " اتصالات " .</p>
			<p>وذكر التقرير الذي أعده زياد دباس مسؤول قسم الأسهم في المصرف ان المتعاملين والمستثمرين في السوق فوجئوا بأرقام موازنة " بنك دبي الوطني " التي أبلغها الى مساهميه وتضمنت انخفاضا في قيمة الأرباح وفي شبه الأرباح الموزعة .</p>
			<p>وكانت أخبار أولية ترددت في السوق مطلع الأسبوع أكدت ان المصرف لن يخفض نسبة الأرباح نظرا الى احتفاظه باحتياطات كبيرة . ويبلغ رأس مال المصرف 861 مليون درهم وتبلغ احتياطاته 2630 مليون درهم .</p>
			<p>وكان رد الفعل الأولي سلبيا وتوافرت عروض بيع في السوق وانخفض سعر السهم خلال يومين أكثر من 20 درهما . وقال دباس ان بعض المستثمرين جمد قراراته بالاستثمار , في الأسهم لحين نشر الموازنات تحسبا من معلومات مفاجئة خصوصا ان أسعار الأسهم ارتفعت بنسبة كبيرة خلال عام 1993 على افتراض نمو مماثل في نسبة الأرباح , والأرباح الموزعة .</p>
			<p>من جهته , أكد زهير الكسواني خبير الأسهم ان أسعار معظم الأسهم أصبحت هشة أمام أي مؤشرات سلبية عن نتائج أعمال المصارف والشركات لعام 1993 .</p>
			<p>وأوضح ان أي زيادات في أرباح المصارف والشركات ستقابلها زيادات متواضعة في أسعار الأسهم , اما اذا حققت بعض المصارف والشركات تراجعا في الأرباح عن عام 1993 فان أسعار الأسهم ستستجيب حتما بالانخفاض الى المستويات التي تناسب الأداء الاقتصادي والمالي .</p>
			<p>وتوقع ان يشهد كانون الثاني ( يناير ) الجاري وشباط ( فبراير ) المقبل هدوءا نسبيا في السوق انتظارا لمعرفة حقيقة النتائج .</p>
			<p>ووفق ما جاء في تقرير " بنك أبو ظبي الوطني " ارتفع سعر الطلب على أسهم مؤسسة " اتصالات " من 980 درهما الى 990 درهما على الكميات الكبيرة , وهو أول ارتفاع يحققه سهم " اتصالات " منذ أكثر من شهرين .</p>
			<p>وجاء هذا الارتفاع الكبير لسعر سهم المؤسسة اثر قرارها توزيع الدفعة الثانية من أرباحها عن عام 1993 . ويتوقع المستثمرون ان يصل سعر السهم الى ألف درهم مع الأرباح وينخفض مرة أخرى الى 975 درهما من دون أرباح ويستقر عند هذا السعر لفترة أخرى .</p>
			<p>وواصل سعر سهم " شركة الجرافات البحرية الوطنية " انخفاضه لعدم توافر أي معلومات عن تحسن اداء الشركة خلال عام 1993 . وخسر سعر السهم عشرة دراهم خلال الأسبوع الماضي وتدنى من 360 الى 350 درهما . واستقر سعر سهم " شركة أبو ظبي الوطنية للفنادق " للأسبوع الخامس على التوالي عند سعر 930 درهما وبيعت بعض الكميات بسعر 935 درهما .</p>
			<p>وتوافرت طلبات على أسهم " جمعية أبو ظبي التعاونية " بسعر 120 درهما وارتفع سعر سهم " شركة أبو ظبي الوطنية للتأمين " خمسة دراهم الأسبوع الماضي من 875 الى 880 درهما بعد ثبات في السعر استمر نحو شهر . وجاء ارتفاع السعر نتيجة قرب توزيع الأرباح وتأكد المستثمرين من أن الشركة ستوزع ما نسبته 50 في المئة من القيمة الأسمية أرباحا نقدية وهي النسبة نفسها التي وزعتها عام 1992 وبالتالي فان ريع السهم حاليا يعتبر سعر السهم في السوق ونسبة الأرباح الموزعة والفترة الباقية على توزيع الأرباح مجزيا مقارنة بالسوق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401290081" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>منظمتا العمل الدولية والعربية تخططان لدعم الانشطة الاقتصادية في الضفة وغزة</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>اختتم في القاهرة امس اجتماع اللجنة المشتركة بين منظمتي العمل العربية برئاسة بكر محمود رسول مديرها العام , والدولية برئاسة شكري الدجاني مديرها العام المساعد , وصرح رسول انه تم تحديد عدد من البرامج وانشطة لتنفيذها من قبل المنظمتين خلال السنتين 94 و 1995 من بينها تعزيز البنية الاساسية للتنمية الاقتصادية والاجتماعية للشعب الفلسطيني في الضفة والقطاع .</p>
			<p>وأكدت اللجنة المشتركة ضرورة استمرار ايفاد مكتب العمل الدولي بعثة تقصي الحقائق للاراضي المحتلة سنويا على رغم التطورات السياسية الحالية طالما بقي الاحتلال الاسرائيلي قائما .</p>
			<p>كما قررت اللجنة في ختام اجتماعاتها عقد اجتماع خبراء لمتابعة سياسات التشغيل ومستجدات سوق العمل في الدول العربية , وندوة عربية لمنظمات اصحاب الاعمال حول تعزيز المؤسسات الصغيرة , وثانية حول تحديد الاتجاهات الجديدة للثقافة العمالية في الوطن العربي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401290082" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الأمين العام للمنظمة العربية للتنمية الصناعية ل " الحياة " : اتفاق " غات " مفيد للاقتصادات العربية</headline>
		<dateline>عبدالحكيم الاسواني</dateline>
		<text>
			<p>اعتبر الدكتور محمد كربيض الأمين العام للمنظمة العربية للتنمية الصناعية والتعدين اتفاق " غات " لتحرير التجارة الدولية اتفاقا مفيدا لمعظم الاقتصادات العربية على المدى الطويل وإن تضمن في المرحلة الأولى في بعض الأقطار العربي آثارا سلبية لجهة الاغراق والمنافسة لصالح المنتجات المستوردة .</p>
			<p>ودعا البلدان العربية التي لم تنضم الى " غات " حتى الآن الى دراسة الاتفاقية بمنظور شامل لان طبيعة التطور العالمي تفرض على الجميع اعتماد آليات السوق وتحرير التجارة .</p>
			<p>وطالب في مواجهة ذلك الدول العربية بالاستعداد لرفع الكفاءة والجودة للمنتجات العربية لتمكينها من المنافسة في الاسواق الداخلية والخارجية .</p>
			<p>وقال الدكتور كربيض في تصريحات ل " الحياة " على هامش زيارته للقاهرة ان استراتيجية المنظمة في هذه المرحلة تقوم على التنسيق بين الصناعات القطاعية العربية لايجاد فرص التكامل الصناعي والعمل على بلورة مشاريع عربية مشتركة في المجالات المختلفة ودعم القدرات التكنولوجية بالعمل على توفير المعلومات الضرورية حول التطور التقني الحاصل على الصعيد الدولي .</p>
			<p>وأكد سعي المنظمة من أجل توحيد المواصفات الصناعية العربية لتسهيل التبادل التجاري ووضع المراحل اللازمة لوجود سوق عربية مشتركة والاهتمام بالصناعات الصغيرة لمواجهة مشكلة التعطل في البلاد العربية .</p>
			<p>وأكد ان المنظمة ساهمت بدور فعال في الترويج لعدد من المشروعات الصناعية العربية واعداد دراسات الجدوى الفنية الخاصة بهذه المشاريع وامدادها بالخبرة والمعونة الفنية و التدريب حسب احتياجات كل مشروع على حدة وقال ان من بين أهم المشاريع التي قامت المنظمة بالترويج لها مشروع الصلب المخصوص في مدينة السادات الصناعية في مصر الذي تبلغ تكاليفه الاستثمارية نحو 300 مليون دولار والذي يفي بمتطلبات الدول العربية من هذه السلعة .</p>
			<p>وأوضح ان المنظمة تعد حاليا للترويج لمشروع مكورات الحديد في موريتانيا وعمل دراسات الجدوى الخاصة به وتوفير التمويل اللازم من خلال الصناديق والمؤسسات المالية العربية وذلك لتدبير احتياجات العالم العربي من هذه المكورات التي تستخدم بصفة أساسية في أعمال البناء .</p>
			<p>وأضاف ان مصر مرشحة لتنفيذ مشروع مسبك للذهب يخدم دول المنطقة العربية لتوفير الخامات فيها وكذلك دراسة لمشاريع في الصناعات الصغيرة المغذية في السيارات ومشروع للمولدات الكهربائية .</p>
			<p>إلى ذلك أكد الدكتور ابراهيم فوزي وزير الصناعة المصري أمس خلال لقائه مع السيد محمد كربيض " أهمية التعاون الصناعي والفني بين الدول العربية لتحقيق نوع من التكامل في الصناعة " .</p>
			<p>وقال " من الضروري أن يكون هناك تعاون اقتصادي عربي وان يشعر كل عربي بأهمية الانتماء لهذا التجمع بما يخدم المصالح العربية . وأضاف ان المنظمة العربية للتنمية الصناعية والتعدين ساهمت بدور فعال في الترويج للمشاريع الصناعية العربية واعداد دراسات الجدوى الاقتصادية لها في مختلف الاقطار العربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401290083" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ايران تتوقع تراجع عائداتها النفطية نحو ثلاثة بلايين دولار</headline>
		<text>
			<p>نقل عن غلام رضا اقازادة وزير البترول الايراني أول من أمس انه من المحتمل ان يؤدي انخفاض اسعار النفط الى هبوط عائدات ايران من النفط خلال السنة المالية الجارية عما كان متوقعا بنحو ثلاثة بلايين دولار .</p>
			<p>ونقلت صحيفة " هامشهري " عن اقازادة قوله للتلفزيون الايراني انه " نتيجة هبوط اسعار النفط التي أدت الى أزمة لم نصل الى مستوى العائدات الذي كان متوقعا , ونقدر الآن تقليصا يراوح بين 5.2 بليون دولار وثلاثة بلايين دولار في موازنة السنة الجارية " .</p>
			<p>وقد وضعت ايران موازنتها للسنة الايرانية التي تنتهي في 22 آذار ( مارس ) سنة 1994 على افتراض ان عائداتها من صادرات النفط ستبلغ نحو 17 بليون دولار خلال السنة الجارية .</p>
			<p>وكان محمد رضا باهونار وهو نائب بارز في البرلمان توقع الشهر الماضي بأن تقل عائدات ايران من النفط عن هذا الرقم نحو خمسة بلايين دولار . وتأثرت عائدات ايران من النفط نتيجة هبوط بنسبة 30 في المئة من اسعار النفط العالمية عام 1993 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401290084" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>" ار انتير " الفرنسية تجمد استخدامها " ارباص 330 " اثر مشاكل في الهبوط</headline>
		<text>
			<p>أعلنت شركة " ار انتير " الفرنسية ( تابعة لمجموعة آر فرانس ) وقف استخدام طائرة " ارباص - 330 " إثر مشاكل جديدة واجهتها هذه الطائرة اثناء عمليات الهبوط .</p>
			<p>وذكرت الشركة في بيان لها انها اتخذت هذا القرار بالاتفاق مع مجموعة " ارباص " الاوروبية لانتاج الطائرات في انتظار حل المشاكل التي برزت على صعيد تشغيل عجلات الهبوط في هذه الطائرة .</p>
			<p>وكانت الطائرة " ارباص - 330 " وضعت في الخدمة لدى " ار انتير " في 17 كانون الثاني ( يناير ) الجاري وهي نموذج مصغر من طائرة " ارباص - 340 " التي لم تعرف مثل هذه المشاكل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401290085" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>سوبروتو : كل دول " اوبك " ستضطر الى التكيف مع استئناف صادرات العراق</headline>
		<text>
			<p>قال سوبروتو الأمين العام ل " أوبك " ان كل دول المنظمة ستضطر للتكيف عندما ترفع عقوبات الأمم المتحدة عن العراق ويستأنف صادراته النفطية .</p>
			<p>وأضاف في ندوة في مدينة دافوس السويسرية انه " بمجرد ان تقرر الأمم المتحدة رفع الحظر عن العراق ستجتمع دول أوبك لمناقشة دمج انتاج العراق في الانتاج الكلي " . وأكد انه " سيتعين على الجميع اخذ عملية التكيف هذه في الاعتبار " .</p>
			<p>وقال سوبروتو ان عودة الانتاج العراقي قد تضيف الى سوق النفط ما يراوح بين 5.1 مليون ومليوني برميل يوميا .</p>
			<p>ويبلغ سقف انتاج " اوبك " في اتفاقها الحالي الخاص بالحصص والذي ينتهي سريانه في نهاية آذار ( مارس ) 52.24 مليون برميل في اليوم .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401290086" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>اعانة حكومة البحرين تحول خسارة شركة مطاحن الدقيق الى ربح</headline>
		<text>
			<p>أعلنت " شركة البحرين لمطاحن الدقيق " انها خسرت من عملياتها عام 1993 بعد تحقيق ارباح في العام السابق , غير ان مضاعفة حكومة البحرين للاعانة التي تقدم لها حولت خسائرها الى أرباح صافية .</p>
			<p>وطبقا لبيانات صدرت عن الشركة ونشرت في الصحف المحلية امس الجمعة , فان الشركة خسرت 427.278 دينارا ( 739 ألف دولار ) عام 1993 في مقابل ربح صاف عام 1992 بلغ 840.125 دينارا ( 332 ألف دولار ) .</p>
			<p>وقد قدمت حكومة البحرين اعانة تبلغ 670 ألف دينارا ( 8.1 مليون دولار ) للشركة عام 9931 في مقابل 528.360 دينارا ( 418 ألف دولار ) عام 9921 .</p>
			<p>وأظهرت أرقامها ان سبب الخسارة على رغم من الزيادة في قيمة المبيعات يعود الى زيادة كلفة المبيعات عام 1993 الى اكثر من 2.4 مليون دينار ( 11 مليون دولار ) في مقابل حوالى 7.3 مليون دينار ( 6.9 مليون دولار ) عام 2991 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401290087" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الجزائر تأمل توقيع خطاب نوايا مع صندوق النقد قريبا</headline>
		<text>
			<p>نقلت وكالة الانباء الجزائرية الرسمية عن وزير الاقتصاد مراد بن اشينهو ان الجزائر تأمل في توقيع خطاب نوايا للحصول على قرض مشروط من صندوق النقد الدولي بحلول نهاية شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>وقالت الوكالة ان بن اشينهو أدلى بهذا التصريح في مقابلة مع صحيفة " واشنطن بوست " الاميركية .</p>
			<p>وكانت الجزائر استأنفت مفاوضاتها مع الصندوق أواخر العام الماضي للحصول على قرض يساهم في سد العجز في ميزان مدفوعاتها .</p>
			<p>ويقول مسؤولون جزائريون ان البلاد تحتاج الى أموال من الصندوق بالاضافة الى اعفاءات من الدائنين , لأن انخفاض اسعار النفط قد يؤدي الى تقليل عوائد صادراتها الى ما دون الحد الادنى اللازم لخدمة الديون السنة الجارية والذي يتوقع ان يبلغ حوالى 9 بلايين دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401290088" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ارتفاع معدل البطالة في اليابان الى مستوى قياسي الشهر الماضي</headline>
		<text>
			<p>قالت وكالة الادارة والتنسيق اليابانية امس الجمعة ان معدل البطالة في اليابان في كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي ارتفع الى 9.2 في المئة من 8.2 في المئة في الشهر الذي سبقه , وهو أعلى مستوى للبطالة في البلاد منذ ستة أعام ونصف .</p>
			<p>وذكرت الوكالة ان معدل البطالة عام 1993 ارتفع الى اعلى مستوى له منذ خمسة أعوام بزيادة 3.0 نقطة مئوية عن 1992 .</p>
			<p>وقال مسؤول في وزارة العمل " ان الوضع لا يزال صعبا ولا تزال احتمالات توافر الوظائف مرشحة للتراجع " .</p>
			<p>ويعتبر معدل البطالة للشهر الماضي بعد تعديله لملاءمة عوامل موسمية أعلى معدل منذ حزيران ( يونيو ) 1987 عندما بلغت نسبة البطالة 3 في المئة .</p>
			<p>وكان معدل البطالة في اليابانن بلغ العام الماضي 4.2 في المئة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401290089" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الكاميرون تواجه نقصا في الخبز بعد خفض قيمة الفرنك الافريقي</headline>
		<text>
			<p>تواجه الكاميرون نقصا في الخبز بعدما اغلقت الشرطة مخابز لبيعها الخبز بسعر أعلى عقب خفض قيمة الفرنك الافريقي .</p>
			<p>وقد اختفى الخبز في العاصمة التجارية دوالا , وحذرت الاذاعة الرسمية من انه لن يكون متاحا في معظم البلدات .</p>
			<p>وضبطت مخابز دوالا وهي تبيع الرغيف الفرنسي بمبلغ 110 فرنكات افريقية ( 19.0 دولار ) بدلا من السعر الذي كان سائدا قبل خفض قيمة العملة وهو 70 فرنكا ( 12.0 دولار ) .</p>
			<p>وجمدت الحكومة اسعار الخبز والدقيق عند المستويات التي كانت سائدة قبل خفض قيمة الفرنك الافريقي ولمدة ستة أشهر , وأعفت القمح من الضرائب لمنع حدوث نقص . لكن التجار يقولون ان هذا الاجراء غير كاف وأصبح الدقيق نادرا وغالي الثمن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401290090" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>خطأ أحد السماسرة يوجه ضربة لبورصة شانغهاي</headline>
		<text>
			<p>تسبب خطأ ارتكبه أحد المتعاملين في احراج بورصة الأسهم في شانغهاي في الوقت الذي تروج لأوراق مالية جديدة وصفت بأنها تمثل تقدما كبيرا في اصلاحات الصين المالية .</p>
			<p>وارتبكت السوق عندما طرح أحد المتعاملين عددا كبيرا من أسهم شركة " غونجو " للشحن بملغ 20 زنميبي ( 30.2 دولار ) فقط .</p>
			<p>وكان هذا السعر يشكل زيادة 200 في المئة عن سعر سهم الشركة عند الاغلاق السابق .</p>
			<p>وتم وقف التعامل لمدة عشر دقائق وأعلنت البورصة ان المتعامل ارتكب خطأ وانخفض سعر سهم الشركة الى الحضيض ولكن بعدما جرى التداول في 000.810 سهم .</p>
			<p>ويطالب المستثمرون الغاضبون الذين خسروا أموالهم بالتعويض من شركة السمسرة التي ارتكبت هذا الخطأ .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401290091" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>قراءة في البرنامج الانمائي الفلسطيني بين 1994 2000 : توقع عودة 500 ألف لاجئ فلسطيني وتعبئة ثلاثة ملايين من الشتات 2 من 2</headline>
		<dateline>سميرة الصدفي</dateline>
		<text>
			<p>ينطلق البرنامج الانمائي الفلسطيني من ثلاث مجموعات من الافتراضات : سياسية وديموغرافية وجغرافية .</p>
			<p>وتبنى الافتراضات السياسية على ان سلطة الحكومة الذاتية الانتقالية الفلسطينية ستكون قادرة على ممارسة حق صنع القرار الاقتصادي والاجتماعي وتنفيذه .</p>
			<p>والحد الأدنى في هذا المجال هو فكرة الحكم الذاتي خلال الفترة الانتقالية ( خمس سنوات ) كما وضعها رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين , اثناء الحملة الانتخابية الاسرائيلية في ربيع 1992 , والقائلة بأن القرارات الاقتصادية والاجتماعية المتعلقة بالصناعة والزراعة والسياحة والمصارف والسياسات المالية والصحية والتعليم ستناط جميعا بالسلطة الفلسطينية .</p>
			<p>كذلك تشمل الافتراضات السياسية اقامة الوحدة الجغرافية بين القسم الساحلي للأراضي الفلسطينية ( قطاع غزة ) والقسم الداخلي منها ( الضفة الغربية بما فيها القدس الشرقية ) , ما يتطلب انشاء ممر حيوي واسع بين القسمين . وتوقع البرنامج التوصل الى اتفاق مضمون دوليا بين فلسطين واسرائيل لتأمين حركة المسافرين والسلع في الاتجاهين في الممر من دون عوائق .</p>
			<p>وتبنى الافتراضات الديموغرافية على تقدير عدد الفلسطينيين الذين شردوا عام 1967 ( وكانوا يعدون نحو 350 ألف نازح ) بنحو 650 ألف نازح حاليا لهم حق العودة الى أرضهم .</p>
			<p>وفي ضوء القرار 237 الصادر عن مجلس الأمن في عام 1967 افترض البرنامج الانمائي ان يختار نحو 500 ألف من الفلسطينيين النازحين العودة خلال السنوات 1994 الى سنة ألفين أي الفترة التي يغطيها البرنامج .</p>
			<p>وافترض البرنامج ان تعود فلسطين المحتلة في عام 1967 الى السيطرة الفلسطينية طبقا للقرارات التي استند اليها المجلس الوطني الفلسطيني ليعلن في عام 1988 ان الدولة الفلسطينية ستقوم في كل المنطقة المحتلة سنة 1967 .</p>
			<p>كذلك تطرقت الافتراضات الجغرافية الى مصادرة الأرض والمياه التي اغتصبتها اسرائيل , وتوقعت عودتها الى السيطرة الفلسطينية بما فيها استخدام نصيب الفلسطينيين من مياه نهر الأردن ومن الثروة المعدنية للبحر الميت .</p>
			<p>إلا أن البرنامج راعى صعوبة الاستعادة الفورية لهذه المصادر ووضع تقديرات تتناسب مع استعادة الأرض والمياه بطريقة مرحلية خلال سنوات تنفيذ البرنامج الانمائي .</p>
			<p>وأولى البرنامج أهمية خاصة لخلق عدد ضخم من فرص التوظيف نظرا الى مستوى البطالة السائد العالي جدا . ووضع خطة بعيدة المدى لتنشيط جميع القطاعات .</p>
			<p>وتوقع البرنامج ان تصل الحاجة في قطاع الاسكان الى 185 ألف وحدة سكنية تؤوي كل واحدة منها ستة أشخاص في المتوسط وذلك لتأمين السكن لنحو 500 ألف عائد وللزيادة الطبيعية الصافية في السكان خلال السنوات 1994 - 2000 .</p>
			<p>وشدد البرنامج على تشجيع القطاعات التصديرية ذات القدرات الكامنة لكسب العملات الأجنبية وتشجيع قدر معين من الاعتماد على النفس في الاقتصاد . وتوقع أن تكون السياحة وتصدير القوة العاملة الماهرة ذات قدرات كبيرة لكسب العملة الأجنبية .</p>
			<p>وحظي اكتساب القدرة التكنولوجية والتدريب المهني والاداري والحرفي وادخال التحسين التكنولوجي في جميع مجالات النشاط باهتمام أولي في البرنامج الانمائي على اعتبار أن القوة البشرية الفلسطينية هي أثمن مصدر يعتمد عليه البرنامج .</p>
			<p>كذلك وضع بين أهدافه تحقيق التوازن بين الضفة الغربية وقطاع غزة ما يعني بذل الجهود " لتضييق الفجوة وليس عبورها بين المنطقتين من حيث قدرة القوة البشرية والاستثمار ووجود المؤسسات والأداء الاقتصادي " .</p>
			<p>وحدد البرنامج ست استراتيجيات للتنمية يأتي في مقدمها تشجيع الانتاج وتنويعه باقامة توازن معقول بين الصناعة والزراعة وبين تنشيط التصدير واستبدال المستوردات , وكذلك الاختيار الدقيق للتكنولوجيا وبناء مؤسسات الدعم التي يتطلبها تنظيم الانتاج ( جمعيات رجال الأعمال وبنوك التنمية ومعاهد البحوث ) وتعزيز الترابط بين القطاعات . وركزت الاستراتيجية الثانية على تعبئة فلسطينيي الشتات الذين قدر عددهم بنحو ثلاثة ملايين نسمة بينهم مئات الآلاف من المهندسين والعلماء والأطباء والصناعيين والعمال المهرة الذين ستعني الاستفادة منهم جذب مساعدة مالية وفنية وادارية كبيرة .</p>
			<p>وتتمثل الاستراتيجية الثالثة بالاعتماد على الذات فلسطينيا وعربيا , وتركز الرابعة على الاستفادة من المعونة العربية والدولية في شكل قروض واستثمارات ومنح نقدية أو عينية .</p>
			<p>وتعتبر الاستراتيجيتان الخامسة والسادسة من العوامل السياسية - النفسية كون الأولى تركز على الاستفادة من احترام حقوق الانسان والحريات والمشاركة السياسية باعتبارها قيما تدفع الاقتصاد , وتركز الثانية على الاستفادة من الانعتاق والتأثيرات الدافعة للتحرر من الاحتلال كعنصر حافز على التضحية التي تتطلبها التنمية .</p>
			<p>متطلبات البرنامج</p>
			<p>وقدرت المتطلبات الاجمالية للبرنامج الانمائي الفلسطيني بنحو 11.6 بليون دولار , لكن الاستثمار الاجمالي سيعدل بطريقتين : الأولى بوضع احتياط نسبته 12 في المئة لزيادة الأسعار بين عامي 1991 و 1994 والثانية اضافة 10 في المئة أخرى للطوارئ . واضافة الى متطلبات الاستثمار للبرنامج الانمائي , ستكون هناك حاجة لاحتياط في رأس المال العامل قدر بنسبة 2.5 بليون دولار للسنوات 1994 - 2000 بأسعار 1991 .</p>
			<p>ويتوقع ان تتضاءل الحاجة الى رأس المال العامل من مصادر خارجية تدريجا مع زيادة قدرة الاقتصاد الفلسطيني على توليد رأس المال العامل . وفي مجال التوازن بين القطاعين العام والخاص دعا البرنامج الى تقييد دور الحكومة بالوظائف والمسؤوليات التي تخصها والتي تستطيع القيام بها بكفاءة وفعالية وتشمل تأمين مكونات معينة من البنية التحتية المادية والاجتماعية وتنفيذ الخطط والمشاريع التي تولد اقتصادات خارجية للقطاعين الخاص والتعاوني مثل المناطق الصناعية والري والصرف والمياه وشبكات الكهرباء وبناء الطرق والموانئ واصلاح المطارات .</p>
			<p>ودعا البرنامج الى حفز اقتصاد السوق ووضع آلية تتناسب أساسا مع الجمعيات التعاونية والشركات والمؤسسات والهياكل من داخل المجتمع المدني . وشدد على أن البرنامج الانمائي الفلسطيني لا يمثل تخطيطا مركزيا شاملا وملزما يتحدد بموجبه توزيع العوامل والمنتوجات وتسعيرها من قبل سلطة مركزية .</p>
			<p>وتتبوأ مصارف الاستثمار مكانة خاصة في البرنامج , فهي بمثابة وكالات اقراض رئيسية لتمويل التنمية في مجالات الاسكان والزراعة والصناعة والسياحة . وتعمل الوكالات على أساس " الأموال الدوارة " أي ان أموالها ستكون أداة في تنفيذ برامج ومشاريع كثيرة ستضاعف الاستثمارات المتراكمة فيها المصادر التي وظفت في البداية .</p>
			<p>الى ذلك سيطلب من وكالات التمويل تقويم الجدوى الفنية الاقتصادية للمشاريع التي تسعى للتمويل ومتابعة تنفيذ العمل بعد الموافقة على منح القروض .</p>
			<p>وستحصل المصارف أو صناديق الاستثمار على رأس مالها العامل من الحكومة , عدا المساعدة الخارجية المتوقعة , ومن التوفير المحلي المحول عبر نظام المصارف التجارية أو عبر الحكومة في شكل ضرائب جمعت من قطاع الأعمال والقطاع المنزلي .</p>
			<p>وباختصار ستعمل مصارف الاستثمار كحزام تحويل لمصادر القابلة للاستثمار بين المصادر ومقترضي هذه المصادر . وراهن البرنامج الانمائي كثيرا على دور الكفاءات الفلسطينية ويعتبرها " القسم الأكثر مركزية في آلية البرنامج " , وأشار الى أن الفلسطينيين أذكياء ومبادرون ومنحوا أولية كبيرة للتعليم " لذلك يمكن الاعتماد عليهم ليواجهوا قدراتهم الذهنية والنفسية والمادية نحو التنمية " .</p>
			<p>لكنه أكد أيضا على أن الكيان الفلسطيني " يحتاج الى دعم المجتمع الدولي للمساعدة في إنجاح عملية السلام وجني ثمارها " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401290092" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>التجارة بين طوكيو والامارات ثلث التبادل مع سائر دول مجلس التعاون . مسؤول ياباني يقلل من تأثير فرض ضريبة الكربون ويتوقع ارتفاع استهلاك النفط بنسبة 6,1 في المئة حتى نهاية القرن</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>أكد مسؤول نفطي ياباني كبير ان فرض ضريبة الكربون لن يترك تأثيرات مهمة في خفض استهلاك النفط الخام والحفاظ على البيئة , وقال ان الامارات توفر 25 في المئة من حاجات اليابان من النفط الخام , وأن حجم التجارة بين البلدين يشكل ثلث حجم التجارة بين اليابان ودول مجلس التعاون لدول الخليج العربية كافة .</p>
			<p>وقال هيديو ايتكاوا نائب مدير مركز الطاقة البترولية في طوكيو ان اليابان ستظل تعتمد على النفط المستورد لتغطية حاجاتها من الطاقة نظرا لتوقعات في النمو الاقتصادي وزيادة عدد السكان في اليابان .</p>
			<p>وتوقع ايتكاوا في ندوة عقدت في أبو ظبي نظمتها شركة بترول أبو ظبي الوطنية " أدنوك " ومركز الطاقة البترولية الياباني ان تصل واردات اليابان من النفط الخام في عام 2000 الى حوالي 346 مليون كيلولتر ( 176,2 بليون برميل ) بزيادة 41 مليون كليولتر ( حوالي 582 مليون برميل ) عن تقديرات الحكومة اليابانية .</p>
			<p>وأكد ان واردات اليابان من النفط الخام في العام القادم لن تنخفض دون مستوياتها خلال عام 1993 , مشيرا الى ان حاجات اليابان من الطاقة ستظل عند مستوى العام الماضي البالغة 541 مليون كيلولتر ( 410,3 بليون برميل مكافئ من النفط الخام ) . وقال ان الطلب على النفط في اليابان سيرتفع بمعدل 6,1 في المئة سنويا ابتداء من عام 9941 وحتى عام 2000 طبقا لتوقعات الحكومة اليابانية . وأوضح ان هذه التوقعات مبنية على دراسات تؤكد نمو الاقتصاد الياباني بما يراوح بين 3 و 4 في المئة خلال عام 9941 بعدما يتخلص من المصاعب والمشاكل الكثيرة التي يعاني منها حاليا .</p>
			<p>وأكد ان الاقتصاد الياباني يستطيع تحقيق معدلات النمو المرتفعة التي حققها خلال السنوات السابقة بمواجهة المشاكل عن طريق العادة هيكلة قطاعاته المختلفة واجراء أبحاث تطويرية متقدمة وجدية . وذكر نائب رئيس مركز الطاقة البترولية الياباني انه في حال استمرار المحاولات لفرض ضريبة الكربون فإن الصناعات اليابانية ستفتح فروعا لها في البلدان التي لا تفرض مثل هذه الضريبة . وأكد ان فرض هذه الضريبة لن يؤدي الى خفض نسبة الكربون في الجو , كما لن يؤدي الى خفض استهلاك النفط .</p>
			<p>وقال ايتكاوا إن الأمل الوحيد لحماية البيئة في العالم هو البحث عن بديل بيئي للطاقة عن طريق استخدام التكنولوجيا الحديثة , مؤكدا ان قيام اليابان وبقية الدول الصناعة بجهود ايجابية بواسطة استخدام التكنولوجيا والخبرات المتراكمة كفيل بالمحافظة على البيئة .</p>
			<p>ودعا الدول الصناعية الى تحويل خبراتها التكنولوجية الكبيرة في مجال توليد طاقة نظيفة الى الدول النامية لتوفير حل المشكلات البيئة العالمية وفي مقدمها التلوث بالكربون .</p>
			<p>وأكد المسؤول النفطي الياباني في الندوة ان العلاقات النفطية بين الامارات واليابان تشهد تطورا مستمرا , مشيرا الى ان أكبر نسبة من واردات اليابان من النفط الخام تأتي من الامارات .</p>
			<p>وقال ان اليابان ستشارك في عمليات استكشاف النفط الخام وانتاجه اضافة الى نشاطات أخرى . وتمثل الندوة , وهي الثانية من نوعها , فرصة مهمة لتبادل الآراء حول الوضع الحالي في السوق النفطية ونشاطات صناعة النفط في كلا البلدين من ناحية التقلبات الأخيرة في أسعار النفط والاحتمالات المستقبلية .</p>
			<p>وتركزت أبحاث الندوة التي استمرت يوما واحدا على قضايا التسويق والانتاج والتكرير .</p>
			<p>وتؤكد مصادر في شركة " أدنوك " اهتمام الشركة بفتح حوار مستمر مع أكبر سوق لنفطها في العالم لضمان استمرار السوق اليابانية كأكبر مستورد لنفط أبو ظبي .</p>
			<p>وذكرت ان استهلاك اليابان من النفط الخام بلغ العام الماضي 220,5 مليون برميل في اليوم .</p>
			<p>وأكد السيد ناصر السويدي مدير دائرة التسويق في " أدنوك " حرص الشركة على تنشيط مجالات التعاون مع اسواق النفط العالمية , وخاصة مع السوق اليابانية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401290093" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>130 شركة في المعرض الاول للمنتجات المصرية في الرياض</headline>
		<dateline>جابر القرموطي</dateline>
		<text>
			<p>يفتتح السيد محمود محمد محمود وزير الاقتصاد المصري والامير سلمان بن عبدالعزيز امير منطقة الرياض في السعودية في بداية شباط ( فبراير ) المقبل المعرض الاول للمنتجات المصرية في الرياض والذي يقام تحت شعار مفهوم جديد للمعارض المصرية في الخارج .</p>
			<p>وقال السيد حامد عطوة رئيس هيئة المعارض والاسواق الدولية المصرية ل " الحياة " ان هذا المعرض يهدف الى تسويق الفرص الاستثمارية وجذب الاستثمارات ورؤوس الاموال العربية الى مصر والترويج العقاري السياحي , مشيرا الى انه سيتم تقديم فكرة شاملة من خلال المعرض لبرنامج التخصيص والمشاريع العامة المعروضة للبيع في مصر , وشرح اساليب البيع ومجالاته والعائد المحقق منها .</p>
			<p>واشار المهندس احمد شيحة رئيس شركة مصر للتجارة وهي الشركة المنظمة للمعرض ان هناك نحو 130 شركة ستشارك في المعرض وتشمل القطاعات المختلفة وتقدم اكثر من منتج خصوصا الملابس والمنسوجات والمنتجات الجلدية والتريكو والمسلتزمات المنزلية ومنتجات الاخشاب والموبيليات والسلع الهندسية والكهربائية والمنتجات الغذائية والزراعية , الى جانب السجاد والموكيت والسيراميك , كما يضم المعرض قسما خاصا لمنتجات المشاريع الحرفية والاسر المنتجة التي تم تمويلها عن طريق الصندوق الاجتماعي في مصر .</p>
			<p>من جهة اخرى اعتبر السيد مدحت الجويني رئيس جهاز التمثيل التجاري المصري في تصريحات ل " الحياة " ان المعرض فرصة مواتية للاتفاق على الخطة المقرر تنفيذها بين البلدين والخاصة بالمعارض المصرية في السعودية بعد اقامة دار للمنتجات المصرية في مدينة جدة اخيرا بكلفة 80 مليون دولار والتي تتيح فرصة كبيرة للمستثمرين وزيادة عدد المعارض المصرية داخل السعودية . . مشيراالى ان السوق السعودية من اهم الاسواق في المنطقة العربية ترويجا للصادرات المصرية , مما يتطلب نجاح التصدير لها والتركيز على تحقيق المنافع المتبادلة بين البلدين خصوصا بعد النجاح الذي حققته المعارض السابقة والتي يصل حجم التعاقدات التجارية والاستثمارية بين رجال الاعمال في البلدين الى 100 مليون دولار وهو اعلى تعاقد للمعارض المصرية في الخارج .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401290094" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>نتائج العام الماضي مرضية على رغم تراجع الأرباح . " بوينغ " متفائلة بتحسن أوضاع سوق الطيران العالمية</headline>
		<dateline>وليد الكردي</dateline>
		<text>
			<p>حققت شركة صناعة الطائرات الأميركية " بوينغ " نتائج مرضية العام الماضي على رغم تدني عائداتها وأرباحها الصافية بالمقارنة مع العام 1992 .</p>
			<p>وبلغت قيمة مبيعات " بوينغ " الاجمالية في 1993 نحو 25.4 بليون دولار في حين بلغت قيمة الأرباح 1.24 بليون دولار أي ما يعادل حوالي 3.66 دولار للسهم الواحد .</p>
			<p>وتأتي هذه النتائج وسط شعور متنام يسود العالم الصناعي بأن الركود الاقتصادي شارف على الانحسار وان السنة الجارية هي آخر أعوامه .</p>
			<p>وتجدر الاشارة الى ان ارقام " بوينغ " في العام 1992 كانت أفضل من تلك التي حققتها خلال العام الماضي اذ بلغت قيمة المبيعات 30.2 بليون دولار في حين كانت قيمة الأرباح الصافية 1.554 بليون دولار .</p>
			<p>وقال فرانك اوشانون مدير العلاقات العامة في دائرة الشرق الأوسط في " بوينغ " في اتصال اجرته معه " الحياة " ان مسؤولي الشركة متفائلون بالنسبة للمستقبل وان نتائج العام الماضي لا تدعو الى التشاؤم " لأن الأوقات العصيبة مرت " . وذكر ان " بوينغ " خفضت من عدد الموظفين الذين كانت تنوي تسريحهم من 28 الفا الى 25 ألفا بسبب ظواهر الانتعاش الاقتصادي التي بدأت تنتشر في انحاء العالم بالاضافة الى التوسع في اعمال قسم المحطات الفضائية في الشركة .</p>
			<p>وأضاف اوشانون ان " بوينغ " تعمل حاليا على زيادة حصتها من مبيعات سوق الطائرات العالمية التي تبلغ حاليا 60 في المئة .</p>
			<p>اما عن الطريقة التي ستستخدمها الشركة لتحقيق هذا الهدف " فمن خلال توظيف التكنولوجيا المتقدمة في جميع المنتجات المصنعة في أقسام الشركة المختلفة " .</p>
			<p>وبلغت قيمة مبيعات " بوينغ " في الفصل الأخير من العام 1993 نحو 5.7 بليون دولار في حين بلغت الأرباح الصافية 340 ملايين دولار أي 89 سنتا للسهم الواحد بالمقارنة مع مبيعات الفصل الأخير من العام 1992 التي بلغت 7.5 بليون دولار في حين بلغت الأرباح 357 مليون دولار .</p>
			<p>وتعود الأسباب الرئيسية لتدني مبيعات وأرباح " بوينغ " في العام الماضي الى انخفاض المبيعات في الطائرات المدنية بالاضافة الى زيادة الانفاق على الأبحاث وبرامج التطوير خصوصا على مشروع الطائرة " بوينغ - 777 " . الا ان العائدات من " قسم الدفاع والفضاء " حققت ارتفاعا على رغم تراجع المبيعات بنسبة 20 في المئة مما رفع حجم الأرباح قليلا . والجدير بالذكر ان الشركة باعت 330 طائرة مدنية العام الماضي بالمقارنة مع 441 طائرة في 1992 .</p>
			<p>وقال فرانك شرونتز المدير التنفيذي لشركة " بوينغ " ان مبيعات الطائرات المدنية ستواصل انخفاضها حتى منتصف العام المقبل وذلك عندما تبدأ الشركة بتسليم اولى دفعاتها من الطائرة " " بوينغ - 777 " .</p>
			<p>وكانت الشركة خفضت انتاجها للطائرات في الفصل الأخير من العام الماضي بسبب تدني مبيعاتها . ويبلغ معدل الانتاج الشهري حاليا عشر طائرات من " بوينغ - 777 " وخمسا من " بوينغ - 757 " وثلاثا من " بوينغ - 767 " .</p>
			<p>وسيخفض انتاج " بوينغ - 747 " في الفصل الأول من السنة الجارية من خس الى ثلاث طائرات شهريا . ويتوقع ان يبلغ الانتاج في الفصل الأول من العام المقبل طائرتين شهريا .</p>
			<p>وتقدر " بوينغ " العدد الاجمالي لطائراتها المسلمة السنة الجارية بنحو 250 الى 260 طائرة فقط في وقت يستمر فيه العمل بنشاط في مشروع " بوينغ - 777 " الطائرة العريضة الهيكل ذات المحركين الوحيدة من نوعها في العالم .</p>
			<p>ويبلغ عدد المقاعد على هذه الطائرة 320 مقعدا يمكن زيادتها الى أكثر من 400 مقعد وذلك حسب طلب شركة الطيران التي توصي عليها .</p>
			<p>وبلغ عدد الطائرات المطلوبة من هذا النوع حتى الآن 147 طائرة بالاضافة الى 180 طائرات لم يتأكد طلبها بعد . وتجدر الاشارة الى ان اول طائرة " بوينغ - 777 " ستسلم في أيار ( مايو ) 1995 لشركة الطيران الأميركية " يونايتد " . ويتوقع ان تخلق الطائرة الجديدة منافسة شديدة للطائرتين الاوروبيتين " أ - 340 " و " أ - 330 " اللتين تنتجهما شركة صناعة الطائرات الأوروبية " آرباص " .</p>
			<p>وتقول مصادر " بوينغ " ان الشركة مستعدة تماما لمواجهة متطلبات المرحلة الجديدة من النمو العالمي في قطاع الطيران .</p>
			<p>وتستند المصادر في اقوالها الى قدرة الشركة على المحافظة على هوامش الأرباح التشغيلية في برامج صناعة الطائرات . وذكر شرونتز ان تحسن النتائج التي حققها " قسم الدفاع والفضاء " في الشركة العام الماضي يعكس الاداء الممتاز والقدرة على التحكم في الانفاق .</p>
			<p>وتتوقع " بوينغ " ان يكون التحسن الأخير في حركة المسافرين في قطاع الطيران العالمي وما رافقه من زيادة في عائدات شركات الطيران العامل الأساسي وراء تحسن الأوضاع المالية لهذه الشركات وبالتالي بداية النمو في قطاع الطيران .</p>
			<p>وتخطط " بوينغ " لزيادة انفاقها على برامج الابحاث والتطوير في السنة الجارية مقارنة بالعام الماضي . وتتركز هذه النفقات في مشروع " بوينغ - 777 " والطائرة المعدلة من هذا الطراز ذات المدى البعيد التي ستسلم اولى دفعاتها في أواخر العام 1996 بالاضافة الى بناء جيل جديد من عائلة " بوينغ - 737 " وسيبدأ تسليم طائراته في أواخر العام 1997 .</p>
			<p>وتعمل الشركة حاليا على تطوير طائرة شحن " بوينغ - 767 " سيباشر في تسليمها في أواخر العام المقبل . وهي تسعى من جهة اخرى الى ادخال خفوضات جذرية على بناء المراكز أو شراء المعدات الجديدة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0095" id="HYT_ARB_199401290095" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ثمنها 30 مليون دولار وتبدأ تحليقها الأول سنة 1996 . الاعلان رسميا عن اطلاق مشروع طائرة رجال الأعمال " بومباردير غلوبل اكسبرس "</headline>
		<text>
			<p>اطلق رئيس ومدير عام شركة صناعة الطائرات الكندية " بومباردير " لوران بودوين مؤخرا النفاثة الخاصة البعيدة المدى ذات السرعة العالية " بومباردير غلوبل اكسبرس " والتي تم تصميمها خصيصا لمتطلبات رجال الاعمال .</p>
			<p>وقال بودوين في المؤتمر الصحافي الذي اطلق فيه الطائرة الجديدة ان " بومباردير " تفتح بطائرتها الخاصة صفحة جديدة في تاريخ الملاحة الجوية .</p>
			<p>وأضاف بودوين انه سعيد جدا باعلان موافقة مجلس ادارة شركته على اطلاق " بومباردير غلوبل اكسبرس " النفاثة الجديدة التي تلبي حاجات رجال الاعمال الى المرونة في الوقت وفي السرعة المصممة خصيصا لمتطلبات السوق العالمية .</p>
			<p>وقال روبرت براون مدير مجموعة " بومباردير " في شمال اميركا ان تطوير هذه النفاثة , الجديدة كليا , يجري مع شركائهم الدوليين وفقا للبرنامج المقرر الذي يقضي بالتحليق الأول للطائرة في العام 1996 .</p>
			<p>وأضاف براون ان لديهم حتى الآن طلبات ل 30 طائرة وطلبات لثماني طائرات أخرى غير مؤكدة بعد . وتبلغ القيمة الكلية لهذه الطلبات نحو بليون دولار .</p>
			<p>ويجري بناء " غلوبل اكسبرس " بمشاركة قائمة على تقاسم نسب المخاطر بين الشركات المساهمة في تصميم وصناعة الطائرة واجهزتها . وعقدت " بومباردير " اتفاقات مع " ميتسوبيشي " اليابانية لتزويدها بالاجنحة وهيكل الاجنحة الاوسط بالاضافة الى اتفاق مع " رولز رويس " البريطانية لتزويدها بمحركات خاصة جديدة .</p>
			<p>وقال براون بأن المشروع سيستفيد من مهارات اقسام الصناعة الجوية التقنية المنتشرة في كندا وشمال ايرلندا والولايات المتحدة .</p>
			<p>وقال جون هولدنغ نائب رئيس مجموعة " بومباردير " في شمال اميركا ان " غلوبل اكسبرس " ليست نموذجا مطورا عن اي طائرة اخرى وانما نفاثة جديدة بكل مواصفاتها مع جناح تكنولوجي حديث صمم ليناسب التحليق البعيد المدى على سرعات عالية .</p>
			<p>وحددت اهداف معينة يجب على المصممين تحقيقها من بينها امكان " غلوبل اكسبرس " التحليق لمسافة 6300 ميل جوي من دون توقف بسرعة 85.0 ماك ( واحد ماك يساوي سرعة الصوت اي حوالي 730 ميل في الساعة ) او 6500 ميل جوي من دون توقف بسرعة 8.0 ماك وعلى متنها ثمانية ركاب بالاضافة الى طاقمها المؤلف من أربعة اشخاص .</p>
			<p>وستتمتع " غلوبل اكسبرس " بأكبر مقصورة في تاريخ الطائرات الخاصة يفوق حجمها 2750 قدما مكعبا ( حوالي 59 مترا مكعبا ) . وسيكون بوسع الطائرة اجتياز المسافات بين مدن مثل نيويورك وطوكيو او تايبي وشيكاغو او سيدني ولوس انجلوس في نحو 14 ساعة .</p>
			<p>وقال بريان موس رئيس قسم الطائرات الخاصة في " بومباردير " ان النفاثة الجديدة تأتي لتنضم الى عائلة " بومباردير " الكبيرة التي تلعب دورا بارزا في المواصلات الدولية .</p>
			<p>وأضاف موسى أن " بومباردير " تمتلك وجودا فعالا في اسواق الطائرات الخاصة الخفيفة والمتوسطة والكبيرة من خلال طائرات " ليرجت " و " تشالنجر " . وذكر موس ان موقع " بومباردير " الدولي ازداد قوة مع " غلوبل اكسبرس " التي ستكون ضمن المجموعة البعيدة المدى .</p>
			<p>وأشار الى ان ردة فعل الزبائن كانت ايجابية جدا . وتجدر الاشارة الى ان سوق الطلب على " غلوبل اكسبرس " شهدت نموا متزايدا منذ اواسط شهر ايلول ( سبتمبر ) الماضي عندما اعلنت تفاصيل تتعلق باسعار النفاثة الجديدة وادائها وبرنامجها . ويبلغ سعر " غلوبل اكسبرس " حاليا 27 مليونا و 950 الف دولار .</p>
			<p>وشدد موس على أن رجال الاعمال ورؤساء الدول يحتاجون الى طائرة ذات مواصفات جديدة وان " افضل طريقة لتلبية هذه الضرورة هي بناء نفاثة جديدة تستمد قدراتها من خبرتنا في هذا المجال " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0096" id="HYT_ARB_199401290096" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>وفد سياحي بريطاني في سلطنة عمان ودبي</headline>
		<text>
			<p>تستقبل مسقط حاليا فريقا يضم مندوبين عن صناعة السفر البريطانية وصل الاثنين الماضي الى سلطنة عمان في إطار جولة تنظمها هيئة السياحة البريطانية بالتعاون مع " الخطوط الجوية البريطانية " , وذلك لتشجيع السياحة بين منطقة الشرق الأوسط وبريطانيا .</p>
			<p>ويحضر المندوبون الذين يمثلون جميع قطاعات صناعة السياحة البريطانية بما في ذلك الفنادق ومدارس اللغات والمجالس السياحية وشركات الطيران , حلقات دراسية عن صناعة السفر في كل من سلطنة عمان ودبي وأبو ظبي , كما ستتاح الفرصة للمندوبين أثناء الرحلة بعقد اتفاقات مع وكلاء السفر من جميع انحاء الامارات العربية المتحدة وسلطنة عمان .</p>
			<p>يقول روبن يونغ , رئيس مكتب منطقة الشرق الأوسط في هيئة السياحة البريطانية : " إن السياحة هي احدى أهم الصناعات في العالم فهي صناعة تدر ملايين الجنيهات . ومهمة المبيعات المشتركة هذه مع الخطوط الجوية البريطانية ستساعد في تكوين صلات ممتازة للعمل . هذا وتدر الحلقات الدراسية منافع متبادلة لوكلاء السفر من الامارات العربية المتحدة وسلطنة عمان بالاضافة الى صناعة السفر البريطانية " .</p>
			<p>ومن الجدير بالذكر انه تم تسجيل 118 ألف زيارة الى بريطانيا من دولة الامارات ومن سلطنة عمان خلال عام 1992 .</p>
			<p>ويشارك في مهمة مبيعات هيئة السياحة البريطانية كل من مدارس " إمباسي " للغات و " لربيز كوليدج " وفنادق " فورتي " وفنادق " ماونت شارلوت ثيسل " وأنغلو وورلد " ومدرسة " ساوثبورن " للغة الانكليزية ومجلس السياحة السكوتلندي ومدرسة " هامبستيد " للغة الانكليزية " والخطوط الجوية البريطانية " ( خدمة زوار الشرق الأوسط ) وفندق " دافنبورت " في دبلن و " هيئة السياحة البريطانية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0097" id="HYT_ARB_199401290097" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مدير جديد لانقاذ " الاسكندينافية "</headline>
		<text>
			<p>عينت الخطوط الجوية الاسكندينافية " أس . أي . أس " مديرا تنفيذيا جديدا لها هو جان ستنبرغ البالغ من العمر 54 عاما والذي شغل قبل تعيينه منصب نائب رئيس شركة الاتصالات المعروفة " اريكسون " .</p>
			<p>ويعتبر ستنبرغ السويدي الثاني على التوالي الذي تعينه " أس . أي . أس " مديرا لها على رغم تقاسم ملكيتها بالتساوي بين ثلاث دول اسكندينافية هي النروج والسويد والدنمارك .</p>
			<p>وتتركز المهمة الاساسية المناطة بستنبرغ في إيجاد استراتيجية جديدة للشركة بعد فشل خطط رئيسها السابق جان كارلزون التي كانت ترمي الى تنويع الخدمات , وتحقيق اندماج لم يتم مع شركات طيران أوروبية أخرى ضمن شركة واحدة أطلق عليها اسم " الكازار " . وتجدر الإشارة الى ان " أس . أي . أس " تكبدت خسائر سنوية متواصلة منذ العام 1990 . ويتوقع ان تكون خسائرها خلال الأشهر التسعة الأولى من العام الماضي قاربت 1.12 بليون كرون سويدي ( نحو 139 مليون دولار ) . ويتمتع ستنبرغ بتأييد مجموعة " ولنبرغ " التي تملك حصصا كبيرة من أسهم " أس . أي . أس " و " أريكسون " بالاضافة الى تأييد الاتحاد العمالي في " أس . أي . أس " لترشيحه</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0098" id="HYT_ARB_199401290098" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>أعط مقاساتك في الجو وتسلم بذلتك عند الوصول !</headline>
		<text>
			<p>تخطط شركة الطيران البريطانية " فيرجن " للبدء بتقديم خدمة جديدة من نوعها على طائراتها وهي خياطة البذلات خلال الرحلة . وذكرت " فيرجن " ان هذه الخدمة ستدخل فعليا الشهر المقبل على رحلاتها المتجهة الى هونغ كونغ وذلك لتلبية حاجات المسافرين الذين يرغبون بالحصول على بذلة جديدة فور وصولهم الى مقصدهم . وستؤخذ مقاسات المسافر الذي يرغب بخياطة بذلة أثناء الرحلة ويتم ارسالها بالفاكس الى مصنع في هونغ كونغ حيث ستعد له .</p>
			<p>وقالت مصادر " فيرجن " ان بحثها الميداني توصل الى أن اكثر رجال الأعمال المسافرين الى هونغ كونغ يرغبون في شراء بذلة جديدة فور وصولهم إلا أنهم لا يجدون الوقت الكافي لفعل ذلك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401290099" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>خفوضات على رحلات " نورث وست " و " الهولندية "</headline>
		<text>
			<p>أعلنت شركة الطيران الاميركية " نورث وست " والخطوط الجوية الهولندية " كاي . إل . أم " عن خفض لأسعار رحلاتها المتجهة من القارة الاميركية الى أوروبا والشرق الأوسط والهند وافريقيا بنسبة أقصاها 30 في المئة . وتضع الشركتان شروطا على بعض التذاكر المخفضة من بينها ضرورة شراء التذاكر للسفر الى الهند والشرق الأوسط وأفريقيا قبل 12 شباط ( فبراير ) المقبل , أو قبل 28 شباط للسفر الى أوروبا .</p>
			<p>وتجدر الاشارة الى ان هناك اتفاقا للدمج يربط بين الشركتين كما ان " كاي . إل . أم " تملك 20 في المئة من " نورث وست " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0100" id="HYT_ARB_199401290100" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>ضرائب القرون الوسطى في نهاية القرن العشرين</headline>
		<text>
			<p>أعلنت وكالة الانباء الروسية " تاس " ان السلطات الروسية ستفرض قريبا دولارا واحدا على كل يوم يمضيه السائح في موسكو .</p>
			<p>وذكرت الوكالة ان سلطات مدينة موسكو قررت فرض ما يعادل دولارا واحدا يدفع بالروبل على كل يوم يمضيه السائح الاجنبي في المدينة .</p>
			<p>وأضافت الوكالة ان الزوار من الاتحاد السوفياتي سابقا ما عدا دول البلطيق ( لاتفيا ولتوانيا واستونيا ) معفيون من دفع هذا الرسم . ولم تذكر الوكالة أي موعد للبدء بتنفيذ هذا القرار أو عن طريقة تحصيل الرسم من السياح</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401290101" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>خفض أسعار الفائدة أضر بالناخبين التقليديين للحزب الحاكم . تركيا : السياسة الاقتصادية على المحك بعد تراجع قيمة الليرة وتزايد التضخمص</headline>
		<dateline>جون ماري براون</dateline>
		<text>
			<p>احتدت أزمة العملة التركية أخيرا فيما ازدادت قيمة الليرة تراجعا في أسواق صرف العملات الاجنبية . ووصلت الليرة الى مستوى بات معه الدولار الاميركي يعادل 17900 ليرة تركية , أي بتراجع أربعة في المئة منذ الاغلاق الاثنين الماضي .</p>
			<p>وجاء التراجع الأخير في قيمة الليرة على اثر عملية بيع ناشطة تعرضت لها الليرة الأسبوع الفائت ما شكل نكسة اضافية لحكومة تانسو تشيلر .</p>
			<p>ومنذ تسلمت تشيلر مسؤوليات رئاسة وزراء تركيا الصيف الماضي , كان دافعها اعتقاد غير تقليدي مفاده ان خفض أسعار الفائدة سيكون البلسم الشافي للامراض كافة التي تعانيها تركيا .</p>
			<p>وقالت تشيلر أكثر من مرة ان خفض أسعار الفائدة سيؤدي الى خفض تكلفات خدمة الديون وخفض العجز في الموازنة وبالتالي خفض معدلات التضخم .</p>
			<p>لكن الظاهر ان هذه السياسة فشلت فشلا ذريعا إذ اضطر البنك المركزي التركي الى رفع فائدة الاقتراض بين المصارف الى 200 في المئة في وقت من الأوقات بغية اعادة الثقة الى النفوس بالليرة التركية .</p>
			<p>وكان السبب المباشر الأولي للازمة النقدية التي بدأت الأسبوع الماضي ما أعلنت عنه مؤسستا التصنيف الاميركيتان " موديز " و " ستاندرد أند بورز " من انهما ستعمدان الى خفض أهلية تركيا للاقتراض .</p>
			<p>وكان السعي الى مستوى معين من الأهلية دائما سيفا ذا حدين , فالأهلية تفترض مسبقا ان تركيا ستحتفظ على الأقل بمستوى ادائها الاقتصادي الراهن اذا لم تحسن هذا المستوى . وهذا ما لم يحدث فأوضاع تركيا المالية في حالة فوضى عارمة إذ نشأت في وجه التخصيص عقبات وخلافات سياسية وقانونية .</p>
			<p>وكان من المتوقع ان يكون عجز القطاع العام ( عجز الموازنة ) نحو 16 في المئة من الناتج القومي الاجمالي عام 1993 , لكن الهدف المحدد بالنسبة الى عام 1994 , أي 14 في المئة , لا يبعث على ارتياح كبير عام .</p>
			<p>وتذكر الاحداث تشيلر وزملاءها بأن الاقتصاد التركي لا يتحمل , بعد عقد كامل تقريبا من الاصلاحات , أخطاء في السياسة الاقتصادية . ومن شأن تسارع تراجع قيمة الليرة التركية ان يساهم في اعادة العافية الى الميزان التجاري عن طريق جعل الصادرات التركية اكثر تنافسية . لكن تراجع قيمة الليرة يزيد قيمة الواردات أيضا ما هو بمثابة الوقود لمعدلات التضخم .</p>
			<p>ويعم تركيا حاليا ازدهار استهلاكي تقف على رأسه الواردات , فيما نما الاقتصاد بنسبة اقتربت من ثمانية في المئة العام المنصرم , ما أوصل العجز في الحساب الجاري الى ما يقرب من خمسة بلايين دولار في ذلك العام .</p>
			<p>وتشير التوقعات الرسمية الى ان هذا العجز سيصل الى 4,4 بليون دولار خلال السنة الجارية .</p>
			<p>وقد انفجرت الأزمة النقدية الأسبوع الماضي في هذا النوع من " المناخ " . فالقروض الضخمة التي قدمها بنك تركيا المركزي الى وزارة المال التركية , بالاضافة الى زيادة رواتب موظفي الدولة , تسببت في وجود فائض من الليرات التركية في الأسواق الاسبوع الماضي , كما أشار المتعاملون الى وجود نقص في العملات الاجنبية بسبب التراجع الموسمي في المداخيل السياحية وفي ما يرسله الاتراك العاملون خارج تركيا الى ذويهم .</p>
			<p>ومما ساهم في انفجار الأزمة النقدية أيضا ان عددا كبيرا من الاتراك تحول الى عادة تحويل مدخراته الى عملات أجنبية ما يدل على الذيول السلبية جدا لوصول معدلات التضخم التركية الى 70 في المئة .</p>
			<p>وفي الأخير , تحول ما كان يمكن ان يكون " هزة ضعيفة " الى زلزال نقدي كامل . ومن الصعب التكهن بالنتائج الفورية لهذا الزلزال .</p>
			<p>ولكن مما لا شك فيه ان المصارف الاجنبية التي تقرض تركيا ستسعى للحصول على تطمينات بأن بوسعها ان تستمر في خدمة ديونها . وبعدما وصلت قروض تركيا الى مستوى قياسي العام الماضي , تشير التقديرات الى انها تجاوزت بكثير ما كانت عليه بحلول نهاية أيلول ( سبتمبر ) الماضي ( 59 بليون دولار ) ما جعل حاجة وزارة المال التركية تصل الى بليوني دولار على الأقل من أجل خدمة الديون الحالية .</p>
			<p>وبات من المتوقع ان تسعى هذه الوزارة الى عودة مبكرة الى سوق " ساموراي " اليابانية التي يستخدمها الاجانب لاصدار سنداتهم , وربما يتم ذلك الشهر المقبل , وذلك لكي تعيد تثبيت حضورها في تلك السوق .</p>
			<p>والمفارقة في الأمر كله , ان المغامرة بدخول أسواق الديون العالمية كانت من النجاحات التي سجلتها تركيا العام الماضي , اذ استفادت الخزانة التركية بذكاء ومهارة من رغبة الأسواق الدولية في الأوراق المالية التركية . ويقول أحد المصرفيين اليابانيين : " ان تركيا تشبه الى حد ما ما كانت يوغوسلافيا عليه اذ تحيط بالاستثمار فيها مخاطر كبيرة لكن العائدات جيدة , أضف الى هذا انها تنتمي الى منظمة التعاون والتنمية الاقتصادية " .</p>
			<p>كما ان تمكن تركيا من الاقتراض من الأسواق الدولية سهل على الحكومة اعادة تنظيم بنية ديونها المحلية , ما مكنها أيضا من خفض مقترضاتها وتمديد فترة استحقاقها .</p>
			<p>وفي تقدير خبير اقتصادي غربي ان تركيا ربما تمكنت من توفير ما وصل الى بليون دولار عام 1993 عن طريق تغيير استراتيجيتها الخاصة بالاقتراض المحلي وتحويل هذا الاقتراض من المدى القصير الى المدى الطويل , أي من السندات القصيرة الأجل الى السندات الطويلة الأجل . ولهذا السبب بات قرار المؤسستين الاميركيتين " موديز " و " ستاندرد اند بورز " يرتدي أهمية وحساسية أكبر .</p>
			<p>وفي المدى القصير , سيؤدي رفع أسعار الفائدة المحلية , الى أعلى مما كان متوقعا , الى زيادة العجز في الموازنة التركية . ومن شأن ارتفاع تكلفات الاقتراض ان يقلص استثمارات القطاع الخاص في الوقت الذي تحتاج فيه الشركات التركية الى اعداد نفسها للتنافس الذي سيأتي على اثر اتمام الوحدة الجمركية بين تركيا ودول الاتحاد الاوروبي في عام 1995 حسب القرارات التي تم اتخاذها .</p>
			<p>وأبى البنك المركزي التركي حتى الآن اصدار اي تعليمات بهذا الصدد الى المصارف التركية الخاصة .</p>
			<p>لكن بعض الخبراء الاقتصاديين يعتقد ان أي تحرك نقدي آخر في اتجاه واحد , وقد يكون هذا التحرك دراميا , ربما تسبب مباشرة في حدوث أزمة نقدية كاملة . ويشير هذا البعض الى ان الفرق بين التزامات المصارف التركية بالعملات الاجنبية وبين موجودات هذه المصارف بالليرة التركية يقترب من ستة بلايين دولار , ما يضع القطاع المصرفي التركي في حالة عجز .</p>
			<p>وسيرتبط ما يحدث في الأخير بالتطورات السياسية بالمقدار نفسه الذي يرتبط فيه بالتطورات الاقتصادية اذ تنتظر الاحزاب التركية كافة ما ستتمخض عنه الانتخابات البلدية المقبلة .</p>
			<p>ويشير أحد المراقبين الاتراك الى ان رفع أسعار الفائدة أخيرا ألحق ضررا بالغا بصغار التجار والحرفيين الذين كانوا دائما يدعمون حزب تشيلر , أي " حزب الطريق الصحيح " , ويناصرونه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0102" id="HYT_ARB_199401290102" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>مصارف الامارات تدرس امكانات حل الخلافات من دون محاكم</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>عقدت مصارف الامارات اجتماعا أمس في أبو ظبي مع مركز أبو ظبي للتحكيم التجاري للبحث في امكانات المركز في حل الخلافات في ما بينها أو مع عملائها من دون اللجوء الى المحاكم .</p>
			<p>وقد نظمت هذا الاجتماع جمعية مصارف الامارات بالتعاون مع ادارة المركز الذي يعمل لتطوير نشاطه من التحكيم التجاري الى التحكيم المصرفي .</p>
			<p>وتؤكد مصادر مصرفية ان عملية التحكيم في حل النزاعات المصرفية في الامارات تعتبر ضرورية لحلها بسرعة ومن دون كلفة كبيرة , لأن النظر في هذه القضايا امام المحاكم المختصة يستغرق سنوات عدة ويكلف المصارف مبالغ ضخمة .</p>
			<p>وقالت المصادر ان حجم النزاعات المصرفية بين مصارف الامارات ( 47 مصرفا تجاريا ) وبينها وبين عملائها يصل الى بلايين عدة من الدراهم . ومن أبرزها مشاكل المديونات المتأخرة أو المعدومة .</p>
			<p>وقد شهدت السوق الاماراتية العام الماضي اكبر عملية " وساطة " او تحكيم قام بها مصرف الامارات المركزي لحل مشكلة مديونية حكومة الشارقة لأربعة مصارف وطنية .</p>
			<p>وتقضي الوساطة بين حكومة الشارقة والمصارف الأربعة وهي " بنك الشارقة الوطني " و " بنك الشارقة المحدود " و " بنك الاستثمار " و " البنك العربي المتحد " بأن تدفع الحكومة نحو بليوني درهم خلال عشر سنوات مع فائدة بمعدل 6 في المئة سنويا لحساب هذه المصارف .</p>
			<p>وأكد احمد المنصوري المدير العام لمركز أبو ظبي للتحكيم التجاري ان هذا الاجتماع يشكل خطوة في مساعدة المصارف على حل خلافاتها عن طريق التحكيم .</p>
			<p>وقال لؤي بستنجي المدير العام لجمعية مصارف الامارات ان عمليات التحكيم في النزاعات المصرفية مغطاة قانونيا منذ صدور قانون الاجراءات المدنية الرقم 11 لعام 1992 الذي نص على امكان التحكيم في النزاعات المصرفية . وأضاف ان هذا الاجتماع سيمهد لعقد ندوة كبرى عن التحكيم في النزاعات المصرفية في أبو ظبي في نهاية آذار ( مارس ) المقبل يشارك فيها خبراء محليون ودوليون في قضايا التحكيم المصرفي .</p>
			<p>وأكد المشاركون في الاجتماع امكان ان تنص العقود المصرفية خصوصا عقود الكفالات والمستندات على مبدأ التحكيم لحل اي خلافات ناجمة عن عدم تنفيذ هذه العقود .</p>
			<p>وقال بشار المنجد مستشار مركز ابو ظبي للتحكيم التجاري ان لدى المركز الامكانات اللازمة لحل النزاعات المصرفية مهما كان حجمها ونوعها , مشيرا الى ان قوائم المركز تضم اكثر من 50 خبيرا قانونيا ودوليا في قضايا النزاعات المصرفية .</p>
			<p>وذكر بستنجي ان القضايا المصرفية امام محاكم الامارات انخفضت اخيرا عقب تسوية عدد كبير من المشاكل التي كانت تواجهها السوق المصرفية . وأكد ان الهدف من هذا الاجتماع هو توليد القناعة لدى المصارف بأهمية التحكيم في حل النزاعات المصرفية باعتباره عملا حضاريا متبعا في مختلف الدول المتقدمة . وقال انه في حال التوصل الى هذه القناعة , فانه من الضروري ان تتم هذه العملية من خلال مراكز التحكيم الوطنية التي تضم خبرات على معرفة جيدة بالقوانين والأنظمة المصرفية من الامارات , اضافة الى الخبرات الدولية في الانظمة المصرفية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0103" id="HYT_ARB_199401290103" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>تراجع أسعار النفط يضعف الاقتصاد الوطني والتضخم رهن بتخلي أركان السلطة عن حياة الترف . الأزمة الاقتصادية تؤخر خطط التنمية في ايران</headline>
		<dateline>شهرزاد دانشخو</dateline>
		<text>
			<p>يواجه الرئيس علي اكبر هاشمي رفسنجاني موجة تتعاظم من الانتقادات في ايران فيما يبقى الاقتصاد الايراني في حال ضعف بسبب تراجع اسعار البترول الدولية .</p>
			<p>وتعتمد ايران على البترول من اجل الحصول على 80 في المئة مما تحتاج اليه من العملات الأجنبية , وفي تقدير الخبراء انها تخسر بليون دولار من العائدات السنوية كلما تدنى سعر البرميل الواحد من النفط دولارا واحدا في الاسواق الدولية .</p>
			<p>وحاول الرئيس رفسنجاني اخيرا التقليل من اهمية الأزمة الاقتصادية الايرانية عندما قال ان بوسع بلاده مواصلة العمل ببرامج التنمية بصرف النظر عن اسعار البترول وتقلباتها .</p>
			<p>الا ان " التبجج " لا يخفي المشاكل الاقتصادية الفعلية التي تواجهها ايران , فقد استمرت الاسعار في الازدياد الحاد منذ وحدت الحكومة الايرانية اسعار صرف العملات الأجنبية الثلاثة المختلفة في آذار ( مارس ) الماضي , ما أدى عمليا الى خفض قيمة الريال الايراني من 70 لكل دولار واحد الى 1400 . وتراجعت قيمة الريال بعد ذلك لتصل الى وضع بات الدولار الاميركي معه يعادل اكثر من ألفي ريال .</p>
			<p>ورفعت صحيفة " كيهان انترناشونال " الصادرة باللغة الانكليزية عقيرتها بالشكوى من ان الازدياد الحاد في الاسعار يحيل حياة عدد كبير جدا من الايرانيين الى تعاسة مقيمة . وجاء في الصحيفة ان " عوامل ازدياد معدلات التضخم على نحو حاد وسريع بالاضافة الى سوء الادارة في القطاع الاقتصادي والى عدم الاهتمام بعامة الايرانيين والى تراجع اسعار البترول الدولية ستتضافر لجعل حياة الشعب الايراني الذي يربو تعداده على 60 مليون نسمة غير مقبولة وتعيسة بائسة " . والجدير بالذكر ان الحكومة الايرانية ألغت المساعدات كافة التي كانت تقدمها الى الفقراء في شكل دعم الاسعار , كما بات استيراد الكماليات يعتبر رمزا للفساد وللأولويات المنحرفة . وفي خطبة صلاة الجمعة الشهر الماضي في " قم " قال آية الله علي مشكيني , رئيس " مجلس الخبراء " في ايران الذي ينتخب الزعيم الروحي لإيران : " يتعين على الحكومة الايرانية , بدلا من ان تعد الايرانيين بالجنة , ان تفكر ايضا بحل معضلة التضخم القاتلة . لكنني ادرك ان مشكلة الاسعار المرتفعة لن تحل حتى يتخلى العدد الكبير ممن يعيشون حياة الترف ولا يشعرون بوطأة المشاكل الاجتماعية , والذين يضعون خبراتهم في خدمة مصالحهم الشخصية الخاصة , عن السلطة او حتى يحرمون من السلطة " .</p>
			<p>ووجهت صحيفة " جمهوري اسلامي " اليومية التي تصدر في طهران , انتقادات حادة الى الحكومة الايرانية لأنها تروج للتدابير التي هي من النوع الذي يرضي صندوق النقد الدولي , اي للتخصيص وخفض الدعم للأسعار . واتهمت الصحيفة الرئيس رفسنجاني والفريق الاقتصادي العامل معه بأنهم " مسحورون " او مخدوعون بالنظريات الاقتصادية الغربية الليبيرالية وحضتهم على اعادة بعض ضوابط الدولة .</p>
			<p>وتضررت التجارة الايرانية ايضا فيما أدى ازدهار الانفاق , الذي بدأ عام 1990 , الى الاساءة الى سجل ايران الناصع الخاص بالمدفوعات المستحقة عليها , فحتى الصيف الماضي , كان يتعين على المصدرين الأجانب الذين يملكون كتب اعتماد ايرانية الانتظار ستة اشهر قبل الحصول على مستحقاتهم , لكن التأخر في الدفع صارت مدته الآن عاما كاملا .</p>
			<p>وتختلف التقديرات الخاصة بحجم الديون الايرانية الاجمالية اذ يشير بعضها الى ان هذه الديون تبلغ 16 بليون دولار فيما يشير البعض الآخر الى انها 30 بليون دولار . وفي التقديرات العالمية ان ثمانية بلايين دولار من هذه الديون هي مدفوعات متأخرة ما يكلف ايران ثلاثة بلايين دولار سنويا خدمة للديون فقط . ويتضمن رقم ال 30 بليون دولار التقديري كتب الاعتماد التي تم فتحها ولكن المصدرين سيتجاهلونها لعدم وجود ضمانات كافية ملحقة بها او فيها .</p>
			<p>ويقول مصرفي اوروبي : " توجد مشكلة جدية خطيرة لكن الحقيقة هي ان عبء ايران من الديون يمكن تحمله لأنه قصير المدى بكامله تقريبا " . والجدير بالذكر ان اكبر دائني ايران هما المانيا واليابان وهما شريكتا ايران التجاريتين الرئيسيتين .</p>
			<p>وتقلصت واردات ايران بفضل رفض المصارف الأجنبية تثبيت كتب الاعتماد الايرانية , ولأن ايران عمليا خارج نطاق نشاطات هيئات ضمان قروض التصدير . وبالنظر الى هذا تصبح الاستثمارات الأجنبية في ايران التي سعى اليها الرئيس رفسنجاني على مدى فترة طويلة من الزمن , مجرد حلم او احتمال .</p>
			<p>ولم تنجح بعد المحاولات الايرانية الهادفة الى اعادة جدولة الديون في المدى المتوسط , وذلك لأسباب عملية , وبسبب صورة ايران غير اللامعة في المحافل الدولية , فقد أعادت الولايات المتحدة ايران الى لائحة الدول التي تناصبها العداء , ولم تفعل ايران , من جهة اخرى , الا القليل لالغاء الحكم بالاعدام الذي اصدرته على الكاتب البريطاني سلمان رشدي .</p>
			<p>ويقول احد المصرفيين ان مشاعر الاوروبيين حيال ايران هي مزيج من الأسف والخيبة او الاحباط . فاسم ايران في المحافل التجارية كان طيبا ونظيفا " لكن الايرانيين يفعلون كل ما بوسعهم فعله لجعل اسباغ المحبة عليهم امرا طبيعيا " .</p>
			<p>وصب الرئيس رفسنجاني ماء باردة على الفكرة القائلة بوجوب قيام ايران بتأجيل تنفيذ الخطة الخمسة التنموية التي من المقرر ان يبدأ العمل بها في 21 آذار ( مارس ) المقبل لدى بدء العام الايراني الجديد .</p>
			<p>وتفترض هذه الخطة , التي يبدأ تنفيذها مباشرة بعد الانتهاء من العمل بموجب خطة خمسية اولى , ان متوسط عائدات ايران السنوية من البترول سيكون 15.5 بليون دولار . لكن سعر البرميل الواحد من بترول ايران تراجع الى اقل من 12 دولارا , وعليه ستكون ايران " محظوظة " اذا عاد عليها من بيع البترول العام الجاري 14 بليون دولار في حين كانت التوقعات الرسمية تنتظر 17 بليون دولار .</p>
			<p>وتهدف الخطة الخمسية الثانية , المفروض ان يبدأ العمل بها في آذار ( مارس ) المقبل , الى توسيع برنامج التخصيص الحكومي وخفض دعم الاسعار وتفويض الحكومة بالسعي للحصول على 2.4 بليون دولار من القروض الطويلة الأجل التي ستستخدم في انشاء اربعة سدود , وبالسعي الى الحصول على استثمارات أجنبية في ايران تتخذ شكل المشاريع المشتركة .</p>
			<p>ومع هذا كله , يشارك عدد كبير من المسؤولين الحكوميين السيد علي اكبر ناطق نوري الرأي , فقد قال رئيس البرلمان الايراني الشهر الماضي ان المشرعين يريدون تأجيل بدء العمل بالخطة الخمسية الثانية عاما واحدا " لأننا لا نستطيع دراسة خطة ونحن في حال أزمة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0104" id="HYT_ARB_199401290104" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>خسائر لوس انجليس 15 بليون دولار . الزلازل والحرائق تخفق في هز صناعة التأمين والمحللون يتوقعون تدني الرسوم نهاية السنة الجارية</headline>
		<dateline>ريتشارد لابر</dateline>
		<text>
			<p>ذكر زلزال لوس انجليس الأسبوع الاضي الشركات الناشطة في مجال اعادة التأمين بمدى المخاطر التي تتعرض لها , لا سيما وان هذا الزلزال سبقته فيضانات في أوروبا وحرائق في استراليا وصقيع في الجانب الشرقي من الولايات المتحدة .</p>
			<p>ومع ذلك , وعلى رغم ان قيمة المدفوعات النهائية مجهولة حتى الآن , تشير البوادر الأولى الى أن أسواق التأمين بقيت نسبيا " رابطة الجأش " وهادئة .</p>
			<p>وتشير التقديرات الأولية الى ان الخسائر المتأتية من الزلزال تزيد على 15 بليون دولار , أي ضعفي الخسائر التي سببها زلزال " سان فرنسيسكو " عام 1989 على الأقل . لكن بالنظر الى ان التأمين لا يغطي معظم الاضرار التي حصلت , من المتوقع ألا تتجاوز الطلبات ( طلبات التعويض ) ثلاثة بلايين دولار .</p>
			<p>وبالنظر أيضا الى ان أكبر شركتي اعادة تأمين في ولاية كاليفورنيا - وهما شركتا " أولستيت " و " ستيت فارم " - لا تشتريان إلا القليل من اعادة التأمين , يتوقع المحللون ألا يزيد ما ستدفعه شركات اعادة التأمين على 5,1 بليون دولار فقط على الاكثر .</p>
			<p>ويتوقع المراقبون غير المدققين أن تشعر الشركات الناشطة في مجال اعادة التأمين بالارتياح , لا سيما منها الشركات المعرضة لخسائر كارثية ذات مستوى عال , بعدما سببت سلسلة الكوارث الطبيعية التي هزت العالم بين عامي 1989 و 1990 , خسائر فادحة لشركات اعادة التأمين لا سيما تلك الناشطة في مؤسسة " لويدز " البريطانية , حيث تسببت هذه الخائر بخراب مئات " الاسماء " ( الأفراد الضامنين الخسائر ) , وكانت من العوامل الرئيسية في نشوء المشاكل التي عانتها سوق التأمين أخيرا . ومع هذا كله يود بعض الناشطين في اعادة التأمين في لندن لو ان الخسائر كانت أكبر . ويقول أحدهم : " لم يكن الزلزال قويا بما فيه الكفاية , بل كان يجب ان تكون قوته 5,8 في مقياس " ريختر " الذي يقيس قوة الزلازل " . والحقيقة هي ان عددا كبيرا من الناشطين في سوق التأمين يعتقد بأن من المحتمل ان تتدنى رسوم التأمين في وقت لاحق من العام الجاري .</p>
			<p>وتعود أسباب هذا النمط الملتوي من التفكير اللندني الى حسابات بسيطة . فالكوارث التي حصلت أخيرا وقعت بين العواصف العنيفة التي اجتاحت أوروبا عام 1987 وبين اعصار " أندرو " الذي هب عام 1992 ما تسبب في خسائر زادت على 40 بليون دولار واضطر عددا كبيرا من الشركات الأصغر الى التخلي عن نشاطاتها والخروج من السوق فيما تحولت آلية العرض والطلب على اعادة التأمين لصالح البائع لا المشتري , ما أدى بدوره الى زيادة كبيرة في رسوم اعادة التأمين .</p>
			<p>وقالت مؤسسة " لويدز " اللندنية العام الماضي ان رسوم اعادة التأمين ضد الكوارث الطبيعية ازدادت بين 133 في المئة ( بالنسبة الى الشركات الاميركية ) وبين 450 في المئة بالنسبة الى الشركات البريطانية و 780 في المئة بالنسبة الى الشركات اليابانية , منذ عام 1990 . أضف الى هذا ان شركات التأمين التي تشتري اعادة التأمين قبلت إجمالا تحمل مزيد من المخاطر بنفسها على أساس انها زادت ما تضعه من نفقات على عاتق طالب التأمين , وتخصمه بالتالي من التعويضات التي تدفعها , بنسبة راوحت بين 75 في المئة ( في بريطانيا ) وبين 500 في المئة في اليابان .</p>
			<p>وأدى هذا كله الى تغيير في ربحية الشركات الناشطة في مجال اعادة التأمين والى اجتذاب بلايين الدولارات من الاستثمارات التي عادت الى هذا الحقل .</p>
			<p>وفي العام الماضي فقط , ضخت المؤسسات المستثمرة ما زاد على أربعة بلايين دولار في مشاريع تناولت اعادة التأمين لا سيما , وفي المقام الأول , في سوق " برمودا " التي لا تضبط النشاط فيها إلا قيود قليلة مرنة .</p>
			<p>وضخت المؤسسات الاستثمارية ايضا ما زاد على 800 مليون جنيه استرليني في مؤسسة " لويدز " اللندنية حيث زادت " الاسماء " التي مكنتها قوتها من الاستمرار في ضمان عمليات التأمين , التزاماتها . وستزداد الرسوم التي يسمح للزمر العاملة في مؤسسة " لويدز " بضمانها لتصل على الأقل الى 10.5 بليون جنيه استرليني عام 1994 في حين لم تتجاوز هذه الرسوم 7,8 بليون جنيه استرليني العام المنصرم .</p>
			<p>وبنتيجة هذا كله , تراجع النقص في المقدرة على اعادة التأمين ضد الكوارث الطبيعية على نحو ملحوظ . وبالنسبة الى المشترين , كان موسم تجديد عقود التأمين الأخير أسهل موسم منذ فترة طويلة .</p>
			<p>والجدير بالذكر ان " الموسم " يشير الى ان معظم الشركات الاميركية والبريطانية الناشطة في مجال اعادة التأمين , يعيد التفاوض بشأن اعادة التأمين ضد الكوارث الطبيعية لدى اقتراب آخر كل سنة ميلادية , وأتم عدد كبير من الوسطاء العام الماضي الصفقات قبل الموعد الذي أتم فيه صفقات العامين الأسبقين .</p>
			<p>وبالنظر الى ازدياد الرساميل التي تسعى الى تحمل المخاطر " الأسهل " مما يتسبب في نشوء ما يصفه أحد الضامنين لدى مؤسسة " لويدز " بأنه " جنون في الامداد أو الاطعام " , وجدت الشركات الناشطة في اعادة التأمين صعوبات في ضمان كل ما ترغب في ضمانه أو كل ما بوسعها ضمانه .</p>
			<p>ويقول الضامن الذي يتخصص في النشاطات الاميركية : " كنا في العام الماضي نتحمل عشرة في المئة من المخاطر , أما العام الجاري فلا يسمح لنا إلا بتحمل ستة في المئة من المخاطر , هذا اذا حالفنا الحظ " .</p>
			<p>والجدير بالذكر في هذا المقام ان معظم النشاطات التأمينية في لندن مضمون على أساس المشاركة اذ يعمد عدد من الضامنين الى الاتفاق على تحمل نسبة متفق عليها من التعويضات التي تدفع لصاحب التأمين .</p>
			<p>وكانت رسوم التأمين حتى الآن عالية اذ يقول تشارلز براي , وسيط عمليات اعادة التأمين لدى مؤسسة " ويليس كورون " ان عددا كبيرا من الشركات الأميركية الاكبر الناشطة في مجال اعادة التأمين دفع زيادات العام الجاري وصلت نسبتها الى 15 في المئة على رغم ان الشركات الأصغر , التي اشترت نسبا أقل من التغطية , تمكنت من التجديد بالرسوم الحالية .</p>
			<p>ويقول براي : " يوجد في الوقت الراهن كثير من المواقف المبدئية فعدد كبير من المشترين يرغب في خفض الأسعار لكن لا يخفض هذه الأسعار أحد " .</p>
			<p>ومع هذا كله , يتوقع الوسطاء والضامنون ان تتعرض الرسوم لضغوط في وقت لاحق من العام الجاري , فالشركات اليابانية والاسترالية الناشطة في مجال اعادة التأمين تجدد اعادة التأمين ضد الكوارث الطبيعية في منتصف العام وربما كانت هذه الشركات أول المستفيدين .</p>
			<p>ويقول ضامن لدى مؤسسة " لويدز " " في اعتقادي ان الرسوم ستتدنى بحلول تموز ( يوليو ) المقبل , وستتعرض الشركات اليابانية الى ضغوط كبيرة . وأنا أتوقع ان تصل نسبة التدني الى 15 في المئة " .</p>
			<p>ويتوقع تشارلز كلاين , الناشط في مؤسسة " سنتركات " , وهي احدى الشركات الجديدة التي تشكلت في برمودا في سبيل اعادة التأمين ضد الكوارث الطبيعية , ان تتراجع الرسوم , ويقول : " لا يتمحور الخلاف حول ما اذا كان سيحصل تدن بل حول مبلغ هذا التراجع . فالاسعار ستتدنى وفي بعض الحالات سيكون التدني دراميا . لكن لا أحد يعرف ما اذا كان التراجع سيصل من 20 الى 25 في المئة ما يجعل الاستمرار في النشاط غير مربح " . ويزداد المحللون ايمانا بأن تراجع الرسوم المتواصل لا يمكن ان توقفه إلا خسائر فادحة جدا , وهذا ما يفسر الموقف " الملتوي " في لندن ازاء زلزال لوس انجليس .</p>
			<p>ويقول وسيط ناشط في مجال اعادة التأمين المتخصص : " ربما بات أوج رسوم التأمين ضد الكوراث الطبيعية في ذمة التاريخ ما لم يشهد العالم عودة للزلازل والبراكين التي تنفث الحمم والحرائق " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0105" id="HYT_ARB_199401290105" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>أكبر زيادة في اجمالي الناتج المحلي منذ عام 1987 . الاقتصاد الاميركي يحقق نموا نسبته 5.9 في المئة في الربع الأخير من 93</headline>
		<text>
			<p>لم يتأثر سعر صرف الدولار في الأسواق الأوروبية والأميركية امس فورا من اعلان وزارة التجارة في واشنطن ان اجمالي الناتج المحلي في الولايات المتحدة قفز في الربع الاخير من العام الماضي وعلى اساس سنوي الى 5.9 في المئة من 5.7 في المئة خلال ربع السنة نفسه عام 1992 , في ما يعتبر افضل معدل نمو يحققة اكبر اقتصاد في العالم منذ الربع الاخير من عام 1987 عندما كان رونالد ريغان رئيسا للولايات المتحدة .</p>
			<p>وسجل الدولار في سوق نيويورك في الساعات التالية لاعلان احصاءات اجمالي الناتج المحلي 1.732 مارك و 190.25 ين في مقابل 1.729 مارك و 180.6 ين عند اقفال سوق نيويورك أول من أمس الخميس . وتراجع الاسترليني الى 1.5300 دولار من 1.5850 دولار . ويلاحظ ان الزيادة في اسعار الدولار ازاء المارك والين والاسترليني امس تحققت قبل صدور ارقام اجمالي الناتج المحلي .</p>
			<p>واشار محللون امس الى ان الاسواق احتسبت ارتفاع اجمالي الناتج المحلي في اسعار الدولار خلال الايام الاولى من الاسبوع الجاري , نظرا الى انها كانت تتوقع نموا يراوح بين اربعة وسبعة في المئة , وهذا هو احد اسباب عدم تأثر اسعار صرف الدولار فورا بالاحصاءات الاقتصادية الايجابية التي عززت الانطباع العام بأن الاقتصاد الاميركي دخل في النصف الثاني من العام الماضي مرحلة نمو ثابتة .</p>
			<p>ويقيس اجمالي الناتج المحلي المنتجات والخدمات التي ينتجها العاملون ورأس المال في الاقتصاد الاميركي . وكانت الولايات المتحدة تعتمد احصاءات اجمالي الناتج القومي في تقدير النمو الاقتصادي حتى مطلع عام 1992 عندما قررت العودة الى اعتماد احصاءات الناتج المحلي نظرا الى انها تعطي صورة افضل عن الوضع الاقتصادي داخليا . اذ تشمل أرقام اجمالي الناتج القومي المنتجات والخدمات الاميركية خارج الاراضي الاميركية .</p>
			<p>وقالت وزارة التجارة الاميركية ان اجمالي الناتج المحلي حقق زيادة على اساس سنوي قدرها 2.9 في المئة في مقابل 2.6 في المئة عام 1992 . وبلغ معدل النمو خلال الربع الاول من العام الماضي 0.8 في المئة وخلال الربع الثاني 1.8 في المئة وخلال الربع الثالث 2.9 في المئة , علما بأن أرقام الربع الثالث عدلت من 2.8 في المئة الى 2.9 في المئة .</p>
			<p>وأوضح محللون ان سعر صرف الدولار في المدى القريب رهن بعاملين رئيسيين . الاول خفض اسعار الفائدة الالمانية والثاني الاستقرار السياسي في اليابان . وبالنسبة الى العامل الاول , صدرت خلال اليومين الماضيين تصريحات متناقضة من كبار المسؤولين في المانيا في شأن خفض اسعار الفائدة الالمانية . اذ قال اوتومار ايسينغ احد اعضاء مجلس المصرف المركزي الالماني ( بوندسبنك ) صباح امس ان معدل نمو الكتلة النقدية " ام 3 " سيصبح اكثر طبيعية مطلع السنة الجارية وسيهبط معدل التضخم الى اقل من ثلاثة في المئة . ونظرا الى ان البوندسبنك يعتبر تراجع معدل نمو الكتلة النقدية وهبوط معدل التضخم ضروريين لخفض اسعار الفائدة , فسرت الأسواق تصريحات ايسينغ بأنها اشارة الى احتمال خفض الفائدة الالمانية قريبا . لكن تصريحات المسؤول الألماني جاءت مناقضة لتصريحات المستشار الالماني هلموت كول الذي كان يتحدث في المؤتمر الاقتصادي الدولي في دافوس أول من أمس الخميس . اذ قال ان معظم مشاكل الاقتصاد الالماني هيكلية . مما يعني في تفسير المحللين ان خفض اسعار الفائدة الالمانية ليس ضروريا لانعاش الاقتصاد الالماني . وستنتظر الاسواق اجتماع مجلس البوندسبنك الخميس المقبل لتحديد اتجاه سياسة البوندسبنك في شأن اسعار الفائدة .</p>
			<p>كما تبددت امس المخاوف من استقالة رئيس الوزراء الياباني بعدما اتضح انه توصل الى اتفاق مع احزاب المعارضة في شأن الاصلاحات الاقتصادية . وكانت الأسواق تخشى ان تؤدي استقالة هوسوكاوا الى تأجيل تطبيق برنامج تعزيز النمو الاقتصادي الاخير الذي وضعته حكومته اضافة الى تأجيل المحادثات التجارية مع الولايات المتحدة في شأن الفائض التجاري الياباني .</p>
			<p>ويعتقد محللون ان فشل تطبيق برنامج تعزيز النمو الاقتصادي أو التوصل الى اتفاق على الفائض التجاري مع اليابان سيدفع المسؤولين الاميركيين الى الدعوة الى ارتفاع سعر الين ازاء الدولار كوسيلة للسيطرة على ارتفاع الفائض التجاري الياباني مع الولايات المتحدة . وهذا بدوره جعل عددا كبيرا من المتعاملين يتردد في اتخاذ قرارات في شأن شراء الدولار امس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0106" id="HYT_ARB_199401290106" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>الأردن متفائل بالسماح برحلة جوية أسبوعية بين بغداد وعمان . العراق يسمح لشركات الصرافة بالتعامل بالعملات الأجنبية</headline>
		<text>
			<p>سمح العراق , الذي يفتقر الى العملات الصعبة , لشركات الصرافة رسميا بالتعامل في العملات الاجنبية .</p>
			<p>وقال عاصم محمد صالح نائب محافظ المصرف المركزي في مقابلة تلفزيونية مساء أمس ان شركات الصرافة التي سمحت لها الحكومة بمزاولة النشاط يمكنها بيع وشراء العملة الأجنبية بحرية .</p>
			<p>ولم يذكر صالح ما اذا كانت المصارف الرسمية في العراق ستتخلى عن السعر الرسمي البالغ 3.20 دولار للدينار , لكنه شدد على أن سعر السوق الحرة سيتقرر في ضوء العرض والطلب اليومي وأن المصرف المركزي لن يتدخل .</p>
			<p>وهذا الاجراء اعتراف فعلي بالدور الحيوي للسوق السوداء في احضار العملات الصعبة الى الخزانة العراقية التي تعاني من العقوبات التجارية التي تفرضها الأمم المتحدة .</p>
			<p>وذكر صالح ان مكاتب الصرافة التي اقيمت سابقا برأس مال لا يقل عن مليون دينار بدأت التعاملات فعلا وفتحت مكاتبها في انحاء متفرقة من العاصمة .</p>
			<p>وجاء هذا الاعلان بعد اسبوع من دعوة صحيفة " بابل " التي يصدرها عدي نجل الرئيس صدام حسين أجهزة الأمن الى القيام بحملة على من يقومون بتبديل العملة في بغداد . وأثار هذا المقال قلق المتعاملين الذين تركوا أماكن عملهم في بغداد وأخذوا يمارسون نشاطهم سرا .</p>
			<p>وذكر صالح ان الحكومة ستتخذ اجراءات قانونية ضد الأفراد الذين يمارسون هذا النشاط من دون الحصول على تصاريح , الا انه لم يعط تفاصيل . وأشار متعاملون الى ان الحكومة اصدرت تصاريح شركة صرافة في بغداد . وقالوا ان عددا منها فتح للتعامل أمس , لكن الحركة كانت هادئة . وبلغ سعر العملة العراقية في نهاية تعاملات امس 190 دينارا للدولار .</p>
			<p>ودعا صالح العراقيين الى حصر تعاملاتهم في العملات الأجنبية بالمكاتب الجديدة , التي أوضح انها مطالبة بعرض أسعار الفتح والاغلاق لمختلف العملات الاجنبية , وأن العمولة التي تفرضها مكاتب الصرافة يجب ان تكون بالدينار العراقي وألا تتجاوز 0.125 في المئة من الشراء و 0.25 في المئة من البيع .</p>
			<p>تفاؤل اردني</p>
			<p>في عمان قال وزير النقل الأردني انه متفائل بامكان موافقة الأمم المتحدة على طلب تقدمت به بلاده لتسيير رحلة جوية اسبوعية بين بغداد وعمان لاغراض انسانية . وكان العراق والأردن تقدما عبر لجنة الأمم المتحدة للعقوبات بطلب لتسيير رحلة اسبوعية بين البلدين لأغراض انسانية .</p>
			<p>ويمنع الحظر الاقتصادي المفروض على العراق منذ غزوه الكويت عام 1990 تسيير رحلات جوية من العراق واليه .</p>
			<p>ونسبت وكالة الانباء الأردنية " بترا " أمس الجمعة الى وزير النقل الأردني أديب هلسة قوله في ختام اجتماعات الجمعية العمومية لشركة النقل البرية العراقية - الأردنية " ان اعضاء مجلس ادارة الشركة متفائلون بامكان الحصول على الموافقة خصوصا ان تلك الرحلة ستخصص لنقل المرضى والكبار في السن والأطفال الذين لا تمكنهم حالتهم الصحية من تحمل مشقة قطع مسافة تتجاوز الف كيلومتر بطريق البر " .</p>
			<p>وأضاف هلسة ان الشركة التي يملكها العراق والأردن مناصفة وتنقل شاحناتها المواد التموينية المسموح بتوريدها للعراق , كانت تقدمت بالطلب للموافقة على الرحلة للأمم المتحدة قبل شهرين . وذكر ان الاجتماعات التي تمت في بغداد سارت بشكل ناجح وانه تقرر تحديث اسطول النقل البري للشركة , كما تمت الموافقة على اضافة 100 شاحنة جديدة للاسطول ورصد 8 ملايين دولار لشرائها ليصبح مجموع الشاحنات التي تملكها الشركة 520 شاحنة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0107" id="HYT_ARB_199401290107" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>محكمة سويسرية ترفض استئنافا كويتيا للافراج عن 270 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>قالت مصادر في لندن امس الجمعة ان المحكمة الاتحادية السويسرية رفضت استئنافا كويتيا للافراج عن اصول قيمتها 270 مليون دولار جرى تجميدها العام الماضي بناء على طلب مجموعات شركات " ساريو " الاسبانية للتعبئة . والقضية جزء من دعوى قضائية تتضمن الآن 150 مليون دولار رفعتها " ساريو " على الكويت لاسترداد ديون وفوائد ترتبت على مجموعة شركات " غروبو توراس " المنهارة وهي الذراع الاستثمارية لمكتب الاستثمار الكويتي في اسبانيا .</p>
			<p>وتظهر نسخة من القرار حصلت عيها " رويتر " ان المحكمة الاتحادية في لوزان رفضت في جلسة مغلقة الاستئناف الذي قدمته الحكومة الكويتية وألزمتها دفع مصاريف القضية المقدرة بنحو 120 الف فرنك سويسري .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0108" id="HYT_ARB_199401290108" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>تكهنات عن قرب تقسيم سهم " رويتر " الى اثنين</headline>
		<text>
			<p>اقترب سهم مجموعة الاخبار الدولية والمعلومات الاقتصادية " رويتر هولدينغز " من سعر 20 جنيها استرلينيا في اليومين الماضيين , مع تزايد التكهنات بأن تقسيما للسهم الى اثنين سيتزامن مع النتائج السنوية المتوقعة في 8 شباط ( فبراير ) المقبل . ومعلوم ان " جهاز أبو ظبي للاستثمار " يملك 7.2 في المئة من أسهم الشركة .</p>
			<p>وقد بلغ السعر الأعلى للسهم أمس 1975 بنسا وأغلق عند هذا المستوى أي بارتفاع 10 بنسات عن أول من أمس . وكان سجل الخميس سعر 1988 بنسا .</p>
			<p>وتوقع محللون مقتنعون بالاتجاه التصاعدي لسوق الأسهم في لندن ان يتجاوز سهم " رويتر " 20 جنيها لاقتناعهم بأن مجلس ادارة الشركة سيقسم السهم الى اثنين , كما ذكرت صحيفة " دايلي ميل " امس . ومعلوم ان أي تقسيم لسهم يلقى عادة القبول لدى المستثمرين الذين يفضلون تملك المزيد من الاسهم ( الضعفان في هذه الحال ) بأسعار أدنى .</p>
			<p>ولم تتمكن " الحياة " من الاتصال بالناطق الصحافي للمؤسسة لتأكيد أو نفي احتمال تقسيم السهم .</p>
			<p>وقالت " دايلي ميل " ان أرباح " رويتر " قبل احتساب الضرائب ستراوح بين 435 مليون جنيه و 440 مليون جنيه بالمقارنة مع 393 مليون العام الذي سبق .</p>
			<p>وكانت " رويتر هولدينغز " أعلنت أول من أمس ( رويتر ) انها دفعت 13.8 مليون دولار لشراء 79 في المئة من أسهم شركة " رياليتي تكنولوجيز " التي تنتج برامج كمبيوتر للأفراد متعلقة بالاستثمار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0109" id="HYT_ARB_199401290109" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>المجموعة الاستشارية تقدم 120 مليون دولار لتغطية المصاريف الجارية في الضفة وغزة</headline>
		<dateline>رنده تقي الدين</dateline>
		<text>
			<p>قررت المجموعة الاستشارية في البنك الدولي المختصة بتقديم مساعدات التنمية الى الضفة الغربية وغزة منح المنطقتين 120 مليون دولار لتغطية المصاريف الجارية .</p>
			<p>وعلم ان الاجتماع الذي عقد في باريس الخميس والجمعة الماضيين وضم من الجهات المانحة الاتحاد الاوروبي والولايات المتحدة واليابان ودولا عربية , وافق على الخطوط العريضة للنفقات والعائدات لأول موازنة فلسطينية وضعها المجلس الاقتصادي الفلسطيني .</p>
			<p>وكانت الدول المانحة التزمت تقديم 573 مليون دولار الى الفلسطينيين حتى السنة 1994 من اجل الاستثمار وتطوير الأراضي التي ستنسحب منها اسرائيل . وطالب الفلسطينيون بأن يخصص جزء من هذا المبلغ ( 158 مليون دولار ) لتغطية المصاريف الجارية في مناطق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وبما ان لدى الدول المانحة قوانين تحول دون تقديم مبالغ تخصص للمصاريف الجارية , فقد درست مع الفلسطينيين موازنة تقرر بنتيجتها تخصيص المصاريف الجارية في مناطق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وبما ان لدى الدول المانحة قوانين تحول دون تقديم مبالغ تخصص للمصاريف الجارية , فقد درست مع الفلسطينيين موازنة تقرر بنتيجتها تخصيص المصاريف الجارية التي قدرت بنحو 120 مليون دولار من ضمن ال 573 مليون التي التزمت هذه الدول تقديمها .</p>
			<p>وتسنى التوصل الى هذا المبلغ اثر جهود بذلها الطرف الفلسطيني والبنك الدولي , اضافة الى عدد من المشاركين في الاجتماع .</p>
			<p>ومن اجل تحويل هذا المبلغ للمصاريف الجارية وتجاوز العقبات القانونية القائمة في بعض الدول مثل الولايات المتحدة . التي لا يمكنها دفع مثل هذه المبالغ في صورة مباشرة , تقرر انشاء صندوق (Trust - Fund) يمر عبره جزء من هذا المبلغ ويمر الجزء الآخر عبر تمويل مشاريع ثنائية بين الدول المانحة والفلسطينيين .</p>
			<p>وشارك في الاجتماع عن الجانب الفلسطيني وفد ترأسه نبيل قسيس المدير العام في المجلس الفلسطيني للتنمية الاقتصادية وإعادة الإعمار وغاب عنه أبو علاء الذي بقي مع الوفد المفاوض مع الاسرائيليين في مصر .</p>
			<p>وقال قسيس ل " الحياة " عن نتيجة الاجتماع : " الحقيقة ان حاجاتنا أكبر من الدعم الذي وعدونا به حتى الآن . ونأمل ألا يكون ما سمعناه اليوم نهاية المطاف بالنسبة الى الدعم الذي يمكن ان يأتي خصوصا ان بعض الدول أعلن عن رغبته بالدعم لكنه لم يقرر حجم دعمه " .</p>
			<p>وأوضح عضو الوفد سمير عبدالله ل " الحياة " انه اتفق على أن يكون هذا المبلغ بمثابة تمويل يتم على أساس خيارين : الأول عبر مشاريع , وما لا يمكن تمويله من خلال مشاريع يمكن ان يمول عبر صندوق "Trust Fund". وقال " ان هذا الصندوق سيمول المصاريف الجارية وهي نوعان : نوع استثنائي سنتكبده هذه السنة فقط نتيجة استعادة الأراضي ونوع عادي " .</p>
			<p>وذكر ان المبلغ الذي يدخل عبر الصندوق لم يحدد وهو عمليا سيشمل كل ما لن يمول على الصعيد الثنائي وأن الصندوق يؤمن التمويل من ضمن آلية معينة متفق عليها بين الدول المانحة والبنك الدولي .</p>
			<p>وأفاد عبدالله ان المجموعة الأوروبية التزمت على الصعيد الثنائي نحو 26 مليون دولار واسبانيا بنحو 7.5 مليون دولار أيضا على الصعيد الثنائي مع السلطة الفلسطينية , وللفرنسيين بعثة ستقوم بزيارة الأراضي في شباط ( فبراير ) المقبل لمناقشة هذه المسألة وتحديد مساعدتها .</p>
			<p>والتزمت اليابان بأكثر من 20 مليون دولار واليونان بمبلغ 15 مليون دولار .</p>
			<p>وقال أحد ممثلي الدول المانحة ل " الحياة " لم يكن واضحا خلال الاجتماع ما هي قيمة ما سيخلفه الاسرائيليون من المباني والمعدات واكتفوا بالقول خلال الاجتماع انهم مستعدون لتسليم كل شيء , لكن المندوب الاسرائيلي قال لاحقا انه قد يكون هناك بعض العناصر الصغيرة التي لن يتمكنوا من تحويلها الى السلطات الفلسطينية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0110" id="HYT_ARB_199401290110" newspaper="HYT_ARB_19940129">
		<headline>بنسبة 362 في المئة عام 1993 : ارتفاع حجم المعاملات في بورصة الدار البيضاء</headline>
		<dateline>محمد الشرقي</dateline>
		<text>
			<p>ذكر التقرير السنوي لبورصة القيم في الدار البيضاء ان حجم المعاملات ارتفع في عام 1993 بنحو 362 في المئة مقارنة بنتائج عام 1992 بسبب طرح اسهم عدد من الشركات العمومية التي انتقلت ملكيتها الى القطاع الخاص .</p>
			<p>وجاء في التقرير ان مجموع الاسهم المتبادلة بلغ 4870 مليون درهم ( نحو 500 مليون دولار ) . وقدر حجم قيمة تلك الاسهم والمعاملات المالية بما يزيد على 25 بليون درهم ( نحو 8,2 بليون دولار ) .</p>
			<p>وأشار التقرير الى ان " البنك التجاري المغربي " نال نسبة 56 في المئة من مجموع معاملات بورصة الدار البيضاء وبلغت قيمة تلك المعاملات 2765 مليون درهم بعد طرح 20 في المئة من اسهم المصرف في البورصة خلال عملية مبادلة المساهمات بين " أونا " المغربية التي تراقب " البنك التجاري " من خلال فرعها المالي " ديوان " الذي يملك 35 في المئة من رأس المال , وبين " المصرف المركزي الاسباني " الذي اشترى 15 في المئة من الاسهم من البورصة . وساعد عامل التخصيص كذلك في زيادة حجم نشاط بورصة الدار البيضاء التي تأسست عام 1929 , وذلك من خلال بيع 35 في المئة من اسهم شركة " سيتيام " للنقل , وشركة " اسمنت الشرق " ( سيور ) التي طرحت 40 في المئة من رأس مالها على المدخرين بعدما حصلت مجموعة " هولذغبنك " السويسرية على نسبة 51 في المئة من الاسهم بقيمة 650 مليون درهم . واحتل " البنك الشعبي المركزي " ( قطاع عام ) المرتبة الثانية في نشاط المصارف التجارية داخل البورصة وبلغت نسبته 3,11 في المئة من مجموع المعاملات .</p>
			<p>من جهة اخرى , سجل التقرير ان اذونات الخزينة لم تتجاوز 13 في المئة بينما تراجعت التحويلات الثابتة الى دون خمسة في المئة . وانتقلت الاستثمارات في الاسهم الى 30 في المئة وذلك بفعل الارتفاع الذي شهدته طيلة العام الماضي اسعار غالبية الاسهم . ويقول التقرير ان استثمار 100 درهم في بورصة الدار البيضاء يمكن ان يعطي عائدات تبلغ 6,30 درهم . وهو اعلى ادخار حتى الآن بعد تراجع اداء اغلب القطاعات خصوصا قطاع العقار والخدمات .</p>
			<p>وتشهد بورصة الدار البيضاء حاليا اعادة هيكلة وتجديد , ويقول مسؤول في البورصة ان المرحلة المقبلة ستشهد انشاء سوق للعملات الدولية , وسوق للرهن والاقتراض وسوق ثانوية للتمويل فضلا عن طرح اسهم نحو 60 شركة وطنية للبيع خلال سنتي 1994 و 1995 وهو آخر تاريخ لنقل ما تبقى من الشركات العمومية التي صادق البرلمان على بيعها والتي تقدر قيمتها الاجمالية بنحو 28 بليون درهم ( 3 بلايين دولار ) .</p>
			<p>وتجري بورصة الدار البيضاء حاليا مفاوضات مع وكالة " رويتر " البريطانية للبحث في امكانات نقل نشاط البورصة وقيمة الاسهم وحجم المعاملات مباشرة على شبكة الوكالة , وتوزيعها على المشاركين .</p>
		</text>
	</DOC>
	</root>