<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401040021" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>عمرو عبدالسميع في " حوارات حول المستقبل " . عندما يحقق جهد الصحافي قيمة عملية</headline>
	<dateline>عبدالوهاب بدرخان</dateline>
	<text>
		<p>" الحوار " , كلمة الموسم . كأن مستخدميها اكتشفوها البارحة , مدركين , ولو متأخرين , انها أرخص , وبالتأكيد أنظف , أنواع الصراعات . فضلا عن انه - أي الحوار - يستطيع ان يبني شيئا , في حين ان العنف والعنف المضاد يولدان العقم والفشل . ولعل أكثر المراحل ظلاما في أي أزمة هي تلك التي يمتنع فيها الحوار أو يستحيل . عندئذ يتساوى طرفا الصراع في العجز , وفي المسؤولية .</p>
		<p>في " اليمين واليسار : حوارات حول المستقبل " ( اصدار مشترك في جزءين لمركز ابن خلدون للدراسات الانمائية , ودار سعاد الصباح في القاهرة ) , كما في " المتطرفون " ( اصدار مكتبة التراث الاسلامي ) يغوص الزميل الدكتور عمرو عبدالسميع مع وجوه الساحة المصرية في كل لجج الأزمة السياسية . وعلى رغم ان المحاور والمحاورين مصريون , إلا أن أحاديثهم تجد اصداء في وجدان كل عربي . فالأزمة هي هي , والساحة المصرية تبقى أم الساحات , شاء " ابطالها " ذلك أم أبوا , ارتضوا بأن لمصر دورا رئيسيا على الرغم منها أم لم يرتضوا , بادروا الى تلبية هذا الدور أم أحجموا .</p>
		<p>اكثر ما يلفت في هذه الحوارات , وبعضها الكثير اجري اواخر الثمانينات , ان هناك وعيا لكل المشاكل وهناك رؤى وبدايات حلول , والأغرب ان مرور الزمن لم يبدل كثيرا في المعطيات والظروف . لذلك بقيت هذه الحوارات حية وحيوية . واذا كانت فكرة نشرها نشأت قبل سنتين فان الحاجة اليها عجلت بذلك , ربما لأن حوارا أعم وأشمل على مستوى وطني لم يبدأ , وربما أيضا لأن اعادة التذكير بما قاله السياسيون والمثقفون وسواهم يحفز هؤلاء على اعطاء ما لديهم من جديد .</p>
		<p>الآن يكثر الحديث في القاهرة عن ضرورة عقد حوار وطني . ولحسن الحظ يجد عمرو عبدالسميع نفسه وقد أسدى خدمة لبلده من خلال القيام بعمله الصحافي . اذ ابلغه مدير مركز الدراسات الاستراتيجية في " الاهرام " السيد يسين ان الهيئة المكلفة الاعداد للحوار الوطني ستأخذ كتبه كوثيقة أساسية في درسها مضمون فكر النخبة في مصر وتحليله . قلائل هم الصحافيون العرب الذين يتاح لهم ان يشعروا هذه الايام بأن لعملهم جدوى وقيمة عملية . فالاعلام تحول بفضل العقليات الباردة المتحجرة إما تردادا غبيا للبيانات الرسمية , وإما اجتهادات من ضمن تلك البيانات تؤكد العزم على الغاء العقل والذاكرة والبصر والبصيرة .</p>
		<p>قد يندم المؤلف - المحاور على مئات الافكار التي طرأت في رأسه ولم يستطع طرحها إما تفاديا للرقيب أو حرصا على قناة الحوار نفسها من أن تقطع أو تقمع بشكل او بآخر . لذلك جاءت الحوارات بروحها ومؤداها " أهلية على محلية " . قد يكون ذلك بدافع احترام الاولويات وضرورة ترتيب البيت الداخلي , لكن في ذهن كل نخبوي مصري نظرة الى الغير واهتماما بصورة مصر في الخارج , وهذه النظرة نجدها دائما في خلفية اي حوار عندما لا تقفز فعلا الى الواجهة . وإذ يحسد النخبويون المصريون على شوفينيتهم المفرطة وعلى ميلهم الدافق الى اعطاء دروس للآخرين , فانهم لا يحسدون على رفضهم المطلق لأي نقد من الخارج حتى لو جاء ممن يحبون مصر ويعتبرونها الوطن التوأم لأوطانهم . لعل هذا , بدوره , مشروع حوار آخر مطلوب أيضا .</p>
		<p>في اهداء " اليمين واليسار . . . " الى احمد بهاء الدين شهادة وفاء وتقدير للزميل الذي لم يأت بعد من ينافسه على لقب " الكبير " . ولعل " الاستاذ بهاء " يستحق لقب " كبير المحاورين " لأنه لم يفتقد في أي فترة , عند أي طرف , هذه الميزة التي جعلت منه أيضا ضميرا وطنيا فوق المناصب والالقاب وفوق الانقسامات والصراعات . معه كان الاسلوب فعلا هو الرجل , بل قل هو الانسان . ولا بأس في تسجيل هذه العبارة له : " مصر دولة لا تملك ان تكون صغيرة " .</p>
		<p>اذا كان المستقبل سيشبه الحاضر في شيء فان الشخصيات التي مرت من على منبر عمرو عبدالسميع أفاضت في النقد والاقتراح وأشعلت اضواء ولو صغيرة في ظلام الوضع العربي , ولعل هذه الحوارات تدرك غاياتها , كما يتمنى منشطها في مقدمة الجزء الأول , وهو في أي حال يقدمها على انها " بعض حلمي بوطن يسود الحوار الخلاق كل ساحاته " .</p>
	</text>
</DOC>

