<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401040027" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>جامع الطواشي في حلب : . البناء مملوكي والترميمات عثمانية</headline>
	<dateline>جورج حاجوج</dateline>
	<text>
		<p>تتوسط قلعة حلب الاثرية المدينة القديمة , وحولها ينتشر عدد كبير من الجوامع والمدارس والتكايا الاثرية العائدة الى فترات وعهود مختلفة . الى الجنوب من القلعة , على يمين الطريق الواصلة بينها وبين باب المقام , يقع جامع الطواشي الاثري . وسمي بهذا الاسم نسبة الى بانيه صفي الدين جوهر بن عبدالله الطواشي في العهد المملوكي ( القرنان الرابع عشر والخامس عشر ميلادية ) .</p>
		<p>يمتاز الجامع بواجهته الجميلة المحفوظة بشكل كامل , فما تزال نوافذها كما هي مزينة بنقوش وزخارف تحيط بها من كل جانب , اضافة الى المقرنصات التي تعلو النوافذ الى الاسفل من محيط سطح الجامع . وزودت هذه الواجهة بعدد من الاعمدة الرشيقة المنحوتة باتقان , وعلى جانبي كل نافذة ينتصب عمودان بارتفاع 4 أمتار تقريبا , ويكلل رأس كل عمود تاج اسلامي كورنثي الطراز .</p>
		<p>على الطرف الشمالي للجامع والى يمين مدخله الرئيسي تقع المئذنة القصيرة التي تنتهي في أعلاها بقبة صغيرة , وهي مكونة من ستة أضلاع مكسوة بحجارة جميلة محززة , تتخللها ثلاث نوافذ تتوزع بالتناوب بين الاضلاع الستة . وفوق النوافذ تقع شرفة المئذنة المحمولة على اطار جميل من المقرنصات المتناظرة على كامل محيطها . وهناك ايضا قوس وزخرفة فوق كل نافذة تنتهي عند بداية القوس الاخرى مشكلة في ما بينها اطارا مزخرفا يعطي للمئذنة ( على رغم قصرها نسبيا مقارنة بالمآذن الأخرى القديمة ) منظرا جميلا . وفي الجهة المقابلة لها على الطرف الجنوبي للجامع قبتان متجاورتان , الداخلية منهما أكبر حجما وأكثر ارتفاعا من الخارجية التي تشرف على الشارع الرئيسي .</p>
		<p>ولا شك في ان المدخل الرئيسي للجامع يشكل الجانب الاكثر أهمية وجمالية فيه من الناحيتين العمرانية والفنية , وهو يرتفع الى سبعة أمتار تقريبا ويحيط به قوس نصف دائري نقشت عليه رسومات متناظرة لشكل هندسي واحد يشبه ورق الكرمة , يتكرر على كامل محيط القوس بصفين متوازيين . والى الاسفل من هذا القوس أشكال متعددة لمقرنصات ومتدليات جميلة متقنة الصنعة , زينت بالكثير من الزخارف . ويلاحظ بين هذه المقرنصات وعلى بطونها تكرار للشكل السابق نفسه ( ورق الكرمة ) الموجود على قوس المدخل الرئيسي للجامع .</p>
		<p>وأجريت تجديدات وترميمات للجامع بعد الاحتلال العثماني لسورية بحوالي 20 عاما من قبل الحاج سعدالله بن الحاج علي بن الفخري عثمان الملطي في العام 944 هجرية / 1537 ميلادية , وهذا ما تظهره كتابة مؤلفة من سطرين ثبتت على لوحة فوق الباب وتحت مقرنصاته , ونصها يقول : " بسم الله الرحمن الرحيم , أنشأ هذا الجامع العبد الفقير الى الله صفي الدين بن عبدالله الطواشي ثم جدده الى الله الحاج سعدالله بن الحاج علي بن الفخري عثمان الملطي غفر الله له ولوالديه وللمسلمين , بتاريخ عام أربع وأربعين وتسعمائة " .</p>
		<p>وجرت العادة عند بناء الجوامع في الفترات الزنكية والايوبية والمملوكية في حلب ان يلحق به قسطل ( سبيل للمياه ) لتزويد السكان بالماء . ولما كان جامع الطواشي يفتقد الى وجود ذلك منذ أن شيد , فقد ألحق به قسطل للمياه في فترة لاحقة يقع على يسار المدخل الرئيسي , ويقوم باشغال مكانه الآن دكان صغير , وهذا ما تبينه الكتابة المدونة على جداره الداخلي المطل على باحة الجامع , ويمكن قراءتها من الجهة الداخلية للجامع , وهي تتألف من بيتين من الشعر ذيلا بتاريخ تشييد القسطل :</p>
		<p>هنيئا لمن يسقي العطاش تبرعا</p>
		<p>جزا الله عنا صاحب الخير مصطفى</p>
		<p>شرع موردا يشفي العليل الظمأ</p>
		<p>مؤرخ سبيل جاء في شربه الشفا</p>
		<p>سنة 1115 هجرية .</p>
		<p>أي ان هذا القسطل ألحق بالجامع بعد تشييده بفترة طويلة من الزمن تزيد على ثلاثة قرون ونصف قرن وتحديدا في العام 1730 ميلادية .</p>
		<p>ويحتوي الجامع على ضريح مرممه الحاج سعد الله عثمان الملطي , وكتب على باب الضريح العبارة التالية التي تحدد تاريخ الترميم وتاريخ وفاة الحاج سعدالله وهي تقول : " هذا ضريح المغفور له سعدالله بن علي بن عثمان , المتوفي سنة 946 هجرية والمرمم لهذا الجامع الاثري القديم , والمجدد لبابه الشرقي قبل وفاته بسنتين , الذي كان انشأه جوهر الغلاسي الملقب بصفي الدين بن عبدالله الطواشي " .</p>
		<p>وهذه الكتابة تعود الى العام 1539 ميلادية , وهي تؤكد مرة أخرى أهمية هذا الجامع وقدمه , لطالما استخدمت فيه عبارة " الاثري القديم " , وهذا يعني أنه رمم وجدد بعد تشييده بفترة طويلة من الزمن .</p>
	</text>
</DOC>

