<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401040028" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>تاريخ بنائه غير معروف لكنه اسلامي الطراز . حصن الاخيضر نموذج للعمارة العسكرية في العصر الاسلامي</headline>
	<dateline>ايلي سعاده</dateline>
	<text>
		<p>حصن الاخيضر من المعالم العسكرية المميزة في عمارة العصر الاسلامي , لجهة التصميم والهندسة ليس في العراق فحسب بل في العالمين العربي والاسلامي . وهو حظي باهتمام الكثير من العلماء والرحالة من عرب وأجانب , لما له من قيمة حضارية تدل على المستوى الرفيع الذي بلغته العمارة المشرقية في هذا الجزء من العالم .</p>
		<p>يقع الحصن على بعد 50 كلم تقريبا الى الجنوب الغربي من مدينة كربلاء , وحوالي 152 كلم الى الجنوب الغربي من مدينة بغداد . ولوقوعه وسط البادية اهمية تاريخية كبيرة , اذ انه ملتقى الكثير من الطرق التجارية . فالطريق الذي يربط جنوب العراق بأعالي الفرات وسورية يمر فيه , كما انه يقع على الطريق الذي يربط بين الكوفة وسورية , وهو مركز على طريق البحر الابيض المتوسط - حلب - البصرة من جهة , والبحر العربي - جنوب الجزيرة العربية من جهة اخرى .</p>
		<p>ذهب الباحثون في تاريخه وتسميته مذاهب شتى , ذلك ان المصادر القديمة لم تشر اليه اشارة واضحة , كما ان المنقبين والعاملين فيه لم يجدوا اشارة بارزة تحدد ذلك .</p>
		<p>وكان زواره من المستشرقين كثيرين . زاره نيبور وبترو دلا فاله اوائل القرن السابع عشر , ولويس ماسينيون سنة 1980 , وغيرترود بل سنة 1990 , وموزيل واوسكار وفيوليت 1910 - 1912 . وكتب هؤلاء وغيرهم من المهتمين كثيرا عن الحصن . فبترو دلا فاله وماسينيون يذهبان الى ان الحصن ذو اصول ساسانية , وذهب مذهبهما العام 1947 مصطفى جواد . اما محمود شكري الالوسي فذهب الى ان لفظة الاخيضر محرفة عن الاكيدر , وهو اسم احد امراء كندة الذي اسلم في صدر الاسلام , ولكنه امتنع عن دفع الجزية بعد وفاة الرسول ( صلى الله عليه وسلم ) , فضرب خالد بن الوليد عنقه . وممن قالوا ان المبنى اسلامي ايضا غيرترود بل , التي ذهبت الى انه بني في العصر الاموي . وذهب هذا المذهب كل من اوسكار وهرتشفيلد وموزيل وكريسويل , ولكنهم نسبوا بناءه الى العصور العباسية .</p>
		<p>الدلائل المعمارية تؤكد بناءه في العصر الاسلامي , اذ لوحظ من خلال التنقيبات والتحريات التي جرت فيه ان اسس بنائه من اصل واحد , والمسجد فيه اصلي شيد مع البناء , ويعود الى دور تأسيس الحصن , كما ان محراب المسجد في جداره الجنوبي ( القبلي ) كان من اصل البناء , ومميزات هذا المسجد هي الخصائص ذاتها التي تميزت بها المساجد الاسلامية . ولم يعثر فيه على كسرة واحدة من الفخار الذي يرجع الى الدور الساساني او عصور ما قبل الاسلام . وما اكتشف فيه من المسكوكات يعود الى العصر العباسي . فضلا عن ان عناصر معمارية وزخرفية كثيرة , لم تكن معروفة قبل الاسلام , ميزت بناءه كالاقواس المدببة والاقبية المتقاطعة وغيرها . والرأي الراجح اليوم انه من مباني منتصف القرن الثاني الهجري , لان نمط عمارته شاع في اواخر العصر الاموي واوائل العصر العباسي , فضلا عن ان طرزا معمارية محددة فيه لم تعرف الا في عهد ابي جعفر المنصور , وقبل بناء مدينة سامراء . وعثر فيه على مسكوكة ضربت في ايام المنصور وتحمل اسمه ولا تزال سليمة .</p>
		<p>ولأن بناء ضخما كالاخيضر يحتاج الى جهود كبيرة ومال وفير , وتتولاه شخصية كبيرة , فان الامير عيسى بن موسى هو الشخصية الاكثر ترجيحا لمثل هذا العمل خصوصا انه تولى الكوفة مدة ثلاث عشرة سنة .</p>
		<p>والحصن بناء دفاعي ضخم في وسط البادية , مبني بالحجر والجص , وبالآجر والجص في بعض اقسامه . مستطيل الشكل يحيط به سور طوله من الشمال الى الجنوب 176 م , وعرضه من الشرق الى الغرب 164 م . ويبلغ ارتفاعه حوالى 21 م . يضم اربعة ابراج رئيسية تقع في الاركان الاربعة وقطرها 5 م . ويوجد في منتصف كل ضلع برج كبير يتوسطه مدخل , وهناك عشرة ابراج في كل ضلع , خمسة عن يمين المدخل وخمسة اخرى عن يساره . وبذلك يكون مجموع الابراج 48 برجا . وتوجد بين كل برج وآخر حنايا ارتفاعها حوالى 5,10 م الى مستوى المجاز الذي يقسم السور بعد هذا الارتفاع الى جدارين , احدهما داخلي يطل على ساحات الحصن , وآخر خارجي فيه حنايا داخلية ومزاغل لرمي السهام وما الى ذلك من امور القتال , وهذا المجاز بعرض مترين . وفي كل زاوية من زوايا الحصن الداخلية سلم يتصل بالمجاز والابراج الرئيسية , فيضمن الصعود والنزول بكل سهولة , اضافة الى سلمين متقابلين على جانبي المدخل .</p>
		<p>اما القصر فيلتصق بالضلع الشمالي من السور الخارجي , وله سور خاص من الجهات الثلاث الاخرى . وهو مدعم بابراج تقوم مقام سور داخلي .</p>
		<p>وتنحصر المرافق ضمن مستطيل ملاصق للسور الخارجي من الجهة الشمالية , وابعاده 112 X 80 م , وتضم الديوان الرسمي والمسجد وغرف الاستقبال ومجموعة الدور وغرف الحرس وما اليها . وهذه كلها تجتمع في القسم الشمالي الذي يتكون من ثلاثة طوابق في جزءيه الاوسط والشرقي . في حين يقع المسجد في الجزء الغربي منه , وهو مكون من طابق واحد .</p>
		<p>والمسجد مستطيل الشكل مساحته 24 X 5,51 م , وله مدخلان احدهما يتصل بالديوان والثاني بالمجاز الغربي الذي يفصل بين سور الحصن والقسم الشمالي . تحيط بالمسجد من الجهة الشرقية والغربية والقبلية اروقة تشتد الى صف من الاعمدة تقوم عليها اقواس متتالية بعقود ذات زخارف جميلة وكوى واشكال هندسية فريدة . وشكل المحراب , وهو جزء اصيل في البناء , مقعر .</p>
		<p>والايوان الكبير قاعة مستطيلة ( 75,10 X 6 م ) , تعلوها عقادة نصف اسطوانية مشيدة من الآجر , يحيط بها عدد من القاعات المخصصة للاستقبال . ومنظر واجهتها يدل على عظمتها وجمال تصميمها وكأنها صممت على غرار قاعات العرش . وتتصل بهذا الايوان قاعتان من جهته الشرقية وقاعتان اخريان من جهته الغربية , وتتميز بسلسلة من العقود والزخارف الجصية المختلفة . وامام الايوان ساحة مستطيلة يحف بها عدد من القاعات .</p>
		<p>ونظرا الى الاهمية التاريخية والحضارية لهذا الحصن , فان مديرية الآثار العراقية اولته اهتماما مبكرا اذ قامت في العام 1934 باجراء الكشف عليه , ومن ثم دراسة الامور المتعلقة باعمال التنقيب والترميم فيه . وفي العام 1938 تم رفع الانقاض المتراكمة في مدخله , وامام باب الساحة الجنوبية , ومن القسم الجنوبي للمسجد , ومن بعض الغرف في الطابق الثاني , ومن على سطوح الغرف في الطابق الثالث . وبدأت عملية ترميم وتقوية لخمس دعائم في الايوان , مع الجانب الايمن من المدخل الشمالي , اضافة الى بناء الدرج الكائن في الزاوية الجنوبية الغربية من الايوان , وكذلك الدرج الكائن في الطابق الثاني .</p>
		<p>وفي العام 1960 بدأت المديرية العامة للآثار حملة جديدة في رفع الانقاض واعمال الصيانة . وكشفت التحريات خارج الحصن عن بعض اساسات جدران مبنية بالحجر المحروق . وكان من ابرز نتائج التنقيبات لموسم العام 1962 اكتشاف الحمام في القسم الجنوبي الشرقي من بيت الخدم , وكان مطمورا تحت الانقاض الى علو 3 او 4 امتار تقريبا .</p>
		<p>وخلال موسم العام 1974 - 1975 تم استظهار معالم خمس غرف متكاملة مربعة الشكل خارج الحصن , وهي مشيدة باللبن , تعود لمبنى من العصر الاسلامي يرجع الى ما قبل تشييد حصن الاخيضر بالاضافة الى اعمال الصيانة الاخرى . وفي موسم العام 1981 تم استظهار بعض الوحدات البنائية وعثر على اسس خارجية لوحدة بنائية تمثل حصنا صغيرا مدعما بالابراج , ويبعد البناء مسافة 300 م الى الشمال الغربي من الحصن . وعثر اثناء التنقيب على مجموعات من المسكوكات العباسية نحاسية وفضية , ومجموعة من الفخار والزجاج وجرار ومسارج .</p>
	</text>
</DOC>

