<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401040041" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>وساطة مصرية بين الاردن والفلسطينيين . اسرائيل تواصل تصعيد مواقفها والمنظمة ترفض شروطها للتفاوض</headline>
	<dateline>سلامه نعمات - رشيد خشانة</dateline>
	<text>
		<p>إستمر التصعيد الاسرائيلي أمس في وجه منظمة التحرير الفلسطينية في ضوء الخلاف القائم بين الطرفين على نتائج مفاوضات القاهرة الاسبوع الماضي التي خصصت لاستكمال البحث في سبل حل نقاط الخلاف المتعلقة بتطبيق الحكم الذاتي بدءا بغزة وأريحا .</p>
		<p>وفي واشنطن أكدت وزارة الخارجية أمس ان المسؤولين في الادارة الاميركية أجروا خلال الأيام القليلة الماضية اتصالات مع الاسرائيليين والفلسطينيين لمساعدتهم على التغلب على الصعوبات التي تواجهها المفاوضات حاليا .</p>
		<p>وذكر مسؤول اميركي ان المعلومات المتوافرة للادارة هي ان الجانبين الفلسطيني والاسرائيلي يتابعان اتصالاتهما . وقال ان واشنطن " تعتبر ان من الضروري ان يركز الطرفان الفلسطيني والاسرائيلي على الهدف الرئيسي وهو تنفيذ اتفاق اعلان المبادئ كون ذلك يشكل أفضل وسيلة لتغيير الواقع على الأرض " .</p>
		<p>وكرر المسؤول رغبة الادارة في عدم التدخل في المفاوضات قائلا ان المطلوب استمرار الجانبين في التفاوض وجها لوجه ومباشرة . وأكد ان الادارة " مستمرة في اتصالاتها مع الجانبين لمساعدتهما لكنها لم تقدم أي مقترحات توفيقية " .</p>
		<p>وفيما اعتبر وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز " ان الظروف لم تنضج بعد لاستئناف المفاوضات " مع منظمة التحرير , أكد أكثر من مسؤول فلسطيني رفض الشروط الاسرائيلية المتعلقة بهذا الأمر . وأيد وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى وجهة النظر الفلسطينية وأكد ان اجتماعات القاهرة في الاسبوع الماضي لم تؤد الى اتفاق على أي وثيقة , بل تمخضت عن أوراق واقتراحات عدة مطلوب من قيادتي الطرفين البت فيها .</p>
		<p>ونقل موسى أمس رسالة من الرئيس حسني مبارك الى الملك حسين تتعلق بتطورات عملية السلام والازمة التي تشهدها علاقات الاردن بمنظمة التحرير .</p>
		<p>وأدلى بيريز بتصريحه أمام لجنة الشؤون الخارجية والدفاع في الكنيست ( البرلمان ) بعد ان تحادث هاتفيا مع الدكتور نبيل شعث رئيس الوفد الفلسطيني الى مفاوضات تطبيق الحكم الذاتي .</p>
		<p>ولم يقدم أي ايضاح عن مضمون هذه المحادثة الهاتفية بين المسؤولين . لكن مصدرا في وزارة الخارجية الاسرائيلية قال ان شعث اقترح في رسالة بعث بها ليلا الى بيريز استئناف المفاوضات في طابا ( مصر ) على " اساس مناقشات " لجنة الارتباط الفلسطينية - الاسرائيلية .</p>
		<p>وأكد وزير الخارجية الاسرائيلي من جديد أمس موقف اسرائيل المتمثل في ان الوثيقة التي وضعتها لجنة الارتباط الاسرائيلية - الفلسطينية الاربعاء الماضي في القاهرة " أعدت بالاشتراك مع منظمة التحرير " . وقال للصحافيين اثر الاجتماع المغلق للجنة الشؤون الخارجية والدفاع " يمكننا التباحث بلا كلل لكن حتى نقطة معينة فقط : التوصل الى اتفاق . بعد ذلك ينبغي التمسك بما اتفق عليه ( لأنه ) عندما تعطى كلمة يجب ان تحترم " .</p>
		<p>وترى اسرائيل ان ورقة القاهرة وضعت بالاشتراك مع منظمة التحرير في حين تؤكد المنظمة الفلسطينية انها لا تعكس سوى وجهة النظر الاسرائيلية .</p>
		<p>وقال بيريز " ما اتفقنا عليه هو ما يجب ان يكون . نحن لا نسعى الى اتفاقات جديدة . ولا نطالب بخفض أو تعديل او حذف أي شيء كان من نص أو روح " اعلان المبادئ الذي وقعته اسرائيل مع منظمة التحرير في 13 أيلول ( سبتمبر ) الماضي في واشنطن .</p>
		<p>وكان رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين أكد اول من أمس الأحد ان اسرائيل لن تستأنف مفاوضات طابا " الا على أساس " ورقة القاهرة مضيفا " لسنا في عجلة . وعلى الفلسطينيين الآن أن يتصببوا عرقا في تونس " .</p>
		<p>وأكد الدكتور شعث ان المنظمة تقبل بتحكيم مصر في الخلاف وان الوزير موسى شاهد على ما جرى في القاهرة في الاسبوع الماضي . وأكد " في الحقيقة لم يعقد أي اتفاق وكل ما حدث هو ان هناك ورقة عمل رفعت الى الرئيس ياسر عرفات ورئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين توضح نقاط الخلاف ونقاط الاتفاق " .</p>
		<p>وتلقى الرئيس عرفات صباح أمس اتصالا من الدكتور شعث لوضعه في صورة الاتصال الذي تم بين الأخير ووزير الخارجية الاسرائيلي في شأن المفاوضات . وأكد مصدر مطلع ل " الحياة " ان الرئيس عرفات كرر رفضه اعتماد الورقة الاسرائيلية التي أعدها بيريز قاعدة للمفاوضات . وأوضح المصدر ان عرفات أبدى ارتياحه لتصريحات وزير الخارجية المصري أمس في كل من القاهرة وعمان ونفى فيها وجود ما سماه الاسرائيليون " اتفاق القاهرة " .</p>
		<p>وأظهرت اجتماعات اللجنة التنفيذية أمس التي حضرها محمود عباس ( أبو مازن ) وفاروق قدومي ( أبو اللطف ) وياسر عبدربه وسليمان النجاب وسمير غوشه وعلي اسحق , وشارك فيها الدكتور حيدر عبدالشافي اتفاقا على رفض محاولات اسرائيل " فرض اتفاق جاهز على الفلسطينيين " . وبعد الاجتماع قال النجاب " اننا نرفض الشروط الاسرائيلية المملاة وما زلنا ننتظر منهم ردا على التعديلات على ورقتهم " .</p>
		<p>وأضاف " هم ( الاسرائيليون ) المسؤولون عن توقف المفاوضات ونؤكد انه لم يكن هناك أي اتفاق اسمه اتفاق القاهرة . انها مسودة اسرائيلية قدمت للقيادة الفلسطينية . والقيادة الفلسطينية بأكملها . . . هي التي اقترحت تعديلات عليها " .</p>
		<p>الأردن</p>
		<p>الى ذلك , قررت اللجنة التنفيذية للمنظمة في اجتماعها أمس برئاسة عرفات تنشيط العلاقات الفلسطينية - الأردنية وارسال وفد رفيع المستوى بقيادة قدومي ( أبو اللطف ) الى عمان غدا الاربعاء للبحث في ذلك خصوصا على الصعيد الاقتصادي . وغادر قدومي تونس ظهر أمس متوجها الى القاهرة للاجتماع مع وزير الخارجية المصري السيد موسى . وقال عضو في اللجنة التنفيذية للمنظمة ل " الحياة " ان المحادثات المصرية - الفلسطينية ستتركز على القضايا الاقتصادية لارساء علاقات متطورة مع الاشقاء العرب , " ففي الوقت الذي نناقش القضايا الاقتصادية مع اسرائيل من الأحرى ان نناقشها ايضا مع البلدان العربية التي هي عمقنا الطبيعي " .</p>
		<p>وردا على ما تردد في شأن حرص المنظمة على اقامة توازن بين القاهرة وعمان قال عضو اللجنة التنفيذية سمير غوشه ل " الحياة " ان " الاجتماعات الفلسطينية - المصرية كان متفقا عليها بين الرئيسين مبارك وعرفات منذ فترة لا علاقة لها بالتطورات الأخيرة مع الأردن " . ونفى ان تكون اللجنة التنفيذية استجابت ضغوطا أردنية . وأوضح ان الملك حسين والرئيس عرفات اتفقا على زيارة وفد فلسطيني رفيع المستوى الى عمان في إطار اللجنة العليا .</p>
		<p>وساطة</p>
		<p>وفي عمان أجرى وزير الخارجية المصري محادثات مع الملك حسين عقب وصوله من القاهرة حاملا رسالة من الرئيس مبارك تتعلق بتطورات عملية السلام والازمة التي تشهدها علاقات الاردن بمنظمة التحرير الفلسطينية .</p>
		<p>وجاءت زيارة وزير الخارجية المصري قبل يومين من انتهاء المهلة التي حددها الملك حسين لمنظمة التحرير لاستئناف " التنسيق الحقيقي " مع الاردن او المخاطرة بالقطيعة بينهما .</p>
		<p>وقالت مصادر اردنية رسمية ان الرئيس المصري يسعى الى التوسط لاحتواء الازمة بين عمان والمنظمة " التي نتجت عن رفض منظمة التحرير تنسيق موقفها مع الاردن قبل التفاوض مع اسرائيل في شأن مسائل تترتب عليها انعكاسات على الاردن " . وطالب وزير الاعلام الاردني الدكتور جواد العناني بوضع جدول زمني محدد للتنسيق الاردني - الفلسطيني , مواز للجدول الزمني المرتبط بتنفيذ الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي , وذلك لضمان حماية المصالح الاردنية . وحذر من ان تعطيل التنسيق بين منظمة التحرير والاردن " تترتب عليه تهديدات للمصالح الاردنية " . وكانت الحكومة الاردنية اعربت مرارا عن استيائها بسبب تلكؤ الزعيم الفلسطيني في اقرار اتفاق اقتصادي تم التوصل اليه مع الاردن , ومطالبته بتأجيل التوقيع الى ما بعد التوصل الى اتفاق مع اسرائيل على ترتيبات الحكم الذاتي المحدود في غزة وأريحا .</p>
		<p>وصرح وزير الخارجية المصري بعد وصوله الى مطار عمان بأن بلاده تدعم موقف منظمة التحرير في خلافها مع اسرائيل , مؤكدا ان المحادثات الاخيرة التي تمت في القاهرة لم تتمخض عن أي اتفاق بين الجانبين لاستئناف المفاوضات .</p>
		<p>وقال موسى انه تم التوصل الى بعض الاقتراحات التي تنتظر اقرارها من قبل الحكومة الاسرائيلية والقيادة الفلسطينية .</p>
		<p>وعلى صعيد آخر قال وزير الاعلام الاردني ان الاردن يتوقع حدوث تقدم في المسار السوري - الاسرائيلي في محادثات ستجري بين مسؤولين من الجانبين في واشنطن قبيل لقاء القمة في جنيف بين الرئيس حافظ الاسد والرئيس بيل كلينتون في منتصف الشهر المقبل . وأوضح العناني ان هناك " تقدما على الجبهة السورية " وان الادارة الاميركية " مشغولة في العمل على احراز تقدم " قبل لقاء القمة . وكان وزير الخارجية السوري فاروق الشرع أجرى محادثات في عمان الأسبوع الماضي في اطار تنسيق المواقف قبيل انعقاد القمة السورية - الاميركية .</p>
	</text>
</DOC>

