<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401040042" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>معارك كابول مستمرة والقصر الرئاسي هدف المعارضة . " مجلس ثوري " ضد الرئيس الافغاني يضم حكمتيار والميليشيات والشيعة</headline>
	<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
	<text>
		<p>عنفت الاشتباكات في العاصمة الافغانية أمس وواصلت القوات الموالية لرئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار محاولاتها للسيطرة على مقر الرئيس برهان الدين رباني . ووزع الحزب الاسلامي الذي يتزعمه حكمتيار بيانات باسم " مجلس التنسيق الاعلى للجهاد الاسلامي " طالبت ب " الثورة على النظام القائم " .</p>
		<p>وابلغت مصادر قريبة من حكمتيار " الحياة " ان " مجلس التنسيق " هذا عبارة عن جبهة سياسية للمعارضة تضم الى جانب الميليشيات الاوزبكية ( يتزعمها الجنرال عبدالرشيد دوستم ) , الحزب الاسلامي وحزب الوحدة الشيعي ( الموالي لطهران ) بزعامة عبدالعلي مزاري والجبهة الوطنية الاسلامية بزعامة صبغة الله مجددي اضافة الى قادة ميدانيين آخرين .</p>
		<p>وشكل ذلك ما يشبه محاولة انقلاب ضد نظام الرئيس رباني خصوصا ان الحزب الاسلامي كشف تحالفاته والاحزاب المنضوية معه تحت لواء الجبهة المعارضة . علما بأن حكمتيار لم يعترف بعد بوجود تنسيق مسبق بينه وبين هذه القوى .</p>
		<p>وافاد المراسلون الاجانب في كابول ان قوات المعارضة ( خصوصا الحزب الاسلامي والميليشيات ) قصفت كابول بمئات الصواريخ وواصلت هجومها على المباني الحكومية في محاولة لاحتلالها . وافيد ان الاشتباكات اوقعت اكثر من 80 قتيلا و 800 جريح .</p>
		<p>وحتى ساعة متقدمة من ليل امس كانت القوات الموالية للرئيس رباني التي يقودها وزير الدفاع السابق احمد شاه مسعود ما زالت تدافع عن معظم المباني الحكومية . ونقل المراسلون عن قريبين من الرئيس انه في القصر الرئاسي جنوب غربي كابول . وأعلن الحزب الاسلامي ان قواته أصبحت على بعد 200 كيلومتر من القصر .</p>
		<p>انتفاضة شعبية ?</p>
		<p>ووصف بيان المعارضة الأحداث في كابول بأنها " ثورة شعبية شاملة تشترك فيها كل الطوائف والاحزاب الجهادية والقادة الميدانيين والقوات المسلحة في أطراف العاصمة " . وقال البيان ان هذه القوى " استاءت من سياسات رباني ومسعود المناهضة للاسلام " . وأضافت المعارضة في بيانها ان " هذه القوى شكلت مجلسا لتنسيق الثورة الاسلامية في افغانستان واتفقت على ضرورة تنحي الرئيس رباني من دون قيد او شرط واعلان ذلك عبر وسائل الاعلام على ان يدعى قادة فصائل المجاهدين سريعا الى اجتماع للاتفاق على تشكيل حكومة موقتة . وفي حال رفض رباني ندعو الشعب الافغاني لأن يدعم ويساند هذا التحرك " .</p>
		<p>وأبلغ محمد صديق تشكري مساعد الرئيس الأفغاني " الحياة " ان القوات الموالية للرئيس " تمكنت من تصفية المهاجمين في كابول , وردتهم الى مواقعهم في بالاحصار وتبة مهراجان " . وأوضح تشكري ان الطائرات الحكومية قصفت أمس مناطق بالاحصار وجهارسياب ( مقر حكمتيار ) جنوبي كابول . واتهم تشكري رئيس الوزراء باطلاق الصواريخ على العاصمة .</p>
		<p>وأفادت وكالة " اسوشيتد برس " ان الميليشيات الاوزبكية تقدمت في اتجاه احكام سيطرتها على مطار كابول الذي دافع عنه الموالون لرباني بشراسة .</p>
		<p>وأفادت مصادر الحزب الاسلامي والجمعية الاسلامية التي تحدثت اليها " الحياة " ان الجانبين " تمكنا من ادخال مزيد من القوات الى كابول مما سيزيد الوضع تدهورا ودموية " . وقالت مصادر الميليشيات الاوزبكية انها تمكنت من الاستيلاء على مواقع الجمعية الاسلامية التي يتزعمها رباني , بالتعاون مع سائر فصائل المجاهدين في مدينة مزار الشريف الشمالية . وأبلغ نسيم مهدي أحد معاوني دوستم الصحافيين امس ان قواته تمكنت من ذلك بالتعاون مع كل احزاب المجاهدين , باستثناء مقاتلي الاتحاد الاسلامي بزعامة عبد رب الرسول سياف . وأوضح مهدي ان قائد الجمعية الاسلامية مولوي علم انضم الى القوات المتحالفة ( المعارضة ) .</p>
		<p>وقال الناطق الرسمي باسم السفارة الافغانية في اسلام آباد للصحافيين ان القوات الموالية للرئيس رباني تمكنت من السيطرة على مطار مزار الشريف , لكن مصادر ديبلوماسية باكستانية مقيمة في مزار الشريف أبلغت اسلام آباد عبر رسائل لاسلكية ان ميليشيات دوستم تسيطر على المطار وتتحكم بالمدينة .</p>
		<p>وقال الجنرال همايون فوزي مندوب الميليشيات الاوزبكية في كابول انه يريد تغييرا في النظام السياسي في كابول ليكون التغيير والبديل مقبولا لدى الاقليات جميعها . وأضاف فوزي : " ان مديرية واحدة لا تستطيع حكم أفغانستان " , مشيرا بذلك الى مديرية بخشير التي تعتبر مسقط رأس مسعود ( القائد الفعلي للقوات الموالية لرباني ) .</p>
		<p>وتوقعت مصادر افغانية ان يحتدم القتال اليوم في حال تحسن الاحوال الجوية , اذ لم تتمكن الميليشيات الاوزبكية من استخدام طيرانها في المعارك . وأبلغت المصادر نفسها " الحياة " انه اذا تحسن الوضع الجوي ستلجأ الميليشيات الى الاغارة على القصر الرئاسي .</p>
	</text>
</DOC>

