<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401040043" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>اجتماع لعسكريين في عدن يحدد 3 خيارات لإبعاد الأزمة عن الجيش . اليمن : خلافات في لجنة الحوار حول تنفيذ قراراتها الأمنية</headline>
	<text>
		<p>كشفت مصادر قريبة من اجتماعات لجنة الحوار ل " الحياة " ان خلافا نشب بين اعضاء اللجنة خلال اجتماعها امس في عدن حول تحديد الخطوات العملية لتنفيذ القرارات التي اتخذتها الخميس الماضي في الجانب الأمني .</p>
		<p>وأفادت المصادر ان الجانب الاشتراكي في الحوار , الذي يترأسه المهندس حيدر ابو بكر العطاس رئيس الوزراء عضو المكتب السياسي في الاشتراكي , يصر على تحديد موعد زمني للتنفيذ كشرط لإثبات " صدقية الآخرين " , في إشارة الى الفريق علي عبدالله صالح رئيس مجلس الرئاسة الأمين العام للمؤتمر الشعبي العام في قبول النقاط ال 18 التي قدمها الاشتراكي كحل للأزمة .</p>
		<p>وأشارت الى وجود عجز لدى الحكومة في تنفيذ ما أقرته لجنة الحوار بشأن الجانب الأمني خصوصا في ما يتعلق بتسليم الفارين المتهمين بارتكاب أعمال ارهابية وسحب القوات المسلحة من المدن . ورفضت مراجع حكومية التعقيب على ذلك , واعتبرت ان الحوار مستمر لكن الوضع لا يزال معقدا والأزمة قائمة " بما يهدد الوحدة والديموقراطية في البلاد " .</p>
		<p>وكان مراقبون سياسيون لاجتماعات لجنة الحوار توقعوا ألا تتمكن لجنة الحوار من إنجاز مهمتها في العاشر من كانون الثاني ( يناير ) الجاري , وهو الموعد النهائي الذي اتفق عليه بين جميع الأطراف المشاركة في الحوار لإنهاء الأزمة .</p>
		<p>وأعربت مصادر في تكتل المعارضة تشارك في الحوار عن مخاوفها من " استمرار الأزمة في ظل الظروف الراهنة التي يشهد فيها الشارع العام غليانا شعبيا من تصاعد حدة الاسعار للمواد الغذائية والاستهلاكية التي ارتفعت مجددا بصورة مفاجئة خلال اليومين الماضيين .</p>
		<p>وأكدت ان الوضع قد يشهد انفجارا اذا ما استمرت الأزمة من دون حل وفشل لجنة الحوار في التوصل الى نتائج ترضي أطراف الخلاف ( المؤتمر الشعبي والحزب الاشتراكي ) وذلك خلال المدة المتبقية من أعمالها حتى العاشر من الشهر الجاري " . وأضافت ان قوى المعارضة " لن تقبل بأي تمديد جديد لاجتماعات لجنة الحوار " .</p>
		<p>3 خيارات للجيش</p>
		<p>من جهة أخرى وضع عدد من القادة العسكريين التابعين للقوات الجنوبية والشمالية ثلاثة خيارات لإبعاد فتيل الأزمة عن صفوف الجيش التي لم تتوحد بعد على رغم مرور أكثر من ثلاث سنوات على تحقيق الوحدة في 22 أيار ( مايو ) 90 . وأشارت وثيقة صدرت , أول من أمس في عدن , عن اجتماع موسع لعدد كبير من القادة العسكريين الى ان الخيارات الثلاثة هي :</p>
		<p>1 - نقل الوحدات المتواجهة والمتماسة في بعض مناطق محافظات تعز ولحج وإب وأبين وشبوة والبيضاء ومأرب , واعادة تمركزها في مناطق يتفق عليها في محافظات حضرموت وشبوة ومأرب والجوف وصعدة , بما يؤمن متطلبات الاستراتيجية الدفاعية للدولة وحماية الأهداف الحيوية وسد منافذ التهريب .</p>
		<p>2 - اعطاء الصلاحية المطلقة لقيادة وزارة الدفاع ورئاسة هيئة الأركان من جانب القيادة السياسية وذلك لتحديد الحجم الأمثل للقوات المسلحة وإعادة تنظيمها وانتشارها وتمركزها واستكمال إجراءات دمجها وفقا لما تقتضيه متطلبات الاستراتيجية الدفاعية وتحتمه المصلحة العليا للوطن .</p>
		<p>3 - عودة القادة العسكريين الى مقار أعمالهم في صنعاء وعدن وفي مقدمهم وزير الدفاع .</p>
		<p>وأكدت الوثيقة ان قادة القوات المسلحة " يدينون بشدة أي محاولات تسعى الى استخدام العنف والى زج القوات في أتون صراع دموي بين زملاء السلاح وأبناء الوطن الواحد لخدمة اهداف حزبية ضيقة وأنانية .</p>
		<p>على صعيد آخر أعلن العميد خالد أبو بكر باراس ( من أبناء محافظة حضرموت ) , اول من أمس , انسحابه من عضوية اللجنة الدائمة للمؤتمر الشعبي العام الذي يتزعمه الرئيس علي عبدالله صالح . وأشار باراس في تصريح ل " الحياة " في عدن الى ان " أسباب انسحابه جاءت بعد اقتناعه باستحالة التعايش مع الاوضاع المتردية داخل المؤتمر الشعبي والعلاقات السائدة فيه " .</p>
		<p>يذكر ان العميد باراس , الذي انتخب الشهر الماضي رئيسا للقاء الوطني لأبناء حضرموت , عين عضوا في اللجنة الدائمة للمؤتمر الشعبي بعد تحقيق الوحدة . وكان قبل احداث كانون الثاني ( يناير ) 86 التي أبعدت الرئيس علي ناصر محمد عن سدة الحكم والبلاد في المحافظات الجنوبية والشرقية سابقا , عضوا في اللجنة المركزية للحزب الاشتراكي اليمني الذي يتزعمه حاليا السيد علي سالم البيض , ويعتبر واحدا من القادة العسكريين البارزين في الجيش الجنوبي ويتمتع بوزن سياسي واجتماعي كبير في محافظة حضرموت ( مسقط رأس البيض ) . ولم يصدر أي تعليق من قيادة المؤتمر الشعبي حول انسحاب العميد باراس من المؤتمر .</p>
	</text>
</DOC>

