<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401040046" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>رئيس الكنيسة الانغليكانية يحض قرنق ومشار على التصالح . توجه بريطاني نحو طرد القائم بأعمال سفارة السودان</headline>
	<dateline>سليمان سالم</dateline>
	<text>
		<p>عشية انتهاء المهلة التي حددتها بريطانيا , اليوم الثلثاء , كي تعيد الحكومة السودانية النظر بقرارها طرد السفير البريطاني في الخرطوم بيتر ستريمز , وإعطاء تفسير مرض لهذا القرار .</p>
		<p>وأكدت الخرطوم أمس انها لن تعيد النظر بقرارها , ويعني ذلك على الأرجح اجراء مماثلا تتخذه الحكومة البريطانية اليوم يتمثل بطرد القائم بأعمال السفارة السودانية في لندن السيد عبدالرحمن بخيت نظرا الى عدم وجود سفير سوداني حاليا في بريطانيا بعدما كانت حكومة الخرطوم نقلت السفير علي محمد يس الى نيويورك العام الماضي .</p>
		<p>وقال مسؤولون بريطانيون امس انهم ينتظرون ردا من الحكومة السودانية , وأن وزارة الخارجية البريطانية ستستدعي بخيت " في وقت ما اليوم الثلثاء لابلاغه موقف الحكومة البريطانية " .</p>
		<p>وأوضح المسؤولون البريطانيون انه " صار من المؤكد ان لندن سترد بالمثل إذا لم تتراجع الحكومة السودانية عن قرارها " , وأن الخرطوم تعلم تماما ان بريطانيا " تنظر الى هذا الأمر بجدية بالغة " .</p>
		<p>وكانت الاذاعة السودانية الرسمية بثت امس ان السودان لن يتراجع عن قراره ابعاد السفير ستريمز وأن انتظار لندن ردا سودانيا " مضيعة للوقت " . وذكرت ان " السودان صبر طويلا على الممارسات الطائشة والتصرفات المعيبة " للسفير البريطاني الذي كان موضع رصد من الأجهزة الأمنية .</p>
		<p>وأكدت الاذاعة ان قرار الطرد لم تكن له صلة مباشرة بالغاء كبير اساقفه كانتربري زيارته للخرطوم " وإن كانت الملابسات التي تزامنت مع الزيارة بمثابة القشة التي قصمت ظهر البعير " .</p>
		<p>وكانت الأزمة الديبلوماسية بين بريطانيا والسودان بدأت الخميس الماضي عندما ألغى رئيس اساقفة الكنيسة الانغليكانية كبير اساقفة كانتربري جورج كيري زيارة مقررة للخرطوم وتوجه في اليوم نفسه الى جنوب السودان . واعتبرت الحكومة السودانية في ذلك اليوم ان للسفير ستريمز علاقة بالغاء الزيارة , وأن " وجوده في الخرطوم لا يخدم مصالح البلدين " . وطلبت منه مغادرة السودان خلال 15 يوما .</p>
		<p>من جهة أخرى , عقد كيري امس مؤتمرا صحافيا في نيروبي بعدما أنهى أول من أمس زيارة استمرت أربعة أيام في جنوب السودان حيث زار معاقل " الحركة الشعبية لتحرير السودان " التي يتزعمها العقيد جون قرنق .</p>
		<p>وقال كيري في مؤتمره الصحافي انه اجتمع امس مع كل من جون قرنق والدكتور رياك مشار المنشق عنه في منزل المفوض السامي البريطاني في نيروبي كيرين برانداغيست , وحضهما على إنهاء الخلاف بينهما .</p>
		<p>وأضاف : " ان استمرار الانشقاق المأسوي بين جناحي الحركة الشعبية يعيق التوصل الى السلام في السودان , كما يعيق عملية المفاوضات السلمية مع الخرطوم . لذلك ناشدتهما وسأدعوهما باستمرار الى تحقيق السلام بينهما من أجل انقاذ حياة شعبهما في الجنوب " .</p>
		<p>ووصف كيري قرنق ومشار بأنهما من " المدافعين عن الجنوب " . وقال انه واثق بأن الزعيمين سيتوصلان في النهاية الى سلام بينهما . لكنه أعرب عن قلقه من عدم وجود جهود دولية كافية لتوحيد جناحي " الحركة الشعبية لتحرير السودان " . وعن انطباعه بعد زيارة بعض المناطق الجنوبية قال : " ان الحرب في جنوب السودان ليست دينية . اذ التقيت مسلمين , وهم يشعرون بأنهم ضحايا الحرب هناك كما يشعر المسيحيون ( . . . ) المسلمون والمسيحيون في جنوب السودان أعربوا عن استعدادهم للعيش مع بعضهم بعضا كجيران مثلما اعتادوا على ذلك خلال سنوات طويلة " .</p>
		<p>وأوضح انه يجري حاليا اتصالات مع الحكومة السودانية . وقال : " اطلعت المسؤولين في السودان على استعدادي لزيارة الخرطوم كضيف على الكنيسة الأسقفية اذا أعلنت السلطات هناك ضمان حريتي في التحرك داخل البلاد . وآمل بأن أتمكن من زيارة هذا البلد في المستقبل القريب " . واعتبر ان زيارته الى جنوب السودان هي بمثابة " توازن " مع زيارة البابا الى الخرطوم العام الماضي .</p>
		<p>قرنق ومشار</p>
		<p>من جهة أخرى , صرح رياك مشار بعد اجتماعه مع كيري امس , انه كان سعيدا ازاء محاولة كبير اساقفة الكنيسة الانغليكانية المصالحة بينه وبين قرنق . وأعرب عن أسفه لأن كيري لم يزر المناطق الجنوبية التي تسيطر عليها قواته , واقتصار زيارته على مناطق يسيطر عليها خصمه قرنق .</p>
		<p>الى ذلك , قال قرنق : " ان الذين يعتقدون بأن المشكلة الرئيسية لاستمرار الحرب في الجنوب هي الانشقاق , هم خاطئون ( . . . ) فالمشكلة كانت ولا تزال الصراع بين الشمال والجنوب " .</p>
	</text>
</DOC>

