<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401040047" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>" الجبهة الاريترية " تهدد أسمرا بتصعيد الأعمال العسكرية ضدها</headline>
	<dateline>عبدالله الحاج - أحمد عثمان جبريل</dateline>
	<text>
		<p>هدد رئيس " جبهة التحرير الاريترية " عبدالله ادريس بتصعيد الأعمال العسكرية ضد النظام الحاكم في أسمرا . وقال أمس في تصريح ل " الحياة " في جدة , ان الحملة التي شنها اخيرا زعيم " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " رئيس الحكومة الانتقالية في اريتريا أساياس أفورقي ضد السودان " لا مبرر لها , اذ ان الاخوة السودانيين لم يقترفوا اثما ازاء اريتريا وشعبها " .</p>
		<p>وأضاف ادريس : " ان قواته نفذت عمليات عسكرية عدة ضربت خلالها اهدافا استراتيجية تابعة للجبهة الشعبية " . ورأى ان افورقي " يهدف الى استغلال موجة الكره العالمية الموجهة ضد الاسلام في المنطقة , ويسعى الى إلصاق صفة الأصولية الاسلامية بالكفاح الذي يخوضه مقاتلون اريتريون شرفاء " .</p>
		<p>ونفى ادريس مشاركة " أية أطراف غير أريترية في القتال " , وقال : " ان افورقي يريد كسب عطف الدول الاوروبية الى جانبه بعدما فقد ذلك العطف اخيرا ( . . . ) اذ ان العديد من الدول الاوروبية والعربية والخليجية والولايات المتحدة الاميركية ناشدت أفورقي اكثر من مرة ضرورة حل خلافاته مع بقية الفصائل الاريترية وعدم تجاوز دورها التقليدي , لكنه ضرب بكل المناشدات عرض الحائط الامر الذي اضطر تلك التنظيمات للجوء الى الخيار العسكري ضد نظام أسمرا " .</p>
		<p>يذكر ان " جبهة التحرير الاريترية " متحالفة مع " حركة الجهاد الاسلامي " الاريترية التي اتهمها أفورقي اخيرا بشن هجوم ضد قواته في اريتريا . وقال ان هذا الهجوم الذي وقع في 16 من الشهر الماضي " أدى الى مقتل جميع المهاجمين ال 20 الذين انطلقوا من السودان , وكان بينهم عناصر من افغانستان والمغرب وتونس وباكستان " . واعتبر ان تزامن بدء العمليات العسكرية مع اقتراب موعد المؤتمر العام ل " الجبهة الشعبية " في 23 كانون الثاني ( يناير ) الجاري " يفرض على الحكومة الاريترية ضرورة اعادة النظر في كل السياسات والمفاهيم التي سارت عليها أجهزتها السياسية والعسكرية والأمنية على الصعيدين الداخلي والخارجي " . ودعا رئيس " جبهة التحرير الاريترية " افورقي الى " إثبات حسن نياته ازاء سائر التنظيمات والى إلغاء برنامج الجبهة الشعبية المعتمد خلال مرحلة التحرير , والى إشراك الجميع في اعلان الدستور الاريتري الذي يجب ان يشارك في صوغه كل الاتجاهات السياسية الاريترية . وان تراعى فيه المطالب الوطنية الاريترية كافة " .</p>
		<p>وأعلن عبدالله ادريس ان قوته العسكرية " نجحت خلال العمليات العسكرية الاخيرة في قطع طريق شرق السودان بين الخرطوم وأسمرا الذي يربط مدن القضارف - كسلا - اغوردات - أسمرا . ومن منطقة هايكوتا الى الحدود السودانية " . وقال ان " لدى قواته اعدادا من الأسرى التابعين للحكومة الانتقالية ستنشر اسماؤهم وصورهم في أجهزة الاعلام قريبا " .</p>
		<p>من جهة اخرى , أوضح الدكتور حسين أبو صالح وزير الخارجية السوداني ان السودان يحترم كل أنظمة الحكم القائمة في البلدين , ولا يتدخل في شؤونها الداخلية . ونفى بشدة أمس تصريح أفورقي عن تحركات مسلحة معادية لاريتريا انطلقت من الاراضي السودانية . وأضاف ان بلاده " تسعى سعيا جادا ومخلصا لاستقرار منطقة القرن الافريقي بأكلمها وليس اريتريا فقط " .</p>
		<p>وقال في تصريح ل " الحياة " أمس ان علاقة السودان بأريتريا " لن تتأثر بأي حال من الاحوال " . ووصفها بأنها " وطيدة وحميمة " . وأكد ان اللقاءات بين بلاده وأريتريا ستستمر " لأننا نعتقد ان الحوار وتبادل المشورة هما الطريق الأمثل للتوصل الى حل أي خلاف قد يطرأ بين البلدين " .</p>
		<p>وشدد أبو صالح على ان السودان لن يسمح مطلقا بأي عمل من شأنه ان يؤثر على علاقاته مع أريتريا . ونفى أن تكون هناك علاقة بين طرد السفير البريطاني في الخرطوم وتصريحات أفورقي الاخيرة .</p>
	</text>
</DOC>

