<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401040048" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>20 قتيلا في تجدد المعارك القبلية شمال غربي العاصمة . مقديشو : موجة هجمات مسلحة ضد منظمات الإغاثة الدولية</headline>
	<dateline>علي موسى</dateline>
	<text>
		<p>شهدت مدن عدة في الصومال بينها العاصمة مقديشو , أمس , موجة من الهجمات المسلحة الصومالية ضد بعثات منظمات إغاثة دولية , فأعلن بعضها اخلاء مقراته أمس فيما تجددت المعارك القبلية في شمال غربي مقديشو بين أنصار زعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد ومناوئين لهم من قبيلة حوادلي . وأدى القتال الى سقوط عشرة قتلى من الجانبين وإصابة أكثر من عشرين بجروح .</p>
		<p>في غضون ذلك , أعلن " التحالف الوطني الصومالي " أمس في نيروبي عن مبادرة كينية جديدة يقودها الرئيس الكيني دانيال آراب موي جمعت ممثلين عن " التحالف " وآخرين عن الفصائل الصومالية ال 12 التي يتزعمها خصم عيديد " الرئيس " الموقت علي مهدي محمد , وذلك لإنهاء النزاع بين الجانبين , وإقناع عيديد بالمشاركة في " المجلس الوطني الانتقالي " ( حكومة انتقالية ) . لكن علي مهدي نفى في مقديشو ان يكون أي من الفصائل ال 12 التقى مباشرة مع زعيم " التحالف " , ورحب في الوقت نفسه بمبادرة موي . وقال ان مقاعد عيديد وممثليه في " التحالف " ستترك خالية في المجلس الوطني الانتقالي حتى يقرروا المشاركة .</p>
		<p>من جهة أخرى , تجمع حشد غاضب ضم مئات من الصوماليين أمس أمام المقر العام لقيادة " عملية الأمم المتحدة الثانية في الصومال " ( يونوصوم - 2 ) وهاجموا الحراس الأتراك العاملين في اطار " يونوصوم - 2 " بالحجارة ورددوا شعارات معادية لقوات الأمم المتحدة وطالبوها بالانسحاب من الصومال .</p>
		<p>واتهم المتظاهرون الأمم المتحدة بتعيين موظفين لديها على أساس قبلي , وأنها استثنت من عمليات التوظيف الاشخاص الذين ينتمون الى قبيلة الجنرال عيديد هبرجدر - سعد . وتفرق المتظاهرون من دون تسجيل إصابات بعدما أطلقت القوة التركية قنابل مسيلة للدموع عليهم .</p>
		<p>الى ذلك , أكد منسق العمليات في " المفوضية العليا لشؤون اللاجئين " في الصومال لورنس ماغانسغو ل " الحياة " أمس أن " المفوضية " و " برنامج التنمية " التابع للأمم المتحدة أخليا مقريهما أمس في كل من مقديشو ومدينتي بيداوه وبارديرا في جنوب البلاد بعد إلقاء قنابل يدوية و " مولوتوف " ( زجاجات حارقة ) على مقراتهم في هذه المناطق .</p>
		<p>وكان مسلحون صوماليون ألقوا قنابل يدوية على منظمتي " الخدمات الاغاثية الكاثوليكية " و " أيريش غول " الايرلندية في بيدواه أدت الى مقتل صومالي وإصابة ثلاثة آخرين بجروح عشية عيد الميلاد .</p>
		<p>وتأتي هذه الموجة من الهجمات المسلحة على منظمات الاغاثة الدولية بعد سلسلة تهديدات تلقتها هذه المنظمات من منظمة صومالية مجهولة اتهمت القوات الدولية والهيئات الانسانية الاجنبية في الصومال بمحاولة حض الصوماليين على اعتناق المسيحية والتخلي عن الاسلام .</p>
		<p>وزادت هذه الحوادث من أجواء التوتر التي سادت مقديشو خلال الأسبوع الماضي . وظهر ذلك بوضوح مع زيادة عدد المسلحين في المدينة في الوقت الذي حددت قوات " يونوصوم - 2 " تسيير دورياتها حول مقرات الأمم المتحدة فقط . ويخشى من تجدد القتال بعنف وازدياد عمليات السطو المسلح خلال الشهرين المقبلين مع استكمال انسحاب القوات الاميركية والغربية من هذا البلد في 31 آذار ( مارس ) المقبل .</p>
		<p>من جهة أخرى , أعلن الناطق العسكري الاميركي ستيف روش ان لغما أرضيا انفجر في آلية عسكرية أميركية مصفحة أمس الاثنين في مقديشو من دون تسجيل إصابات وأن الآلية اصيبت بأضرار طفيفة . وأضاف أن خبراء عسكريين أميركيين باشروا تحقيقا في الحادث لمعرفة ما اذا كان الانفجار موجها ضد القوة الأميركية التي كانت تسير ضمن قافلة من خمس شاحنات أم أنه حصل مصادفة .</p>
		<p>إلى ذلك , أكد صوماليون وصلوا أمس الى مقديشو ان معارك عنيفة تدور منذ أول من أمس الأحد في بلدة بلدوين ( تبعد 300 كيلومتر شمال غربي مقديشو ) بين فرعين من قبيلة هوية هما هبرجدر - سعد التي ينتمي اليها الجنرال عيديد وحوادلي . وأضافوا أن القتال اندلع في منطقة تبعد مسافة 20 كيلومترا عن مقر قيادة القوات الالمانية المتمركزة في بلدوين , وأن بعض الجرحى نقل الى المستشفى الميداني التابع للقوة الألمانية . وأكدوا أن المعارك أدت الى مقتل عشرة اشخاص وإصابة نحو 20 آخرين بجروح , وان القوة الألمانية ( 1300 جندي ) لم تتدخل لوقف المعارك .</p>
	</text>
</DOC>

