<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401040049" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>التفسير السياسي لظاهرة فريد الاطرش في ذكراه ال 19 . فريد الأطرش : جذور وفدية . . . ميول ناصرية . . . نزعة ساداتية !</headline>
	<dateline>عادل عبدالعليم</dateline>
	<text>
		<p>على رغم ان الموسيقار الراحل فريد الاطرش أعلن غير مرة انه لا ينتمي الى اتجاه سياسي معين بل يكره التحدث في قضايا السياسة ومشاكلها , إلا أن هناك ما يشبه الإجماع لدى عدد كبير من الباحثين والدارسين والنقاد على ان فريد الاطرش سياسي من الدرجة الاولى , بالميلاد والممارسة واللحن والاغنية والموسيقى بالاضافة الى صداقته مع الملوك والرؤساء والأمراء وسياسيين ينتمون الى عدد كبير من دول العالم .</p>
		<p>ويرى هؤلاء الباحثون ان فريد الاطرش كان سياسيا بارعا ومفاوضا ممتازا , وظهر ذلك واضحا من خلال الأحاديث الصحافية التي أدلى بها اذ حرص دائما على إبراز الروح العربية في افلامه الاستعراضية التي كانت تختتم غالبا بأوبريت غنائية عن القومية العربية .</p>
		<p>وارتباط فريد الاطرش بالسياسة جاء بالميلاد والبيئة والنشأة في أسرة جميعها من المناضلين وتميزت بالحنكة السياسية وبراعة التفاوض , وهناك عشرات المؤلفات التي أفردت فصولا كاملة لنضال أسرة الاطرش في جبل الدروز ضد المحتل الفرنسي ومطاردته لأهلها , ما اضطر الأسرة الى الرحيل الإجباري الى مصر في الخفاء لكن سلطات الاحتلال الانكليزي رفضت دخولهم الى مصر , الا ان الزعيم سعد زغلول رئيس وزراء مصر في عام 1924 أصر على السماح لمن يرغب من آل الاطرش بالدخول الى مصر والإقامة فيها , ولم ينس آل الاطرش للزعيم المصري هذا الموقف , فمشى كل من فؤاد وفريد الاطرش في جنازته وفتحا بيت الأسرة لتقبل العزاء بوفاته .</p>
		<p>وتدفق الحب الوفدي الى قلوب العائلة , فكان أفرادها يترددون بانتظام الى " بيت الأمة " ويشاركون في مختلف المؤتمرات والانتخابات التي كان محورها حزب الوفد . وبدأت الصحافة الوفدية تتابع أخبار هذه الأسرة في الداخل والخارج وإجراء أحاديث خاصة للأخوة الثلاثة فؤاد وفريد وأسمهان عن نشاطاتهم في مجال الفن والغناء . وخلال النصف الثاني من الثلاثينات احتل فريد وأسمهان أغلفة المجلات .</p>
		<p>وكان أول حديث صحافي ينشر لفريد الاطرش عام 1937 , وهو اشترط ألا يكون حديثا عن السياسة ويقتصر على الفن ومما قاله انه تأثر كثيرا بالموسيقار سيد درويش , وانه لا يوجد في حياته امرأة , وانه لا يزال فنانا مغمورا , وان هناك عوامل كثيرة أخرت اذاعة اغانيه في الاذاعة المصرية , وانه يحاول جاهدا ان يبني مستقبله بيده , وانه واثق من ان جمهوره سيقدر فنه بعد وفاته !</p>
		<p>وعقب اندلاع حركة الضباط الأحرار في 23 / 7 / 1952 بادر فريد الاطرش منذ يومها الاول الى ارسال برقيات التهنئة الى الرئيس محمد نجيب بنجاحها وبدء مرحلة جديدة خصوصا بعد مغادرة الملك فاروق الأول للبلاد وتنصيب نجيب رئيسا للجمهورية وعبدالناصر رئيسا للوزارة . ولم يكتف فريد الاطرش بذلك بل شارك في " قطار الرحمة " الذي قام بجولة في محافظات مصر من أجل التبرع لإعادة تسليح الجيش المصري , وأرسل شيكا خاصا بمبلغ الف جنيه كتبرع للجيش , وخصص جزءا من ريع حفلاته الغنائية في الداخل والخارج للمجهود الحربي .</p>
		<p>ولم يكتف فريد الاطرش بذلك بل قاد تظاهرة باسم " موكب الفنانين العرب " خرجت من مبنى معهد الموسيقى العربية في وسط القاهرة وضمت مجموعة كبيرة من الفنانين واتجهت الى مقر رئاسة الجمهورية في منطقة سراي القبة لتجديد البيعة للرئيس جمال عبدالناصر . وبكى فريد الاطرش تعبيرا عن امتنانه لعبدالناصر مرتين : الاولى عندما قرر عبدالناصر ايفاد صلاح الشاهد كبير الامناء برئاسة الجمهورية الى سراي فريد الاطرش على كورنيش النيل وإبلاغه منحه الجنسية المصرية وقلادة الجمهورية تكريما له ولدوره الفني , والثانية عندما توفي عبدالناصر وكان فريد يتعالج في لندن من أزمة قلبية طارئة وأصر بمجرد عودته الى مصر على التوجه من المطار مباشرة الى ضريح عبدالناصر حيث وضع اكليلا من الزهر .</p>
		<p>ثم توجه الى قصر عابدين وسجل كلمة في دفتر التشريفات كلمة وجهها الى الرئيس أنور السادات الذي دعاه في اليوم التالي الى الرئاسة واسترجع معه ذكريات . وخرج فريد الاطرش من لقاء السادات قائلا : " انه ليس رئيسا للجمهورية فقط بل هو فنان كبير لديه إحساس بآلام الفنانين وهو طلب مني الوقوف معه في معركته الكبرى للتحرير " . وأشار فريد الى ان السادات كان له الفضل في إنهاء اكثر من نزاع بينه وبين الصحافة , التي تحمست لعبدالحليم حافظ في بدايات عهده , ومن أشهر المعارك الصحافية التي كان طرفها فريد الاطرش وفض النزاع فيها انور السادات بصفته عضوا في نقابة الصحافيين ورئيس تحرير سابق لمجلة " التحرير " , المعركة بين فريد الاطرش ومحمد التابعي . ثم معركته مع المذيعة أمال فهمي</p>
		<p>وبعد وفاة فريد الاطرش في 24 / 12 / 1974 تردد جدل واسع حول مكان دفنه , في لبنان وطنه الاول أم في مصر وطنه الثاني ? واتصل فؤاد الاطرش بالرئيس انور السادات وأبلغه بالآتي : " لقد أوصاني فريد الاطرش قبل أيام بعدما شعر بدنو أجله بأن يدفن في مصر الى جوار شقيقته أسمهان في مدافن البساتين " . وعلى الفور إتصل السادات بيوسف السباعي وزير الثقافة والاعلام آنذاك وابلغه ان يتم اعداد مدفن فريد الاطرش حسب وصيته .</p>
	</text>
</DOC>

