<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401040059" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>عون : اللبنانيون لن يعترفوا بنتائج قمة كلينتون الأسد اذا بحثت مستقبلهم في غيابهم</headline>
	<text>
		<p>تمنى رئيس الحكومة السابق العماد ميشال عون للبنانيين مع بدء السنة 1994 " استعادة القرار وتحرير الأرض وتحقيق السيادة , وخارج هذا الاطار لا يمكننا توخي الخير " . وأوضح " ان طرح التحرير هو العمود الفقري لكل الطروحات الأخرى من اصلاح وتنمية وتقدم " .</p>
		<p>وانتقد الأصوات اللبنانية المهللة للقاء الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الأسد في جنيف منتصف الشهر المقبل خصوصا التي تركز على ان الأسد " سيكون حريصا على طرح القضية اللبنانية حرصه على طرح المشكلة الاسرائيلية - السورية " . وقال عون : " لا أحد أحرص على البيت من أهله ولا أحد يدافع عنه أكثر من أولاده , فالجيش اللبناني ألزم بممارسة السيادة والدفاع عنها والشعب اللبناني أحرص على تحديد مصيره من أي طرف آخر , وخلاف ذلك هو مراوغة واستسلام " .</p>
		<p>وأعرب عن اعتقاده ان لقاء الرئيسين الاميركي والسوري تم في جنيف " لأن سورية لا تزال مصنفة على قائمة الأرهاب الدولي " . وتمنى على كلينتون " كممثل لأكبر دولة قانون في العالم ان يتمسك اكثر بشرعتي الأمم المتحدة وحقوق الانسان والضغط على القوى التي تحتل لبنان للخروج منه , وأذكر الرئيس الاميركي انه سيلتقي في جنيف طرفا مسؤولا عن معاناة اللبنانيين ولا اعتقد ان الديبلوماسية الاميركية تفتقد الى التقارير عن لبنان وسورية " .</p>
		<p>وأضاف : " آن للعالم في نهاية القرن العشرين ان يحترم شعاراته , وكل تجاوز من دولة كبرى في هذا المجال سينعكس عليها من الداخل لأن السجال هنا هو سجال قيم لا يمكن ان يهزمه سجال المصالح مهما طال الزمن " .</p>
		<p>وأكد : " ان اللبنانيين غير معنيين بما يقوله الرئيس السوري عن لبنان , وهم لم يفوضوا أحدا التحدث باسم لبنان , وستكون من فضائح هذا القرن اذا تفاوض الرئيس الاميركي مع الرئيس السوري عن ترتيب البيت اللبناني في غياب اصحابه , وأنا متأكد ان الرئيس كلينتون لن يسمح لنفسه بهذه السابقة الخطرة التي تمس المواثيق الدولية في الصميم بل لا يستطيع مواجهة الرأي العام الاميركي اذا فعل ذلك ( . . . ) اللبنانيون لن يعترفوا بأي نتيجة تتعلق بوطنهم في هذا اللقاء , لكنهم سيقدرون عاليا اذا طلب كلينتون من الأسد الخروج من لبنان بموجب القوانين الدولية ورفع الهيمنة عنه ليتمكن من استعادة سيادته وقراره " . وأشار الى انه قد يوجه رسالة مفتوحة بهذا المعنى الى كلينتون تنشر في كل الصحف الاميركية قبل اللقاء .</p>
		<p>وعن رأيه في نتائج قمة جنيف قال عون : " اعتقد ان الرئيس الاميركي سيخرج اكثر اقتناعا بأن تناقضات النظام السوري تجعله غير مؤهل للتوقيع على السلام . واذا وقع فانه لن يحترم توقيعه , تماما كما فعل حتى في اتفاق الطائف الذي لم نوافق عليه , فهو لم يلتزم ما وقع عليه , واعتقد ان هذه النقطة ستكون ايضا موضع مساءلة من قبل كلينتون الذي رعت بلاده هذا الاتفاق وأعلنت اكثر من مرة ضرورة تنفيذه نصا وروحا " .</p>
	</text>
</DOC>

