<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401040061" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>اجتماعات واتصالات مكثفة لتذليل آخر العقبات . مجلس الوزراء يحسم بعد غد التشكيلات الديبلوماسية غدا</headline>
	<text>
		<p>توقع مصدر وزاري ان يحسم مجلس الوزراء , في جلسته الاسبوعية التي تعقد بعد غد برئاسة رئيس الجمهورية الياس الهراوي في قصر بعبدا , موضوع التشكيلات الديبلوماسية , خصوصا بعدما نجحت اللقاءات التمهيدية بين رئيسي الجمهورية والحكومة رفيق الحريري في حضور وزير الخارجية فارس بويز في التوصل الى تفاهم على الخطوط العريضة التي ذللت عقبات كثيرة كانت تحول دون اصدارها على وجه السرعة .</p>
		<p>وعلمت " الحياة " ان موضوع التشكيلات الديبلوماسية كان الشغل الشاغل لأركان الدولة خلال الاتصالات والمشاورات التي عقدت نهاية الاسبوع , على رغم عطلة عيد رأس السنة الميلادية , والتي تتابعت امس سواء في الاجتماعات التي عقدها رئيسا الجمهورية والحكومة , او تلك التي عقدت في ساحة النجمة . اذ استقبل رئيس المجلس النيابي المحامي نبيه بري نائب رئيس مجلس الوزراء ميشال المر في حضور وزير الشؤون المالية فؤاد السنيورة ووزير الدولة لشؤون المجلس النيابي انور الخليل .</p>
		<p>وافاد المصدر ان الخلوة التي عقدت بين بري والمر , عقب الاجتماع الموسع , تناولت قضية التشكيلات الديبلوماسية , وكان اجماع على ضرورة انجازها تحت ذريعة ان من غير الجائز تأخير اصدارها في وقت تتسارع الاتصالات الدولية والاقليمية لمعاودة استئناف محادثات السلام .</p>
		<p>وتأكد ل " الحياة " ان اجتماعا موسعا عقد مساء امس في القصر الجمهوري , على هامش مأدبة العشاء التي اقامها الرئيس الهراوي على شرف وزير الخارجية البريطاني دوغلاس هيرد , ضم الرؤساء الثلاثة والمر وبويز , وضع اللمسات الاخيرة على مشروع التشكيلات الديبلوماسية على ان تصدر بعد غد عن جلسة مجلس الوزراء .</p>
		<p>وأكد المصدر " ان هناك مجموعة من النقاط يعمل على تذليلها , وهي في مجملها لا تتناول اعادة النظر في المبادئ التي تم التفاهم عليها بين الرئيسين الهراوي والحريري في حضور بويز , بمقدار ما تتعلق بحسم الموقف من الطريقة التي ستعتمد في توزيع السفارات العربية على الطوائف الرئيسية , بحيث لا تبقى محصورة بعدد قليل منها , اضافة الى التفاهم على بعض السفارات الاساسية غير الرئيسية " .</p>
		<p>وأفاد ان الاتفاق على توزيع السفارات الرئيسية ( الدول الخمس ذات العضوية الدائمة في مجلس الامن ومندوب لبنان الدائم لدى الامم المتحدة ) اصبح شبه نهائي ولم يعد هناك اشكال , الا اذا تقرر في اللحظة الاخيرة استبدال اسم سفير بآخر ينتميان الى الطائفة نفسها .</p>
		<p>ولفت الى ان اسماء السفراء الذين سيتم تعيينهم في المراكز الاساسية اصبحت معروفة , ويبقى ان يحسم امر السفراء في بعض الدول العربية والاوروبية .</p>
		<p>من جهة أخرى , توقفت أوساط سياسية عند الاجتماع الذي عقد بين بري والمر وشارك في جانب منه الوزيران السنيورة والخليل , وقالت انه يهدف الى تقويم التعاون بين المجلس النيابي والحكومة , في ضوء جردة حساب شملت مشاريع القوانين التي لا تزال موجودة في المجلس كانت الحكومة الحالية والحكومة السابقة احالتها عليه .</p>
		<p>ونوهت الاوساط بالتعاون القائم بين رئيسي المجلس والحكومة , وتبين لها من خلال اللقاء التقويمي الثاني ( الذي جاء بعد لقاء اول عقد في بلدة مصيلح في قضاء النبطية , حيث استقبل الرئيس بري الوزير الخليل موفدا من الرئيس الحريري ) ان هناك مشاريع قوانين لا تزال نائمة في ادراج المجلس ويعود تاريخها الى العامين 1989 و 1990 .</p>
		<p>وأضافت " كان عرض لهذه المشاريع وتم تصنيفها , بعدما تبين ان الحكومة لم تعد في حاجة الى بعضها , وان بعضها الأخر مر عليه الزمن , وان هناك مشاريع قوانين قررت الحكومة استردادها لمعاودة النظر فيها , لجهة ادخال تعديلات على ان تعيدها مجددا الى المجلس " .</p>
		<p>واشارت الى انه " لم يعد ثمة مشاريع اساسية او مستعجلة في ادراج المجلس كانت تقدمت بها الحكومة الحالية , اذ ان الهيئة العامة عملت على تصديق كل ما تحتاج اليه الحكومة منها واقراره " .</p>
		<p>الى ذلك , احيط الرئيس بري علما ان الرئيس الحريري وقع صباح امس المرسوم القاضي بفتح دورة استثنائية للمجلس وقد احاله على المديرية العامة لرئاسة الجمهورية , لكي يوقعه الرئيس الهراوي .</p>
		<p>واستنادا الى ما ورد في المرسوم , فان الجلسات النيابية ستخصص لمناقشة الموازنة للسنة 1994 وستنظر في مشاريع القوانين في حال ارتأت الحكومة احالتها على المجلس , او في اقتراحات القوانين بناء على طلب النواب .</p>
	</text>
</DOC>

