<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401040063" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>85 عملية في الجنوب الشهر الماضي و 3 قتلى ل " الجنوبي " و 3 للمقاومة</headline>
	<text>
		<p>قالت مصادر امنية ان كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي شهد اكبر معدل لعمليات المقاومة منذ خمس سنوات , اذ سجلت خلاله 85 عملية .</p>
		<p>واضافت المصادر ان حصيلة العمليات كانت مقتل ثلاثة عناصر من " جيش لبنان الجنوبي " الموالي لاسرائيل وجرح 9 , فيما سقط ثلاثة مقاومين .</p>
		<p>من جهة ثانية , قصفت القوات الاسرائيلية ثكنة الجيش المهجورة في النبطية بمدافع الهاون من موقعها في منطقة الزفاتة .</p>
		<p>وفي المواقف , اكد النائب خاتشيك بابكيان " تمسك لبنان بالقرار الرقم 425 القاضي بانسحاب اسرائيل من الجنوب اللبناني والبقاع الغربي من دون قيد او شرط , وتمسكه بالسلام العادل والشامل " , معربا عن امله في ان يتحقق السلام خلال هذه السنة .</p>
		<p>وعن القمة السورية - الاميركية المرتقبة اشار بابكيان الى ان الرئيس السوري حافظ الاسد " هو المفاوض الاكثر تمثيلا عن القضية العربية " , واكد دعم الدول الفرنكوفونية للبنان .</p>
		<p>واستغرب النائب حبيب صادق " غياب رد الفعل الرسمي على تصريحات رئيس وزراء اسرائيل اسحق رابين في ارضنا المحتلة ( الشريط الحدودي ) حيث اطلق التهديد والوعيد للبنان وسورية " . وقال " لكأن الامر لم يتم عن هذا القرب وعن ارض لبنان بالذات في حين كان ينتظر ابناء الجنوب من السادة الحكام القيام بزيارة للجنوب حتى يكابدوا بعضا من المعاناة التي يكابدها ابناء الجنوب " .</p>
		<p>وتساءل " لماذا لم تحرك عملية استشهاد المواطن حسين عطوي ( سقط بصاروخ مروحية اسرائيلية الاسبوع الماضي في حاروف ) اي نبض في السلطة ? فالى اي جهة يتجه ابناء هذا الشهيد والى اي مقام ترفع عائلته صوتها في وقت لم تحرك السلطة ساكنا ? كذلك لا نلاحظ اي رد فعل من جانبها " . واعلن دعمه " مطالب العاملين في المراكز الصحية في الجنوب " .</p>
		<p>على صعيد آخر , طالب اهالي دير الزهراني وزارة الصحة العامة والجهات الرسمية المعنية بالعمل على فحص مياه الشفة في البلدة , خصوصا بعد ظهور اكثر من 150 حالة مرضية , منها التسمم والامراض الجلدية , ودخول العشرات الى المستشفيات .</p>
		<p>ولاحظ الاهالي منذ نحو ثلاثة اسابيع ان مياها ملوثة وصلت الى منازلهم من خزان البلدة الذي حولت اليه مياه البئر الارتوازية من دون تنظيفه من المياه الاسنة الراكدة في قعره منذ سنتين . وطالب الاهالي الجهات المعنية في مصلحة المياه بالعمل على اعادة تأهيل الخزان حتى لا تتكرر المأساة .</p>
	</text>
</DOC>

