<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401040074" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>مصادر سورية تتحدث عن حملة اسرائيلية محمومة قبل اجتماع الاسد - كلينتون . سلمان يأمل بخروج قمة جنيف بنتائج فعالة لتطبيق القرارات الدولية</headline>
	<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
	<text>
		<p>عبر وزير الاعلام السوري الدكتور محمد سلمان عن أمله بأن يؤدي اجتماع القمة بين الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الاسد الى " نتائج فعالة في شأن تطبيق قرارات الشرعية الدولية " , مشيرا الى حملات تهدف الى " التقليل من أهمية " اللقاء المرتقب في جنيف منتصف الشهر الجاري .</p>
		<p>وقال سلمان أمس في افتتاح المؤتمر الحادي والعشرين لاتحاد وكالات الانباء العربية في دمشق , ان القمة السورية - الاميركية تأتي في إطار جهود البلدين " المتلزمة لتحقيق السلام العادل والشامل " في منطقة الشرق الاوسط على أساس قرارات الشرعية الدولية " التي حاولت اسرائيل وتحاول التنصل من تنفيذها باستمرار " .</p>
		<p>وبعدما أكد ان السلام العادل والشامل يقضي بإنهاء " أي شكل من أشكال الهيمنة ( . . . ) وعدم تجزئة السلام أو المساومة عليه " , اعتبر سلمان ان العام 1993 شهد حدثين " خطيرين " في منطقتنا هما : " العدوان الاسرائيلي على لبنان ( . . . ) لفرض وقائع جديدة في ساحة الصراع يجنبها ( اسرائيل ) استحقاق السلام ويقوض المبادرة الاميركية " والثاني " هو اتفاق غزة - أريحا الذي ولد في دهاليز اوسلو بعيدا عن إطار مدريد ومحادثات واشنطن وعن التنسيق العربي المشترك الذي نعتبره هنا التعبير الحقيقي عن وحدة موقف المفاوضين العرب وإلزامهم تحقيق السلام على جميع جهات الصراع " .</p>
		<p>وقال وزير الاعلام السوري ان العدوان على الجنوب واتفاق الحكم الذاتي الاداري " يندرجان في إطار محاولات اسرائيلية للتنصل من قرارات الشرعية الدولية ومن المبادرة الاميركية ومحاولة الاستفراد بهذا الطرف العربي أو ذاك عبر استخدام القوة أو جره الى التفاوض المنفرد لاحداث شروخ عميقة في موقف المفاوضين العرب بحيث يسهل على اسرائيل فرض سلامها أي سلام المحتل والخارج عن القانون الدولي " .</p>
		<p>وفي غضون ذلك , توقعت مصادر سورية ان يحمل الرئيس كلينتون " جديدا " الى لقاء القمة مع الرئيس الاسد الذي سيعطي " دفعا " لعملية السلام على أساس شمولية الحل وعدالته , وحذرت من " حملة محمومة " تنظمها اسرائيل ضد سورية لتشويه صورتها قبل القمة .</p>
		<p>وقالت المصادر السورية ان كلينتون ما كان يرتب للقائه مع الرئيس الأسد " لو لم يكن لديه جديد يبرر خروج القمة بنتائج تدفع عملية السلام الى أمام " , وأضافت ان الجانب السوري " حريص على معرفة الجديد لدى الادارة الاميركية , إلا أنها أكدت تمسك دمشق بالأسس التي وافقت على أساسها على الدخول في عملية السلام ومؤتمر مدريد " .</p>
		<p>واعتبرت المصادر ان النتائج التي ستخرج بها القمة " ستؤثر في آفاق احلال السلام في المنطقة , خصوصا وانها تأتي وسط تعثر الصفقات المنفردة التي ارداتها اسرائيل بدلا من صيغة السلام الشامل " . ما يبرر ان يكون الحل على كل الجبهات " أكثر ديمومة واستقرارا " . وترى ان " الدفع " الذي سيتوفر نتيجة الاجتماع سيكون في إطار " الشمولية والعدل " اللذين تشدد عليهما دمشق .</p>
		<p>وحذرت المصادر السورية ذاتها من المساعي الاسرائيلية الرامية الى التأثير على أجواء اللقاء وانعكاساته على العلاقات الثنائية بين واشنطن ودمشق , والدور الاميركي في عملية السلام . وأشارت الى وجود " حملة اسرائيلية محمومة تهدف الى تشويه صورة سورية , قبيل القمة للتأثير على الرأي العام الاميركي الذي بدأ يتفهم الموقف السوري في عملية السلام في مجالي الشمولية والعدل " . واوضحت ان تلك الحملة بدأت فور الاعلان عن انعقاد القمة وتحديدا في المؤتمر الصحافي الذي عقده وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر مع الوزير فاروق الشرع من خلال تركيز الصحافيين المرافقين لكريستوفر على علاقة سورية ب " الارهاب " ووجود اسمها على اللائحة الاميركية المتعلقة بهذا الأمر .</p>
	</text>
</DOC>

