<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401040076" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>بسبب اصرارها على القيادة وخلافها مع " الديموقراطية " . " حماس " قد تتخلى عن مشروع التحالف الوطني بين الفصائل ال 10 العشرة</headline>
	<dateline>جمال خاشقجي</dateline>
	<text>
		<p>توترت العلاقة بين " حركة المقاومة الفلسطينية " ( حماس ) و " الجبهة الديموقراطية لتحرير فلسطين " الى حد قد يقضي على مشروع " التحالف الوطني " الذي تتفاوض الفصائل الفلسطينية العشرة على انجازه .</p>
		<p>وأكدت مصادر فلسطينية مطلعة ومقربة من اجواء المفاوضات المتقطعة التي تجرى في العاصمة السورية " ان حماس هي صاحبة الموقف المتشدد حاليا وباتت ترفض مبدأ المساواة بين الفصائل العشرة اذ تعتبر انها صاحبة الذراع الأقوى في الاراضي المحتلة وانها تنفذ معظم العمليات العسكرية ضد سلطات الاحتلال " .</p>
		<p>وما أدى الى توتر العلاقة بين الطرفين ايضا تبني " الجبهة الديموقراطية عمليات عسكرية قامت بها " حماس " اخيرا وكذلك تصريحات الأمين العام للجبهة السيد نايف حواتمه انتقد فيها الاتصالات التي جرت بن مسؤولين اسرائيليين وقيادات معتقلة من " حماس " وعرض الهدنة الذي أعلنه جناح " حماس " العسكري على الاسرائيليين في حال نزع سلاح المستوطنين والبدء بخطة لتفكيك المستعمرات في الارض المحتلة واطلاق المعتقلين . ووصف مصدر مقرب من " حماس " تصريحات حواتمه الاخيرة بأنها " مزايدة " , وقال " ان الجبهة تزايد ولا تفهم استراتيجية حماس أو طريقة عملها وتحاول عرقلة أي تقدم سياسي للحركة لخدمة مصالح حزبية وبغض النظر عن مصلحة الوطن " .</p>
		<p>وأضافت مصادر " حماس " ان الحركة تتعرض حاليا لضغط من جهازها العسكري لوقف التنسيق مع " الجبهة الديموقراطية " وكادت ان تصدر بيانا في الاسبوع الماضي تندد فيه بتبني " الديموقراطية " عمليات " حماس " وممارساتها داخل تحالف الفصائل العشرة .</p>
		<p>كما اغضب " حماس " , تصريحات حواتمه عن تمتع جبهته بنفوذ في مخيمات اللاجئين في الشتات بينما لا يوجد ل " حماس " تنظيم في الخارج وبالتالي تتساوى " حماس " ذات النفوذ في الداخل مع التنظيمات الأخرى . ويبدو ان مسألة تحديد التنظيم الاكبر قد تؤدي الى انهيار مشروع التحالف . ففي داخل " حماس " من يرى ضرورة ان تتراجع الحركة عن طموحاتها لجمع المعارضة في صيغة تنظيمية واحدة والاكتفاء بالصيغة التنسيقية الحالية مع معظم الفصائل اذا كان المطلوب منها التنازل عن موقعها القيادي الذي تعتقد انها تتمتع به .</p>
		<p>ويقول بعض الاسلاميين المؤيدين ل " حماس " في الاردن ان الحركة اخطأت عندما تعاملت مع " الديموقراطية " بمستوى متساو ويؤمن هؤلاء بأن برنامج " حماس " لا يزال الأقدر على التأثير في مسار الاحداث وان دخولها في تحالف مع آخرين قد يؤدي الى قبولها بسياسات ترفضها حاليا .</p>
	</text>
</DOC>

