<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401040077" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>مصر : اشتباك في أسيوط واعتقال أربعة من " الجماعة الاسلامية "</headline>
	<text>
		<p>شهدت مدينة ساحل سليم التابعة لأسيوط أمس اشتباكا بين قوات الامن المصرية وعدد من المتطرفين أسفر عن اعتقال أربعة متهمين .</p>
		<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان قوات الأمن حاولت اعتقال بعض المتطرفين قرب احد المساجد الا ان احدهم اطلق النار من مسدس فاضطرت القوات الى الرد عليه بالمثل .</p>
		<p>وأضاف المصدر ان الشرطة تمكنت من اعتقال أربعة متطرفين هم محمد حسنين موسى شحاتة وهلال صابر محمد وعبدالمجيد محمد وحسن عبدالمجيد وتبين انهم من اعضاء " الجماعة الاسلامية " . وأن التحقيقات بدأت معهم لتحديد ما اذا كانوا شاركوا في عمليات العنف التي وقعت في المحافظة أخيرا .</p>
		<p>وأشار الى ضبط كمية من الاسلحة البيضاء والمنشورات المناهضة في حوزة المتهمين , ونفى ما بثته احدى وكالات الانباء عن اصابة اثنين من المعتقلين في الاشتباك , مؤكدا ان الشرطة ستواصل حملاتها على اوكار المتطرفين في المحافظة حتى اعتقال كل الفارين منهم وتقديمهم الى القضاء .</p>
		<p>وفي منفلوط , أمر المستشار محروس محمد علي المحامي العام لنيابات شمال أسيوط بتجديد حبس 76 متطرفا مدة 15 يوما على ذمة التحقيق . وكانت الشرطة اعتقلتهم قبل اسبوعين داخل مسجد الرحمن بعد اشتباك اسفر عن مقتل احد المتطرفين ويدعى محمد عبدالرحمن عبدالحليم .</p>
		<p>الى ذلك , علمت " الحياة " ان وفدا أمنيا مصريا سيتوجه الى اسمرا قريبا بناء على دعوة من وزير الداخلية الاريتري سيد عبدالله كان وجهها خلال زيارته للقاهرة الشهر الماضي , في اطار تبادل المعلومات والتعاون الامني بين البلدين لمواجهة التيارات الاصولية في منطقة القرن الافريقي . وأجرت الخارجية المصرية اتصالات جديدة مع حكومات اوروبية من بينها سويسرا والدنمارك لاقناعهما بطلب تسليم متطرفين حصلا على لجوء سياسي في البلدين .</p>
		<p>وكان البلدان ابلغا القاهرة رفضهما الطلب مستندين الى ثلاثة اسباب هي : عدم وجود اتفاقات ثنائية لتسليم مطلوبين للعدالة , وعدم تسليم مطلوبين الى دولة تطبق عقوبة الاعدام , عدم وجود احكام قضائية صدرت بحق المطلوبين وتعهدت الدولتان بمحاكمة المطلوبين امام القضاء فيهما اذا ثبت ضدهما , بواسطة سلطات التحقيق فيهما , مخالفة التزامات اللجوء السياسي , فيما وعدت القاهرة بتقديم نتائج التحقيقات التي اجريت في قضايا ارهابية في مصر ثبت فيها اشتراك المطلوبين في التخطيط واصدار الاوامر بالتنفيذ , عبر الهاتف .</p>
		<p>وأعربت مصادر مصرية مطلعة في تصريحات ل " الحياة " عن أملها بتفهم سويسرا والدنمارك " للاسباب والدوافع والحيثيات " لكنها لم تخف " استغرابها للاصرار على عدم تسليم المطلوبين " .</p>
		<p>واشارت المصادر الى ان مصر " نجحت في ابرام اتفاقات أمنية مع دول عربية عدة لتبادل المعلومات وتسليم المطلوبين للعدالة " , وقالت ان الاتصالات مستمرة في هذا الصدد مع الاردن وباكستان وافغانستان واليمن , رافضة التعقيب على الأنباء التي ترددت عن وجود 7 معسكرات لتدريب ارهابيين في اليمن تضم متطرفين من مصر وتونس والجزائر . واتفقت وزارتا الخارجية والداخلية على تنسيق بين أجهزة الامن والسفارات المصرية في الخارج في ضوء تمكن عناصر ارهابية , القي القبض عليهم أخيرا من الدخول لمصر من المطارات برغم حملهم جوازات سفر مزورة .</p>
		<p>الى ذلك اوضحت المصادر المصرية ان حكومة ارتيريا كانت اطلعت مصر على تقرير عن نشاطات جماعات اصولية في منطقة القرن الافريقي تهدد الامن والاستقرار في المنطقة هربت اسلحة الى داخل اسمرا ودلت على تورط أجهزة أجنبية .</p>
	</text>
</DOC>

