<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401040081" newspaper="HYT_ARB_19940104">
	<headline>وسط مساع لوقف الحملات الاعلامية في الصحافة الرسمية في البلدين . الخرطوم تحدد موعدا جديدا للقاء موسى أبو صالح في شأن حلايب</headline>
	<dateline>محمد علام</dateline>
	<text>
		<p>ذكرت مصادر مصرية مطلعة ان وزير الخارجية السيد عمرو موسى تلقى رسالة من نظيره السوداني السيد حسين ابو صالح يقترح فيها يوم 23 من الشهر الجاري موعدا لحضور موسى الى الخرطوم لعقد الجولة الثانية من المحادثات في اطار اللجنة المشتركة برئاستهما التي كان اتفق على تشكيلها خلال لقاء الرئيسين حسني مبارك وعمر البشير في القاهرة في حزيران ( يونيو ) الماضي . وعقدت اجتماعا وحيدا في القاهرة في تموز ( يوليو ) الماضي .</p>
		<p>وقالت المصادر المصرية ان هذا الموعد " غير نهائي " , وان الموعد المحدد سيتقرر بناء على ارتباطات الوزير موسى المنشغل حاليا ببذل جهود مكثفة لتذليل العقبات امام بدء تنفيذ اتفاق غزة - اريحا .</p>
		<p>وكان السودان اقترح يومي 22 تشرين الثاني ( نوفمبر ) و 15 كانون الاول ( ديسمبر ) الماضيين لعقد الاجتماع الا ان القاهرة رأت ان الموعدين " غير مناسبين " .</p>
		<p>وأكدت المصادر المصرية " ان نشاطات الحكومة في مثلث حلايب مستمرة لكنها لا تحول دون استئناف الاجتماعات في وقت مناسب , خصوصا ان هذه النشاطات تأتي في اطار ممارسة السيادة المصرية على المثلث " .</p>
		<p>وذكرت مصادر ديبلوماسية عربية في القاهرة ل " الحياة " ان اتصالات تبذل بين القاهرة والخرطوم لمنع تصعيد الحملات الاعلامية التي اخذت منحى خطيرا بين جريدتي " الاهرام " المصرية شبه الرسمية و " الانقاذ الوطني " السودانية الرسمية على مدى الاسابيع الثلاثة الماضية .</p>
		<p>الطائرة الروسية</p>
		<p>من جهة أخرى بحث وفد هيئة الطيران المدني السوداني مع رئيس هيئة الطيران المدني المصري علي زيكو في اجتماع عقد امس في القاهرة في ملابسات سماح مصر للطائرة الروسية - ( طراز انطونوف - 120 ) التي فرت من الخرطوم الى الاقصر الاسبوع الماضي , بمغادرة المجال الجوي المصري الى موسكو على رغم طلب الهيئة السودانية التحفظ عليها لتهديدها سلامة الطيران المدني .</p>
		<p>وضم الوفد السوداني العميد التيجاني عبدالرحمن مدير هيئة الطيران المدني السودانية ومدير الشركة السودانية المستأجرة للطائرة الطيار محمد علي أحمد . وعرض أحمد مذكرة رسمية شرح خلالها خطأ الطيارين الروس ( طاقم الطائرة ال 12 ) واعتبر تغييرهم مسار الطائرة بمثابة تهديد لسلامة الطيران المدني بين مصر والسودان .</p>
		<p>وقالت مصادر مصرية في هيئة الطيران المدني المصرية ل " الحياة " ان مذكرة الجانب السوداني تخضع للدراسة استنادا الى القواعد والاعراف الدولية المعمول بها في قوانين الطيران المدني معربة عن اعتقادها في صحة قرار السلطات المصرية السماح للطائرة بمغادرة المجال الجوي المصري .</p>
		<p>ورأت المصادر نفسها ان الجانب السوداني يسعى الى اثبات خطأ القرار وذلك " غير وارد ومرفوض " .</p>
		<p>وكانت السلطات المصرية قالت في أسباب السماح للطائرة بالمغادرة انه لم يثبت من التحقيقات ارتكاب الطاقم أي خطأ يبرر احتجاز الطائرة وتسليم الطاقم الى السودان .</p>
	</text>
</DOC>

