<root>
<DOC article="0001" id="HYT_ARB_199401100001" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الدورات الدولية في كرة المضرب . إدبرغ يحرز لقب الدوحة</headline>
		<dateline>سمير ناصيف</dateline>
		<text>
			<p>احرز امس الاحد المصنف خامس عالميا والثالث في الدورة السويدي ستيفان ادبرغ لقب بطولة قطر الدولية المفتوحة في كرة المضرب متغلبا في النهائي على اختصاصي الزوجي الهولندي بول هارهوس ( 6 / 3 , 6 / 2 ) في مباراة سيطر فيها السويدي على خصمه وبدا مستواه شبيها بما كان عليه عندما تصدر الترتيب العالمي للاعبين المحترفين . وحضر اللقاء النهائي ولي العهد القطري الشيخ حمد بن خليفة آل ثاني راعي الدورة وضيفه وزير المشتريات الدفاعية البريطاني جوناثان ايتكن , واستقبلهما المشرف على التنظيم رئيس الاتحاد القطري لكرة المضرب والسكواش السيد علي حسين الفردان . ونقلت اللقاء محطات تلفزيونية عالمية على الهواء . وكان هارهوس حقق مفاجأة بارزة بفوزه اول من امس على الكرواتي غوران ايفانيسيفيتش الذي يحتل المركز السابع عالميا ( 6 / 3 , 6 / 4 ) في الدور نصف النهائي علما ان الاخير بلغ الدور النهائي في بطولة العام الماضي وخسره امام الالماني بوريس بيكر . النهائي وكانت نقطة التحول في لقاء ادبرغ وهارهوس الجولة الثامنة من المجموعة الاولى التي كسر خلالها ادبرغ ارسال خصمه وتقدم الى ( 5 / 3 ) بعد ذهاب الجولات السبع الاولى مع الارسال . وارتفعت معنويات السويدي بعد احراز المجموعة ( 6 / 3 ) وبدأ المجموعة الثانية بكسر ارسال خصمه في الجولة الاولى وكرر ذلك في الجولة الثالثة وتقدم الى ( 4 / صفر ) . وحاول هارهوس ان يشن هجوما مضادا الا ان جهوده لم تثمر الا فوزا في الجولتين الخامسة والسابعة قبل ان يحسم ادبرغ المجموعة الثانية ( 6 / 2 ) والمباراة . عودة إدبرغ وبدا السويدي مرتاحا في هذه المباراة خصوصا في صعوده الى الشبكة وحسمه الكرات . وكان قد صرح أول من أمس بأن مستواه مرتفع في هذه المرحلة وانه يتطلع الى الفوز بلقب الدورة الاسترالية المفتوحة التي تنطلق في السابع عشر من الشهر الجاري . يذكر ان ادبرغ بلغ الدور نصف النهائي في الدوحة العام الماضي وسقط امام البطل بيكر . اما هارهوس فاخرج في طريقه الى النهائي المغربي كريم العلمي الذي حقق انجاز الدورة باقصائه بطل العالم الاميركي بيت سامبراس في الدور الاول . كما تخللت دورة قطر هذا العام مفاجآت اخرها ابرزها خسارة المصنف الثاني عالميا الالماني ميكايل شتيش امام الهايتي رونالد اجينور وتميزت في المقابل بحسن التنظيم وارتفاع مستوى الاداء والاقبال الجماهيري الكبير شأنها شأن بطولة العام الماضي . وصرح هارهوس بعد نيله جائزته المالية وقيمتها 42 الف دولار , بأنه اعتمد مختلف الخطط لاحباط هجمات ادبرغ على الشبكة لكن ايا منها لم يفلح . اما ادبرغ فقال بعد تسلم كأس الدورة ومكافأة مالية مقدارها 71 الف دولار : " ان وقتا طويلا مر منذ فوزي في دورتي الاخيرة , اني مرتاح إلى أن هذا الفوز جاء في الدوحة لاني اشعر بسعادة كبيرة لمشاركتي في هذه الدورة . سأسعى الان الى الفوز بلقب غران سلام سابع في دورة استراليا المفتوحة في ملبورن " . وقدم الجوائز رئيس الهيئة العامة للشباب والرياضة في قطر الشيخ محمد بن عيد آل ثاني والسيد علي الفردان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0002" id="HYT_ARB_199401100002" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>كافلنيكوف يفتتح سجله بلقب أديلايد</headline>
		<text>
			<p>احرز الروسي يفغيني كافلنيكوف لقب دورة اديلايد الاسترالية البالغة قيمة جوائزها 200 الف دولار اثر تغلبه في المباراة النهائية امس الاحد على مواطنه الكسندر فولكوف المصنف رابعا ( 6 / 4 , 6 / 3 ) . وهو اول لقب لكافيلنيكوف منذ احترافه .</p>
			<p>بريزبن</p>
			<p>واحرزت الاميركية الناشئة ليندساي دافنبورت المصنفة ثانية لقب دورة بريزبن الاسترالية البالغة جوائزها 150 الف دولار اثر تغلبها على الارجنتينية فلورنسيا لابات ( 6 / 1 , 2 / 6 , 6 / 3 ) في المباراة النهائية التي دامت ساعة و 52 دقيقة .</p>
			<p>وهو اللقب الثاني التي تحرزه دافنبورت ( 17 عاما ) منذ احترافها علما ان الاول كان في ايار ( مايو ) الماضي عندما فازت بدورة لوسيرن السويسرية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0003" id="HYT_ARB_199401100003" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>أخبار الكرة المصرية . الأهلي يعاقب شوبير والشقيقن حسن . . . والمدرب يطلب تعويضا لرمضان وشوقي</headline>
		<dateline>علاء موسى</dateline>
		<text>
			<p>فرض الجهاز الفني لفريق كرة القدم في النادي الاهلي المصري عقوبات مالية على اللاعبين الدوليين احمد شوبير حارس المرمى كابتن الفريق والشقيقين التوأمين حسام وابراهيم حسن بسبب سلوكهم غير الرياضي في مباراة الاهلي والمنصورة الجمعة الماضي ضمن الدوري الممتاز التي انتهت بفوز المنصورة ( 1 / صفر ) .</p>
			<p>وكان شوبير اعتدى بالدفع والضرب على طبيب نادي المنصورة الذي نزل الى الملعب من دون اذن من الحكم لمعالجة احد لاعبي المنصورة المصابين وحاول شوبير اخراجه بالقوة بداعي انه يتعمد اضاعة الوقت . واعتدى حسام وابراهيم حسن على حامل الراية محمد توفيق وانتزعا منه الراية بعد احتسابه تسللا على الغاني فيلكس ابواجي مما ادى إلى الحكم سامي احمد قراره احتساب ركلة جزاء للاهلي .</p>
			<p>وطلب المدرب الانكليزي ألن هاريس من مجلس ادارة النادي تعويض اللاعبين محمد رمضان وايمن شوقي وهادي خشبة عن الظلم الذي تعرضوا له في مكافآتهم عن الفوز ببطولة كأس الكؤوس الافريقية من المجلس الاعلى للشباب والرياضة . وكان كل من اللاعبين الاساسيين حصل على 15 الف جنيه بينما نال كل من رمضان وايمن نصف المبلغ لانهما كان ضمن قائمة الاحتياطيين , في حين نال خشبة 4 الاف جنيه لانه كان مصابا ولم يدرج في قائمة الاساسيين او الاحتياطيين . واكد هاريس على عدم عدالة التوزيع لأن لرمضان وشوقي دور رئيسيا في وصول الاهلي الى المباراة النهائية امام افريكاسبور العاجي ولم يلعبا في المباراة لظروف خططية . واعتبر ان اصابة خشبة في احدى المباريات المحلية في الدوري حالت دون وجوده ضمن التشكيلة الاساسية ولو كان سليما للعب .</p>
			<p>من جهة أخرى اعتذر اعتذر اشرف قاسم لاعب الهلال السعودي عن عدم الاشتراك مع زملائه السابقين في الزمالك في مباراته ضد الاهلي في كأس السوبر الإفريقية في جوهانسبرغ . واكد خلال زيارته القاهرة في فترة توقف الدوري السعودي اسبوعين انه لم يحصل على اذن من ناديه للاشتراك مع الزمالك في كأس السوبر .</p>
			<p>قرارات</p>
			<p>من جهة أخرى مجلس ادارة اتحاد الكرة اول من امس عدم قيد اوكيري الغاني في قائمة الزمالك المحلية إلى حين اعداد تقرير شامل عن كل جوانب الاحتراف ولائحة انتقالات اللاعبين وعرض التقرير على الجمعية العمومية للاتحاد في اجتماعها في اذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>ووافق المجلس على اشتراك المنتخب الاولمبي المصري في الدورة الدولية الودية التي ينظمها اتحاد الكرة في سلطنة عمان من 28 كانون الثاني ( يناير ) الجاري الى 12 شباط ( فبراير ) المقبل .</p>
			<p>وحدد الاتحاد مواعيد مباريات المرحلة السابعة عشرة من الدوري لتقام الجمعة المقبل مع تأجيل مباراتي الاتحاد ضد الاهلي في الاسكندرية والزمالك ضد الاوليمبي في القاهرة , في حين أرجئت إلى موعد يحدد لاحقا مباريات المرحلة السادسة عشرة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0004" id="HYT_ARB_199401100004" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>العد العكسي لكأس العالم . ليو بينهاكر يعد منتخبا سعوديا " يقدم أفضل صورة في النهائيات "</headline>
		<text>
			<p>وعد المدرب الهولندي ليو بينهاكر الذي باشر عمله مدربا للمنتخب السعودي لكرة القدم باعداد منتخب " يكون حديث الناس في كأس العالم " .</p>
			<p>لكن بينهاكر رفض ان يعد بالفوز على هولندا وبلجيكا وقال في مؤتمر صحافي عقده في الرياض : " هناك تاريخ عريق وسمعة كبيرة يجب احترامهما , علما أنني أملك أدق المعلومات عن لاعبي هولندا وبلجيكا وطرق تفكير مدربيهما . وسأضع الخطط المناسبة ليتمكن المنتخب السعودي من تقديم أفضل صورة في النهائيات " .</p>
			<p>وطالب منتخبات السعودية والمغرب وكوريا الجنوبية بعدم التخوف والاستسلام لرهبة كأس العالم وقال : " علينا ان ندقق في قائمة البطولة وسنجد فرقا جديدة من أوروبا وأميركا اللاتينية تلعب مثل سويسرا واليونان وبوليفيا على حساب فرق عريقة مثل فرنسا وانكلترا والاوروغواي حاملة لقب أول مسابقة عام 30 , مما يؤكد ان مستويات الفرق العالمية متقاربة " .</p>
			<p>وعبر عن سروره بالامكانات المتوافرة لتحضير المنتخب وقال : " ان ذلك يدفعني الى النجاح الذي لم أحققه مع منتخب هولندا عام 1990 اذ دخلت البطولة بعد ثلاثة أسابيع من الاعداد فقط . اما الآن فلدي خمسة أشهر . ومع ذلك فالوقت قصير لأن السعودية تشارك للمرة الاولى والتحضير النفسي ليس سهلا وسنعمل على اكساب اللاعبين الكثير من المهارات ليتمكنوا من الجمع بين اللعب الجميل والقوة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0005" id="HYT_ARB_199401100005" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الدوري اللبناني لكرة القدم . النجمة يحقق فوزه الثالث في نهاية مرحلة الذهاب</headline>
		<text>
			<p>انهى فريق النجمة مرحلة الذهاب ضمن الدوري اللبناني لكرة القدم بتحقيقه الفوز الثالث أمس الأحد , وكان على حساب السلام زغرتا في المباراة التي أقيمت على ملعب بلدية طرابلس وانتهت ( 2 / صفر ) بعد عرض جيد من قبل الفريق الفائز الذي احتل المركز السابع برصيد 13 نقطة , بينما ظل رصيد السلام زغرتا 8 نقاط , وتذيل الترتيب العام مع الرياضة والادب . سجل هدفي النجمة محمود حمود في الشوط الاول واستمر بذلك متصدرا الترتيب العام للهدافين برصيد 9 اصابات , واضاف يوسف فرحات الهدف الثاني في الشوط الثاني . وعلى ملعب الاصلاح البرج الشمالي في الجنوب , تعادل الانصار حامل اللقب والتضامن صور من دون أهداف في المباراة المتقدمة في اطار الاسبوع ال 14 من الدوري العام , فتقاسم الفريقان نقطتي المباراة واصبح رصيد الانصار في صدارة الترتيب العام 24 نقطة والتضامن صور 12 . وديتان وضمن اللقاءات الودية , فاز الهومنتمن على الفيصلي بطل الاردن ( 1 / صفر ) في المباراة التي جمعتهما على ملعب برج حمود امام جمهور كبير وقدم فيها الهومنتمن عرضا كبيرا . اما الهومنمن , فخسر امام الاتحاد الحلبي بطل سورية في حلب ( صفر / 2 ) بعدما كان فاز في المباراة الأولى ( 1 / صفر ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0006" id="HYT_ARB_199401100006" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>البطولات الاوروبية المحلية في كرة القدم . كوينز بارك رينجرز أبرز الضحايا في كأس إنكلترا وريال يتلقى صفعة من برشلونة</headline>
		<text>
			<p>لم يخل الدور الثالث من كأس الاتحاد الانكليزي لكرة القدم من مفاجآت إذ خرجت فرق من الدرجة الممتازة أمام فرق من درجات أضعف . ولعل أبرز الضحايا كان كوينز بارك رينجرز الذي سقط أمام ستوكبورت من الدرجة الثانية . وفي اسبانيا افتتح برشلونة المرحلة ال 18 من الدوري بفوز ساحق على غريمه التقليدي ريال مدريد وتصدر الترتيب بفارق الاهداف عن ديبورتيفو لا كورونا الذي يلعب في مباراة متأخرة . انكلترا كان كوينز بارك رينجرز من الدرجة الممتازة أبرز ضحايا الدور الثالث من كأس الاتحاد الانكليزي بعد خسارته امام ستوكبورت من الدرجة الثانية ( 1 / 2 ) على ارض الاخير . وحقق كيد مينستر الهاوي مفاجأة أخرى باخراجه برمنغهام سيتي من الدرجة الاولى ( 1 / صفر ) . وقاد المهاجم الصاعد اندي كول وزميله الدولي السابق بيتر بيردزلي نيوكاسل الى الفوز على كوفنتري سيتي بتسجيلهما هدفي الفوز . يذكر ان كيفن كيغان وفيل نيل يدربان نيوكاسل وكوفنتري على التوالي وهما لاعبان سابقان في فريق ليفربول فى اواخر السبعينات . وتعثر بلاكبرن روفرز ثاني ترتيب الدوري الممتاز على أرضه امام بورتسموث من الدرجة الاولى فتعادل معه ( 3 / 3 ) . وكان بورتسموث بلغ الدور نصف النهائي قبل موسمين وخسر في المباراة المعادة ضد ليفربول بركلات الجزاء . وستعاد مباراته مع بلاكبرن على أرضه . وتعادل شيفيلد ونزداي مع نوتنغهام فوريست ( 1 / 1 ) فى مباراة شهدت مواجهة لمدرب الاول تريفور فرانسيس ومدافعه الدولي ديز ووكر مع فريقهما القديم . وتعطل لقاء بريستول سيتي مع ليفربول في الدقيقة ال 65 لانقطاع التيار الكهربائي وكانت النتيجة ( 1 / 1 ) , وسيعاد على الملعب نفسه . وفي المباريات الأخرى فاز بارنزلي على برومسغروف ( 2 / 1 ) , وتشارلتون على بيرنلي ( 3 / صفر ) , واستون فيلا على ايكستر ( 1 / صفر ) , وغريمسبي على ويغان ( 1 / صفر ) , وليدز يونايتد على كرو الكسندرا ( 3 / 1 ) , ومانشستر سيتي على ليستر سيتي ( 4 / 1 ) , ونوتس كاونتي على ساتون ( 3 / 2 ) . وتغلب اولدهام على دربي كاونتي ( 2 / 1 ) , واوكسفورد على ترانمير ( 2 / صفر ) , وبليموث على تشستر ( 1 / صفر ) , وبرستون على بورنموث ( 2 / 1 ) , وويستهام على واتفورد ( 2 / 1 ) , وويمبلدون على سكانثورب ( 3 / صفر ) , وولفرهابتون على كريستال بالاس ( 1 / صفر ) ونوريتش سيتى على ويكومب ( 2 / صفر ) . وتعادل بارنيت مع تشلسي ( صفر / صفر ) , وبولتون مع ايفرتون ( 1 / 1 ) , وكارديف مع ميدلزبره ( 2 / 2 ) وساوثهامبتون مع بورت فايل ( 1 / 1 ) , وستوك سيتي مع باث ( صفر / صفر ) , وسندرلاند مع كارلايل ( 1 / 1 ) , وسويندون مع ايبسويتش ( 1 / 1 ) وبيتربره مع توتنهام ( 1 / 1 ) . اسبانيا لقن برشلونة غريمه التقليدي ريال مدريد درسا قاسيا عندما سحقه بخمسة اهداف في مقابل لا شيء في افتتاح المرحلة الثامنة عشرة من بطولة اسبانيا . اقيمت المباراة على ملعب " نوكامب " في مدينة برشلونة وحضرها 117 الف متفرج , وبدأت بجس نبض من قبل الفريقين استمر زهاء عشرين دقيقة , فرض بعدها برشلونة سيطرته على مجريات اللعب وتمكن البرازيلي روماريو من تسجيل الهدف الاول اثر تمريرة طويلة من زميله غارديولا . وبعد دقيقتين من بداية الشوط الثاني اعاق احد مدافعي ريال البلغاري خريستو ستويشكوف على حدود منطقة الجزاء فاحتسب الحكم ركلة حرة مباشرة انبرى لها الهولندي رونالد كومان وسجل الهدف الثاني . وحاول ريال ان يفعل شيئا لكن انجراف لاعبيه الى الهجوم فتح " شوارع " في دفاعاته استغلها البرازيلي روماريو خير استغلال في الدقيقة ال 56 ليسجل الهدف الثالث لفريقه والثاني له . وأضاف الهدف الرابع في الدقيقة ال 81 اثر كسره مصيدة التسلل . واختتم الناشئ ايفان اغليسياس مهرجان الاهداف اثر تمريرة رائعة من روماريو الذي غاب عن اربع مباريات لعبها فريقه هذا الموسم في البطولة من دون أن يمنعه ذلك من امتلاك هذا الرصيد الكبير من الأهداف . وبذلك ثأر برشلونة لخسارته أمام ريال مدريد في كأس السوبر الاسبانية الشهر الماضي . وهي اكبر هزيمة لفريق العاصمة الذي لم يحرز اي فوز في برشلونة في السنوات العشر الاخيرة . وتصدر برشلونة ترتيب الفرق برصيد 25 نقطة بفارق الاهداف عن ديبورتيفو لا كورونا الذي يلعب في مباراة متأخرة . امام ريال فتوقف رصيده عند 21 نقطة . اسكوتلندا ابتعد رينجرز حامل اللقب في المواسم الخمسة الماضية بفارق نقطتين في صدارة بطولة اسكوتلندا اثر تغلبه على كيلمارنوك ( 3 / صفر ) في المرحلة السادسة والعشرين , وتعادل ابردين الثاني مع سانت جونسون ( 1 / 1 ) . وفي المباريات الاخرى فاز دندي يونايتد على هارتس ( 3 / صفر ) , وهيبرنيان على دندي ( 1 / صفر ) , وبارتيك تيسل على سلتيك ( 1 / صفر ) . وأجلت مباراة مذرويل الثالث مع ريث روفرز بسبب سوء الاحوال الجوية . وهنا ترتيب فرق الصدارة : 1 - رينجرز 34 نقطة 2 - ابردين 23 3 - مذرويل 30 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0007" id="HYT_ARB_199401100007" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>خطوة لفيردي كاوازاكي نحو لقب البطولة في الدوري الياباني</headline>
		<text>
			<p>تغلب فيردي كاوازاكي ( يوميوري ) على كاشيما انتلرز ( 2 / صفر ) في ذهاب الدور النهائي من الدوري الياباني لكرة القدم للمحترفين , أمس الاحد .</p>
			<p>اقيمت المباراة على الملعب البلدي في طوكيو . وبعد شوط اول لم ترجح فيه كفة اي من الفريقين تمكن نجم فيردي كازيوشي ميورا من تسجيل هدف التقدم لفريقه في الدقيقة ال 60 اثر لعبة مشتركة بينه وبين كل من البرازيلي بيسمارك والبرازيلي الأصل الياباني الجنسية راموس . وراوغ ميورا اكثر من مدافع قبل ان يسدد كرة زاحفة عانقت الشباك . وتابع فيردي ضغطه على مرمى خصمه وتمكن من تعزيز النتيجة قبل دقيقة واحدة من صفرة النهاية بواسطة بيسمارك .</p>
			<p>وستقام مباراة الاياب الاحد المقبل على الملعب نفسه وسينال الفائز 90 الف دولار اميركي .</p>
			<p>يذكر ان قوانين الدوري الياباني الأول للمحترفين تنص على ان يلعب بطل مرحلة الذهاب ( كاشيما ) وبطل مرحلة الاياب ( فيردي ) مباراتين فاصلتين لتحديد بطل الدوري .</p>
			<p>وسينتقل فيردي بعد لقاء الاياب الى تايلاند ليمثل اليابان في مسابقة كأس الاندية الآسيوية البطلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401100008" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>يد : هزيمتان لمصر في بطولة إسبانيا</headline>
		<text>
			<p>خسر المنتخب المصري لكرة اليد مباراتيه الأولى والثانية في بطولة اسبانيا التي افتتحت الجمعة الماضي في مدريد , الأولى أمام اسبانيا ( 14 / 27 ) , وهي اثقل هزيمة لمصر منذ ثلاثة اعوام , والثانية أمام هنغاريا ( 25 / 929 .</p>
			<p>وشهدت المباراة أمام إسبانيا طرد حسام غريب كابتن مصر فغاب عن المباراة الثانية ضد هنغاريا .</p>
			<p>وفي مباراتين أخريين فازت هنغاريا على البرتغال ( 32 / 24 ) واسبانيا على البرتغال ( 28 / 22 ) . وتلتقي اسبانيا مع هنغاريا في المباراة النهائية ويتواجه منتخب مصر مع البرتغال على المركز الثالث .</p>
			<p>ويعود الفريق الى القاهرة غدا وتستأنف مباريات الدوري بعد غد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0009" id="HYT_ARB_199401100009" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الاتحاد اللبناني لكرة المضرب يحدد موعد البطولة العربية</headline>
		<text>
			<p>بعد الانتخابات التي شهدها الاتحاد اللبناني لكرة المضرب , تألفت اللجنة الادارية لموسم 1994 كالاتي : عبدالكريم مطر ( رئيسا ) , رياض حداد ( نائبا للرئيس ) , اميل يزبك ( امينا للسر ) , فاهيه دونيكيان ( امينا للصندوق ) , نخلة عبودي ( محاسبا ) , نهاد شقير وسامر الجردي ( اميني سر مساعدين ومستشارين ) .</p>
			<p>وحددت اللجنة الادارية الجديدة الفترة الممتدة من 16 الى 25 ايلول ( سبتمبر ) المقبل موعدا لاستضافة البطولة العربية على ملاعب النادي اللبناني للسيارات والسياحة - الكسليك .</p>
			<p>كما قبلت ثلاثة اندية في عضوية الاتحاد هي : الكهرباء زوق مكايل , والماسترز قناطر زبيدة , ومار ضومط للراهبات الانطونيات في رومية .</p>
			<p>وقرر الاتحاد تكريم افضل اربعة لاعبين ناشئين للعام 1993 , خلال حفل استقبال ستقام مساء 3 شباط ( فبراير ) المقبل , في نادي متخرجي الجامعة الاميركية في بيروت .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0010" id="HYT_ARB_199401100010" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>فوز شيكاغو على دالاس في الدوري الاميركي للسلة</headline>
		<text>
			<p>اقيمت اول من امس السبت تسع مباريات في الدوري الأميركي لكرة السلة وشهدت مواجهة بين شيكاغو بولز بطل المواسم الثلاثة الماضية ودالاس مافريكس الذي حقق فوزين فقط في مبارياته الثلاثين الأخيرة , وكانت الغلبة من نصيب شيكاغو بفارق 19 نقطة ( 100 / 81 ) .</p>
			<p>وفي المباريات الاخرى تغلب اتلانتا هوكس على كليفلاند كافالييرز ( 120 / 89 ) , وتشارلوت هورنتس على نيويورك نيكس ( 120 / 99 ) , واورلاندو ماجيك على واشنطن بولتس ( 112 / 110 ) , ومينيسوتا تيمبروولفز على بوسطن سلتيكس ( 180 / 90 ) , وهيوستن روكتس على فيلادلفيا سفنتي سيكسرز ( 100 / 93 ) , ودنفر ناغتس على سكرامنتو كينغز ( 140 / 98 ) . وسقط ديترويت بيستونز امام انديانا بيسرز ( 92 / 110 ) , وميلووكي باكس امام نيو جيرزي نتس ( 90 / 91 ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0011" id="HYT_ARB_199401100011" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>التطورات في روسيا بالغة التأثير على الشرق الأوسط</headline>
		<dateline>جميل مطر</dateline>
		<text>
			<p>عاشت دوائر سياسية في الشرق الأوسط عقدا من الراحة والاطمئنان منذ ان بدأ غورباتشوف وشارك في عملية تحطيم قواعد السلوك الخارجي السوفياتي . تصورت ان ما تعودت عليه من قلق وتوتر خلال صراع الحرب الباردة ذهب الى غير رجعة عندما اجتاحت اوروبا الشرقية ثورة الديموقراطية , وعندما انفرط الاتحاد السوفياتي , ثم عندما انكشف حجم الانهيار الاقتصادي والسياسي في روسيا , واخيرا عندما بدت روسيا في اكثر من محفل ومناسبة راكعة على ركبتيها متوسلة معونة الدول الرأسمالية .</p>
			<p>قبل قرن كانت نزعة روسيا التوسعية في شكلها الاستعماري مصدر قلق وتوتر الدولتين الاستعماريتين المهيمنتين على منطقة الشرق الاوسط , وخلال اعوام الحرب الباردة كانت النزعة الروسية نفسها في شكلها الشيوعي في مقدمة اسباب قلق وتوتر معظم الدوائر السياسية في الشرق الاوسط . وفي الاعوام التي انقضت منذ نهاية الحرب الباردة اسقط الكثيرون في الشرق الاوسط روسيا بكل نزعاتها من قوائم اسباب قلقهم وتوترهم . ومن فرط شعورهم بالراحة والاطمئنان استعدوا للتعامل بمزاج مختلف وثقة مع اسباب اخرى للقلق والتوتر .</p>
			<p>ويبدو للبعض احيانا ان روسيا - بالنسبة الى الشرق الاوسط - عادت مع غورباتشوف وبعده دولة هامشية كما كانت قبل قرن من الزمان . وفي الواقع لم تكن روسيا الامبراطورية دولة هامشية , بل كانت طرفا اصيلا في السياسة الدولية , وبشكل خاص حول الشرق الاوسط . في تلك الاوقات كان الشرق الاوسط جزءا من الامبراطورية العثمانية , وبمعنى آخر كان ممثلا في الصراع بين العثمانيين والقياصرة الروس . ثم جاءت التطورات الاخيرة في روسيا لتوحي بأن روسيا لن تكون دولة هامشية بالنسبة الى الشرق الاوسط في المستقبل , الا اذا توفر شرط اساسي , هو ان تتفتت روسيا شظايا عرقية وطائفية متناثرة , وتنشب بين الشظايا المتناثرة حروب اهلية متعددة , وتعم الفوضى كل انحائها , لكنه شرط صعب إن لم يكن مستحيل التحقيق لسببين على الاقل , اولهما واهمهما ان الروس السلافيين - وهم الكثرة الغالبة في روسيا - تجمعهم قومية , او على الاقل وطنية لها تقاليد وتاريخ . هذه الوطنية قد تغلبها لفترة الظروف الاقتصادية والسياسية المتدهورة لكن في النهاية لديها القدرة - وهي قدرة تتضاعف في ظل الازمات - على ان تكون لها الغلبة . ثاني السببين , ان الوضع الدولي - ايا كانت صفته الراهنة او في المستقبل - لا يمكن ان يتحمل عواقب انهيار في روسيا , سواء جاءت العواقب على شكل فوضى اقليمية قد تمتد جنوبا او شرقا فتشعل نارا في معظم انحاء القارة الاسيوية , او جاءت هذه العواقب في شكل رد فعل عنيف او علاج حاسم للانهيار كأن تقوم في روسيا حكومة فاشية مستبدة , حتى لو لم تعتمد التوسعية هدفا او وسيلة .</p>
			<p>في كل حال قدمت الانتخابات الاخيرة وعملية الاستفتاء مؤشرا مهما , إذ صوت الناخبون الروس لمصلحة روسيا المستقرة القوية . لم اجد تناقضا في اتجاهات الناخبين كما اوحى أو حاول ان يوحي بذلك بعض التحليلات الغربية . فالناخبون الذين صوتوا لمصلحة الدستور الذي وضعه يلتسن كانوا يصوتون لمصلحة الاستقرار السياسي . والناخبون الذين صوتوا لمصلحة جيرينوفسكي وحزبه كانوا يصوتون لمصلحة روسيا القومية خارجيا . ولا يوجد تناقض بين الرغبتين . بل على العكس يوجد تجانس وتكامل . فالرئيس يلتسن لن يتساهل بعد هذه الانتخابات مع كل من او ما يمس بالخطر او الفوضى المناطق الحيوية للنفوذ الروسي , ولن يجرؤ بسهولة على مواصلة انتهاج سياسات تجاه الدول الغربية يعتبرها الشعب الروسي خضوعا للغرب . وفي الشؤون الاقتصادية سيجد نفسه مضطرا الى رفض كثير مما يقدمه له الاقتصاديون الغربيون - خصوصا المؤسسات الاقتصادية الدولية - من نظريات اقتصادية ثبت بالتأكيد استحالة تطبيقها - بالسرعة المطلوبة والقسوة الموصوفة - في مجتمع متحول ومنهك .</p>
			<p>من ناحية اخرى , طرح الناخبون الروس البديل . فاذا فشل يلتسن في تحقيق الاستقرار داخل روسيا وفي خارجها المجاور , واذا فشل في تحقيق معاناة الشعب , وفي تحديث الاقتصاد الروسي , وفي استعادة مكانة روسيا بين الدول العظمى , وهيمنتها داخل اقليمها , عندئذ يكون البديل الذي يمثله جيرينوفسكي جاهزا , وهو البديل الذي يجسد الرغبة في اختصار الوقت باستعادة الكرامة الروسية واستعادة الهيمنة الاقليمية , وعن طريقها تعبئة الموارد بطريقة قسرية لتحقيق بقية الاهداف .</p>
			<p>وقد عادت الحملة الانتخابية ونتائج الانتخابات لتحدد مرة اخرى طبيعة ما يسمى المحاور الحيوية في الاستراتيجية الروسية . وهذه المحاور ثلاثة . نستبعد منها محور البلطيق وسهول بولندا , فيتبقى لنا محوران في الجنوب يتعلقان مباشرة بالشرق الاوسط . المحور الاول محور الجنوب المنعطف شرقا والمترامي في اتجاه الصين وافغانستان وايران , ومن هذه الاخيرة - اي من ايران - نحو الخليج الساخن دائما . غربا في اتجاه تركيا نحو البحر المتوسط الدافئ دائما .</p>
			<p>في محور الجنوب المنعطف شرقا تسود مجتمعات اسلامية تشهد صحوة دينية , واتوقع ان عودة روسيا الى إحكام الهيمنة على دول هذه المنطقة تؤدي الى تعميق المشاعر الدينية كتعبير ودفاع عن هوية في مواجهة عودة الهيمنة , وربما تؤدي الى انتشار تنظيمات تحت شعار الدين تستخدم العنف المسلح , وفي كل الحالات اتوقع اختراقا او اختراقات مستمرة من افغانستان وايران , بهدف اثارة المشكلات في وجه العودة الروسية المكثفة الى حدودها الشمالية , في هذا المحور لا تزال الاحقاد والعداءات قائمة وحية . فالروس لم يخرجوا من افغانستان الا منذ سنوات قليلة , وافعالهم ضد اهل طاجيكستان لم تتوقف , وتاريخ تدخلاتهم القيصرية والشيوعية في ايران لا يزال حيا في الذاكرة الفارسية .</p>
			<p>وفي محور الجنوب المنعطف غربا يسود توتر عرقي وطائفي حاد . كذلك في اذربيجان وبينها وبين ارمينيا , وفي القرم المتنازع عليها مع اوكرانيا وفي كردستان ايران والعراق وتركيا . وتعرف روسيا كما تعرف تركيا ان كلا منهما تستطيع - كما استطاعت خلال قرون - اثارة مشكلات للاخرى . ويعرف كل منهما ان الغرب كان دائما مشاركا اصيلا في لعبة الصراع الروسي - العثماني بهدف اضعاف الامبراطوريتين . تحالف مع كل منهما ضد الثانية في مرحلة او في اخرى , الى ان نشبت الحرب الباردة , فتحالف مع تركيا لإحكام الحصار حول الاتحاد السوفياتي .</p>
			<p>واذا ما نشطت السياسة الخارجية الروسية , مدفوعة بالتوازن الجديد الذي افرزته الانتخابات الروسية الاخيرة , فالمتوقع ان تعود فتهتم بالشرق الاوسط , او ان يعود الشرق الاوسط ساحة او امتدادا للنشاط السياسي والعسكري الروسي المتجه جنوبا في انعطافيته الشرقية والغربية . وهو احتمال قوي لعدد من الاسباب , اولها ان الشرق الاوسط يعود هذه الايام ليصبح مفهوما اوسع كما كان خلال العصر الاستعماري الغربي , اذ يحدث , تدريجا , تداخل اشد - وربما ما هو اشد من التداخل - بين تركيا والدول الواقعة جنوبها وبينها وبين ايران , وبين ايران والدول الواقعة على الغرب منهما . صار لكل من الدولتين " خارج عربي قريب " يتأثر حتما بالتطورات في كلتا الدولتين وبعلاقتيهما مع الدول الخارجة عن الشرق الاوسط . ثانيها ان اسرائيل , باعتبارها الدولة الاقوى في منطقة الشرق الاوسط , مؤهلة لتلعب دورا يتجاوز مجرد حماية امنها ضد جيرانها العرب . وتزداد اهمية هذا الدور المرتقب كلما ازداد توقع ايران وتركيا لاحتمالات خطر قادم من روسيا .</p>
			<p>ففي الحالين , حالة ايران وحالة تركيا وفي هذه الاخيرة خصوصا تتضح اهمية العمق - أو فراغ القوة - العربي بالنسبة إلى أمن كل منهما . في الحالين العمق او فراغ القوة ممتد من حدودها الى حيث توجد ترسانة القوة النووية الاسرائيلية . ولا يعني هذا الواقع بالضرورة احتمال قيام علاقات تحالفية او تعاونية , لانه قد يعني في الوقت نفسه احتمال قيام علاقات صراعية جديدة في الشرق الاوسط .</p>
			<p>ثالث الاسباب لتوقع زيادة اهمية الشرق الاوسط مع احتمال زيادة اهتمام روسيا بدعم نفوذها الخارجي , هو انه في مواجهة الحصار المكبل لحرية دول عربية في الشرق الاوسط في الحصول على السلاح الغربي المتقدم , قد تحاول بعض هذه الدول كسر الحصار مستفيد من حاجة روسيا الى العودة الى سوق السلاح العالمي . او ان تقوم دولة او اكثر من دول المنطقة بدعوة روسيا للانخراط مرة اخرى في سياسات الشرق الاوسط , وهي دعوة لن تبعد مبررا قويا لرفضها بعدما خلعت روسيا عن نفسها الرداء الشيوعي وارتدت الرداء " القومي " .</p>
			<p>رابع الاسباب هو هذه الحملة التي تشنها اسرائيل - وقطاع مهم في الاعلام الغربي - ضد الصعود القومي في روسيا , وخطر هذا الصعود على مستقبل اليهود ليس فقط في روسيا ولكن ايضا في معظم الجمهوريات العائدة الى الهيمنة الروسية . قد تؤدي هذه الحملة بقصد - أو بدون قصد - الى زيادة هجرة اليهود الى اسرائيل , ولهذه الزيادة عواقبها كما نعرف , او كما كنا نعرف . او قد تؤدي هذه الحملة الى زيادة اقتناع الولايات المتحدة بأهمية اسرائيل الاستراتيجية لها وللغرب عموما , ولهذه الزيادة ايضا عواقب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0012" id="HYT_ARB_199401100012" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" تساقط " شرعية منظمة التحرير الفلسطينية ? . المنظمة تتألق دوليا فيما هي تخسر ابناءها ومؤيديها 1 من 2</headline>
		<dateline>بيان نويهض الحوت</dateline>
		<text>
			<p>قبل انتهاء العام الفلسطيني الطويل , عام 1993 , كانت الجمعية العامة للامم المتحدة قد تبنت للمرة الاولى في تاريخها قرارا بالاجماع ينص على ان منظمة التحرير الفلسطينية هي " الهيئة القيادية للشعب الفلسطيني " .</p>
			<p>معنى صدور القرار بالاجماع ان القرار قد نال موافقة اسرائيل , وكذلك الولايات المتحدة , وهي الدولة الكبرى والعظمى التي ما كانت سابقا لتعترف بوجود منظمة فلسطينية هزت الدنيا اخبارها طوال نحو ثلاثين عاما . ولكن متى جاء الاعتراف حقيقة ? هل منظمة التحرير هذه , ما زالت منظمة تهز اخبارها المجتمع العالمي كما كانت في عز الانتفاضة , او حتى في عام هزيمتها العسكرية , عام 1982 ? او , هل ان منظمة التحرير هذه ما زالت , اي ما بقيت وما برحت , منظمة " للتحرير " ?</p>
			<p>من الجلي ان اعتراف الدولة الاميركية بالمنظمة على انها " الهيئة القيادية للشعب الفلسطيني " , قد جاء بعدما تغيرت المنظمة من حال الى حال , من شرق الى غرب , من اتجاه الى اتجاه معاكس ; وبعبارة اخرى , بعدما أفرغت حقيقة هذه المنظمة من كل معاني " التحرير " , شعارا وميثاقا ونهجا ومسيرة , ولم يبق فيها من " التحرير " , سوى الكلمة الوسطى في العنوان , ذرا للرماد في العيون .</p>
			<p>ثم , هناك فارق أساسي بين الاعتراف بالمنظمة " الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني " , وبين الاعتراف بها " الهيئة القيادية للشعب الفلسطيني " , والفارق في ان الاعتراف في الصيغة الثانية أدنى وأقل اهمية ; وبالاضافة الى ذلك , فالولايات المتحدة لم تغير شيئا في سياستها الداعمة لاسرائيل بشكل مطلق , وفي وقوفها في الجمعية العامة بشأن اي قرار يتعلق بالقضية الفلسطينية , منفردة و " متحيزة " لاسرائيل , وليس وراءهما سوى دولة اخرى واحدة , او عدد محدود جدا من الدول , ضد الغالبية من دول العالم . ففي الدورة الاخيرة نفسها , صدر القرار الذي اعتبر المستوطنات الاسرائيلية في الاراضي المحتلة والجولان عقبة أمام السلام وندد بالاجراءات الاسرائيلية في مصادرة الاراضي والموارد المائية والابعاد , بأغلبية 143 دولة , بينما امتنعت 13 دولة عن التصويت , وعارضته دول ثلاث فقط هي الولايات المتحدة واسرائيل وجزر مارشال !</p>
			<p>اذن , فالسياسة الاميركية لم تتغير اطلاقا , واما الذي تغير فهو منظمة التحرير الفلسطينية . ان " الانقلاب " الذي شهدته المنظمة في العام 1993 هو اغرب انقلاب في التاريخ , اذ هو ليس بانقلاب جيش او حزب او تيار , كما انه ليس بانقلاب من " الخارج " , هو انقلاب القيادة نفسها , على الميثاق نفسه الذي أوجدته يوما , وعلى المسيرة نفسها التي انطلقت بها اعواما واعواما !</p>
			<p>وانقلاب كهذا , ليس بمقدوره ان يستبدل بسهولة ميثاقا بميثاق , او دستورا بدستور , وهذا هو المأزق القانوني الذي تعاني منه منظمة التحرير .</p>
			<p>لم تقدم جهة ما - حتى الآن - على سحب اعترافها بمنظمة التحرير , واما ما حدث دوليا , فكان النقيض تماما , اذ اضيف الى عدد الدول التي تعترف بالمنظمة دولتان كانتا الى ما قبل 13 / 9 / 3991 , على الخانة المضادة , وتلكما الدولتان هما اسرائيل والولايات المتحدة الاميركية .</p>
			<p>كيف يمكن فك طلاسم أحجية كهذه ? هل يجوز الاكتفاء بتحليل ظواهر المسألة , استنادا الى ان التطورات الدولية التي شهدها العالم منذ عهد البيريسترويكا , من هيمنة اميركية , ومن استسلام دولي جماعي لتلك الهيمنة , ما كان ممكنا ان ينتج عنهما غير الذي حصل ?</p>
			<p>الواقع ان ما حصل كان اسوأ مما يبدو ظاهريا بكثير , فالمعادلة الشاذة التي فرضها ميزان اللاتكافؤ في القوة السياسية الدولية بين العرب واسرائيل , ومن باب أولى , بين الفلسطينيين واسرائيل , تتلخص في ان الدعم الغربي لمشروع غزة - اريحا عموما , والدعم الاميركي خصوصا , اضافة الى " رضاء " الجانب الاسرائيلي , كل ذلك يشتد ويقوى , بقدر ما تتلاشى منظمة التحرير المعهودة والمعروفة عبر الثلاثين عاما السابقة ; وحتى " الاسم " , الذي بقي حتى الآن من دون تغيير , فلا قيمة له ما دامت المنظمة قد تحولت من منظمة تحرير واعدة , الى منظمة حكم ذاتي صاغر , في احسن الحالات , وهذا فضلا عن ان الاحتفاظ ب " الاسم " نفسه حتى الآن , مسألة موقتة .</p>
			<p>هذا " التلاشي " يوما بعد يوم , يشعر به الفلسطيني اللاجىء , أينما كان . انه ذاك المناضل الذي عاش على الامل بالعودة منتظرا ومترقبا طوال عقود وعقود , ثم فوجىء بشرايين هذه المنظمة تتقطع , وكأنها قد أضحت جسدا بلا روح ; فوجىء بها تعمل على ايقاف الحقوق المستحقة قانونيا وانسانيا حتى لأسر شهدائه , كما ذهل للشلل القاتل في معظم المؤسسات الاجتماعية والطبية التي ترعى ابناءه ; واما اقفال السفارات والمكاتب عبر العواصم , فما من احد قد آمن بأنها مجرد ازمة اقتصادية , اذ كيف تكون كذلك والاموال تتدفق على " منظمة التحرير الفلسطينية " ? وان تكن تلك اموال من اجل " الداخل " وحده , لا " الخارج " ايضا , فكيف يمكن وصف صدمة قاتلة كهذه للفلسطيني اللاجىء ? انها الصدمة التي تفوقت على احساسه المزمن باللجوء , انها الصدمة باحساسه بالنسيان النهائي . فلا مؤسسات هناك ولا سفارات ولا مرجعية يعود اليها . هو لم يعد موجودا على لوائح المنظمة المستجدة .</p>
			<p>واما الفلسطيني المقيم على أرضه , فهو ايضا اخذ يستشعر بضعف هذه المرجعية لاكثر من علة , فكيف يصفق العالم لقيادة لا تستطيع حماية أطفالها من بنادق المستوطنين والجنود الاسرائيليين ?</p>
			<p>ان الذين وقفوا الى جانب اتفاق غزة - أريحا في " الداخل " وقفوا الى جانب الاستقلال الذي وعدوا به من وطأة الاحتلال , وما زال الاحتلال يراوح مكانه ; ووقفوا الى جانب حكم فلسطيني ديموقراطي , ليس هناك من تباشيره سوى الوعود بتكرار " التجارب " السابقة , وهي تلك التجارب التي لم تغب الديموقراطية الحقة عن مؤسساتها فحسب , بل انتهت بغياب المؤسسات نفسها , او بتغيبها ; واخيرا , هم كانوا يحلمون بعودة الاهل النازحين واللاجئين اليهم , الى وطنهم , كانوا يحلمون باجتماع شمل الشعب , واذ بهم يكتشفون ان اجتماع شمل العائلة لا يزال بحاجة الى لجان رباعية يحكمها الاسرائيلي , واذ بهم يكتشفون , انهم عوضا عن ممارستهم لحقوقهم كجزء من شعب , قد يتحولون الى قبيلة , لكن هذه القبيلة لا تعيش في صحراء عربية أنجبت للعالم أمة , واسلاما , وقرآنا , بل تعيش في " صحراء " اسرائيلية , حيث المستوطنات اشبه بالكثبان والرمال العاصفة , فكما ان المرء لا يعرف من أين تهب , ومتى تهب , فهم كذلك لا يعرفون أين وكيف ومتى ترتفع من حولهم المستوطنات . وتختصر مأساتهم بالشعور العارم بان الحرية ما عادت مضمونة , ولا البقاء نفسه بات مضمونا , اذ انه لم يصدر وعد واحد يؤكد عدم لجوء الحكومة الاسرائيلية الى سلاح التهجير , " الترانسفير " .</p>
			<p>وكل ذلك يجري , والمنظمة لا تزال هي المنظمة ? وشرعيتها لا تزال هي الشرعية ? بالتأكيد , لا .</p>
			<p>لو عدنا الى عنوان هذا المقال لوجدناه عنوانا غريبا لا وجود له في المفردات القانونية , فهو عن الشرعية " المتساقطة " , بينما الشرعية عادة لا تتساقط , بل تسقط ( بفتح التاء ) , او تسقط ( بضم التاء للمجهول ) , واما هذه الشرعية " المتساقطة " , فمن اسرار تساقطها , ذلك التناقض بين شهرتها الدولية , وبين تلاشيها المحلي الفلسطيني .</p>
			<p>ولو وضعنا العنوان اعلاه بصيغة سؤال , لقلنا : كيف يمكن لشرعية منظمة التحرير ان تتألق على الصعيد الدولي , فتفتح لقادتها ابواب وعواصم وقصور , لم تفتح من قبل , بينما تخسر المنظمة من ابنائها الفلسطينيين ومؤيديها الاحرار , يوما بعد يوم ? ناهيك عن المعارضين التقليديين لها في ساحاتها ?</p>
			<p>ان هذه الغرائب التي تجري , ما كان ممكنا لها ان تجري , لو لم تكن الشرعية القانونية نفسها للمنظمة قد تلاشت , او انتهت واقعيا , لكن من دون الاعلان رسميا عن ذلك , بل ومن دون مناقشة ذلك حتى في الدوائر الفلسطينية المسؤولة المغلقة !</p>
			<p>في الثامن والعشرين من ايار ( مايو ) 1964 اجتمع في مدينة القدس 397 فلسطينيا في اول مجلس وطني ( برلمان ) فلسطيني , وأعلنوا ميلاد المنظمة وميثاقها ونظامها , وكانت المجموعة العربية اول من يعترف بها في العام نفسه , عندما عقد مؤتمر القمة الثاني في الاسكندرية في اوائل ايلول ( سبتمبر ) .</p>
			<p>وتوالت الاعترافات بالمنظمة , وكان من الملاحظ ان الاعتراف الدولي بها يسير في خط تصاعدي ومتواز مع تصاعد المنظمة في بناء أجهزتها الداخلية , وفي التفاف الشعب الفلسطيني بكل فئاته وفصائله من حولها , واحتاجت المنظمة عشر سنوات حتى توصلت الى ان تصبح في الوجدان الفلسطيني , كما على ارض الواقع , هي المنظمة الام الجامعة , لا مجرد منظمة قامت بقرار عربي رسمي . وبعد الاعتراف الفلسطيني " الشامل والتام " بالمنظمة , كان الاعتراف العربي التام , يوم اعترفت الدول العربية بان المنظمة هي " الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني " . وكان ذلك في الرباط سنة 1974 .</p>
			<p>في تلك السنة ايضا , قبلت المنظمة عضوا مراقبا في الجمعية العامة للامم المتحدة ; واحتل اسم " فلسطين " في المنظمة الدولية مكان اسم " الشرق الاوسط " ; وارتفع النجم الفلسطيني في الفضاء العالمي ; وجاء يوم اصبح فيه عدد الدول المعترفة بالمنظمة ضعف عدد الدول المعترفة باسرائيل . وبالاضافة الى دول الكتلة الاشتراكية والصين الشعبية , توالت اعترافات العديد من الدول الغربية بالمنظمة , وبحقوق الشعب الفلسطيني في بناء دولته المستقلة , وفي العودة , وفي تقرير مصيره ; كما جاء يوم اصبح فيه ثمانون في المئة من سكان العالم مؤيدين لمنظمة التحرير الفلسطينية ; وبدورها , قامت المنظمة بنشاطات بارزة في كتلة الدول غير المنحازة , وفي منظمة الوحدة الافريقية , وفي منظمة المؤتمر الاسلامي , وفي حركة التضامن مع شعوب آسيا وافريقيا .</p>
			<p>فأين ذلك كله من واقع المنظمة اليوم ? وهي التي باتت عاجزة عن القيام بواجباتها تجاه ابنائها ? فاختصرت اربعة ملايين منهم , من قوائمها وضميرها وحساباتها ومخططاتها المستقبلية . وكيف تمكنت من فعل ذلك كله ضمن اطرها القانونية ? او بالاحرى , هل هي تمكنت حقا ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401100013" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الهدف . . . أميركا</headline>
		<dateline>خير الله خير الله</dateline>
		<text>
			<p>على رغم كل ما يقال عن ان الهدف هو محاربة أميركا , يتبين يوميا ان الهدف هو العلاقات الطيبة مع أميركا . ويفترض في الشعارات التي يرفعها " حزب الله " في لبنان ألا تخدع احدا , بدليل ان النفي المكرر الصادر عن الحزب في شأن رفضه التفاوض مع أميركا للبحث في قضية الاسرائيليين المفقودين في لبنان لا يمكن ان يكون نفيا حقيقيا ما دام الحزب اختار ارسال مبعوثين الى دمشق في الوقت الذي وصل اليها وفد الكونغرس الاميركي ذو المهمة المحددة بالبحث عن الاسرائيليين .</p>
			<p>واضح ان اعتبارات اقليمية تفرض التعاون مع الوفد الاميركي . وكلما أظهر " حزب الله " تعنتا , تبين كم ان دمشق تمتلك نية حسنة وكم هي بعيدة عن تلك الاوساط المتطرفة التي لا تمتلك حدا ادنى من البراغماتية في تعاطيها مع قضايا " انسانية " . فالمهم ان يلعب كل طرف الدور المرسوم له وان يصب هذا الدور في استراتيجية تستهدف اظهار كم ان الدور السوري " حيوي " و " حاسم " و " مهم " في التوصل الى تسوية . ومن هذا المنطلق يتبين ان ثمة جهات تتحرك في لبنان وتستخدم أرض لبنان بهدف واحد وحيد هو تبرير دورها كأداة في استراتيجية أكبر منها . وبما ان صفة الاداة هي المبرر الوحيد لوجود هذه الاطراف فهذا يعني بعبارة صريحة أن هذا الدور هو علة وجودها ليس إلا . فهل بين الذين ارتضوا لعب دور الاداة من يمتلك الشجاعة الكافية للقول ان لا بد من عملية نقد ذاتي تأخذ في الاعتبار التحولات التي شهدتها المنطقة وان ما كان مبررا في الثمانينات لم يعد مقبولا في التسعينات ?</p>
			<p>ذلك هو التحدي الحقيقي الذي يواجه اولئك الذين يمكن تصور انهم " ناضلوا " في الثمانينات من أجل قضية اعتقدوا انها محقة هي قضية التصدي للسياسة الاميركية . لكن الذي تبين مع الوقت هو انه اذا كان من قضية فهذه القضية اسمها القضية الفلسطينية ولو اتيح للفلسطينيين اعتماد الواقعية منذ بدأت قضيتهم , لكان في استطاعتهم الحصول على أضعاف ما حصلوا عليه الآن . فما معنى المزايدات في المرحلة الراهنة فيما السباق في المنطقة على كسب ود أميركا ? وهل صدفة ان تكون الحملة تصاعدت على القيادة الفلسطينية على نحو لم يسبق له مثيل منذ اليوم الذي استطاعت هذه القيادة اقامة علاقات مع اميركا ? آن الأوان لكل لبناني يلعب دور الأداة لأن يعي ان لبنان هو ملاذه الأخير وأن اقصى ما يستطيع ان يفعله هو تأخير عودة لبنان الى وضعه الطبيعي أي الى السياسة التقليدية التي اتبعها منذ الاستقلال والقائمة على الاعتدال إن على الصعيد الاقليمي أو على الصعيد الدولي . وهذه السياسة التي سعت الشهابية الى تكريسها , لا يمكن إلا أن تكون قدر لبنان مهما وضعت العراقيل في طريقه , وهي ايضا قدر المنطقة التي تخلفت عن السير في الركب اللبناني وحاولت القضاء عليه بسبب عجزها وحسدها في آن , وها هي تسعى الآن الى اللحاق بهذا الركب .</p>
			<p>من هنا يبدو من الأفضل للاعبين الخارجيين , ما داموا يعرفون ان السياسة التقليدية للبنان هي قدرهم , ألا يحاولوا الاستفادة من تعطيل الدور اللبناني لإظهار أنهم افضل من لبنان وانهم سبقوه في انتهاج الواقعية مستخدمين بذلك ادواتهم اللبنانية المفضلة . فالضعف اللبناني لن يفيد أحدا في النهاية . والأدوات اللبنانية التي استخدمت في الثمانينات باتت مستهلكة . اللهم إلا اذا كان المطلوب تقديم مزيد من الخدمات الى اسرائيل عبر اظهارها في مظهر الدولة الحضارية الوحيدة في المنطقة , وانها الطرف الوحيد الذي يمتلك أدوات حقيقية لتنفيذ ما يريد تنفيذه على صعيد استراتيجية بعيدة المدى !</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401100014" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>فلسطين والأردن</headline>
		<dateline>ماهر عثمان</dateline>
		<text>
			<p>من الطبيعي جدا أن تتذبذب العلاقة بين منظمة التحرير الفلسطينية والأردن بين صعود وهبوط , وتوتر وانسجام , وفقا لما يحدث في إطار الصراع العربي - الاسرائيلي والجهود الرامية لانهائه . ذلك ان ما يحدث في القضية الفلسطينية يؤثر في الضرورة تأثيرا مباشرا في الشؤون الأردنية بحكم القرب الجغرافي ومسؤولية الأردن عن الضفة الغربية ما بين 1948 و 1967 والصلات الأسرية بين الشعبين الأردني والفلسطيني ووجود عدو مشترك هو اسرائيل .</p>
			<p>الى عهد قريب , كان المسؤولون الأردنيون يردون بحزم على تصريحات بعض المسؤولين الاسرائيليين , مثل وزير الدفاع السابق ارييل شارون , عن كون الأردن وطنا للفلسطينيين . وكان الغضب الأردني من مثل تلك التصريحات في محله بالطبع لأن عمان كانت ولا تزال تدرك ان الهدف الاسرائيلي من ورائها هو ضم الأراضي الفلسطينية الى الدولة العبرية وابعاد سكانها تدريجا نحو الأردن لتصفية القضية الفلسطينية على حساب شعبي الأردن وفلسطين . وكان الغضب الفلسطيني من مثل تلك التصريحات الاسرائيلية معادلا دوما لغضب المسؤولين الأردنيين , وكانت منظمة التحرير تشدد دائما على الشخصية الوطنية المميزة للشعب الفلسطيني , وهو الأمر الذي يعد في الواقع أبرز انجازات المنظمة . ذلك ان اسرائيل بذلت قصارى جهدها خصوصا منذ حرب عام 1948 لطمس الهوية الوطنية الفلسطينية .</p>
			<p>صحيح انه لم يعد في اسرائيل اليوم من يمكنه أن يقول , كما فعلت رئيسة الوزراء السابقة غولدا مائير " من هم الفلسطينيون ? ليس الأمر كما لو كان هناك شعب فلسطيني وجئنا نحن وأخذنا أرضهم . ببساطة , لا وجود لهم " . لكن صحيح أيضا , برغم الاعتراف الدولي الواسع النطاق بالشعب الفلسطيني وممثله منظمة التحرير , ان اسرائيل ستظل تبذل قصارى جهدها لحرمان هذا الشعب من ممارسة حقه في تقرير مصيره بنفسه وبناء دولته المستقلة , أو على الأقل محاولة تأخير المد التاريخي بهذا الاتجاه .</p>
			<p>قبل نحو عشرة أيام ادلى مصدر أردني لم يشأ الافصاح عن هويته بتصريح مفاده ان الأردن قد يعمد الى فتح معابر بديلة الى الضفة الغربية إذا لم تظهر منظمة التحرير جدية في التنسيق مع عمان في أمور مهمة كقضايا الأمن والتجارة والاقتصاد وغير ذلك . ثم تحدث الملك حسين نفسه فأعرب عن الغضب من عزوف المنظمة عن التنسيق ومن تمنع الرئيس ياسر عرفات عن توقيع اتفاق اقتصادي مع الأردن . وطالبت عمان بعدئذ بمحادثات أردنية - فلسطينية موازية لتلك الجارية بين منظمة التحرير واسرائيل ليمكن للطرفين العربيين اطلاع بعضهما البعض على ما يدور وليقويا موقفهما تجاه اسرائيل .</p>
			<p>غير أن الوفد الفلسطيني الذي ذهب الى عمان برئاسة السيد فاروق القدومي وقع على اتفاق - اطار للعلاقات الاقتصادية والتجارية بين الأردن والكيان الفلسطيني المقبل , وهو ليس الاتفاق التفصيلي الذي كان قد سبق التوصل اليه ولم تبرمه منظمة التحرير .</p>
			<p>إن التحرر من التبعية الاقتصادية لا بد أن يكون هدفا فلسطينيا لأنه يكمل التحرر من الاحتلال , ولا بد أن يكون هدفا أردنيا في الوقت ذاته . ولكن في هذه المرحلة الحرجة من عملية السلام تلح اسئلة تكمن في صميم العلاقة الأردنية - الفلسطينية : في فترة السنوات الخمس للحكم الذاتي , الى أي مدى سيدعم الأردن سعي ياسر عرفات للاستقلال ? هل ستكون هناك عودة عن فك الأردن ارتباطه بالضفة الغربية ? والى أي مدى سيفلح عرفات في احداث فك ارتباط بين الكيان الفلسطيني واسرائيل ? وأخيرا هل للأردن أي مصلحة حقيقية في منع قيام دولة فلسطينية مستقلة تدخل معه في علاقة كونفيديرالية متكافئة ?</p>
			<p>هذه اسئلة لا شك في أن الاجابات عليها ستبدأ بالظهور قريبا , لكن من الأفضل تكثيف النقاش الفلسطيني - الأردني في شأنها الآن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0015" id="HYT_ARB_199401100015" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" وليمة " أنسي الحاج</headline>
		<dateline>محمد علي فرحات</dateline>
		<text>
			<p>سكت الشاعر في أنسي الحاج مع " الرسولة بشعرها الطويل حتى الينابيع " قصيدته الطويلة عام 1975 , ونطق الشاعر في أنسي الحاج مجددا مع " الوليمة " مجموعته الشعرية الصادرة منذ ايام عن دار رياض الريس للنشر .</p>
			<p>وبين " الرسولة . . . " و " الوليمة " حرب لبنان , وطن يستمر وتستمر فيه الحرب , يعصى عليها وتعصى عليه , تدمره ويبقى , ويحاول اطفاء نارها فيعجز . وطن للسلم يواجه الحرب بحلم يكسر الوقائع الكاسرة , يواجه بخيال كينونته الأكثر واقعية من الواقع . هل سكت الشاعر كما سكتت الأشجار ثم نطق كبرعم أخضر في غابة محترقة ليجدد الغابة ويمحو الحريق ?</p>
			<p>الشاعر نفسه لا وطنه , هو نفسه يبقى فيبقى وطنه , لأن لبنان جمال الكلام وجمال النفس الناطقة : من دمر جماليات النفس فقد دمر لبنان , ولم تستطع الحروب ان تفعل , دمرت نفوسا خرساء شوهتها من قبل سياط العصبية والوضاعة وحب المال .</p>
			<p>الشعر جوهرة الفقراء السرية , حين الانسان يفرح بوجوده وترى عيناه جمال الحياة , وتنتشي بالضوء الحنون وبطلعة النبات والعطر واللون من خصوبة الأرض .</p>
			<p>" وليمة " أنسي الحاج فرح الشعر , وتعبير عن أمل كان حبيس الشك في دخيلة الشاعر فبزغ الى اليقين . و " الوليمة " قصائد نثر لواحد من أبرز رواد هذه القصيدة عند عرب عصرنا , قصيدة خربت حين انتشر اكثرها في صور مشوهة ثلاث :</p>
			<p>- " القصيدة " كموقف قصصي قصير , يتم تمويهه وتصفيته عبر انطباع وانفعال .</p>
			<p>- مخاطبة صارخة تستعير موقف الرائي المستعلي فوق أعراض الزمان , وتتكئ الى نصوص دينية .</p>
			<p>- استغراق في فنية النثر وألعابه , مع تقصد في تجديد اللعبة اللغوية وجعلها غرائبية ومحلا للمتناقضات .</p>
			<p>مع " الوليمة " , نعتقد ان قصيدة النثر العربية ستعود الى سجال العافية . القصيدة في شعريتها , واللعب اللغوي في البساطة والضوء , والوضوح في حال التوهج الدائم , والعالم خارج النفس وداخل النفس يتحرر من شرط الزمان . . . وتحت الشمس الحنون لا يتفيأ بل يؤسس الظلال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0016" id="HYT_ARB_199401100016" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>شوقي عبدالحكيم : أربعون عاما في دراسة الفولكلور . " 7 آلاف سنة تهاجم حضارتنا الحديثة "</headline>
		<dateline>فتحي عامر</dateline>
		<text>
			<p>في الاربعين عاما الماضية اهتم شوقي عبدالحكيم بالتراث الشعبي جامعا وباحثا ومحققا , ومستلهما في اعمال مسرحية وروائية , وأثمرت الرحلة اكثر من أربعين كتابا ما بين بحث ومسرحية ورواية وموسوعة .</p>
			<p>يتميز شوقي عبدالحكيم بين الفولكلوريين العرب باستخدامه احدث المناهج العلمية في درس مادته , وعلى رأسها المنهج الاثنوغرافي الذي تتبدى من خلاله الاثنوغرافيا علما ينتظم تحته الفولكلور ويظهر ذلك في موسوعته المعروفة " موسوعة الفولكلور والاساطير العربية " وكتابه " علمنة الدولة وعقلنة التراث العربي " .</p>
			<p>شوقي عبدالحكيم بصفته فولكلوريا اثنوغرافيا التقيناه وحاورناه :</p>
			<p>ما حدود العلاقة بين دراسة الفولكلور وبين الاثنوغرافيا ?</p>
			<p>- حدود الفولكلور في العادة تقف عند دراسة اي كيان من الكيانات وأمثاله وسيره وملامحه وحكاياته وأشعاره وحتى نكاته , وكذلك ما يتصل بالعرف العام من عادات وتقاليد وممارسات تتجمع وتتنافر خلال الدورة الثلاثية للولادة والزواج والموت .</p>
			<p>ولا يغفل بالطبع ما يتصل ببقية النشاطات الابداعية الجمعية الاخرى من فنون بصرية قاسمها التشكيل الشعبي في فروعه ومجالاته المتعددة , وما يسودها من ألوان مثل ثنائية الفنون البصرية لمجتمعاتنا العربية : اللون الاحمر الناري الرامز للنار والعقاب او الجحيم واللون الاخضر الرامز للجنة , وهذا ينعكس ايضا في الشعر الشعبي المصري في اطاره العربي , فهناك الموال الاحمر الجنائزي في مقابل الموال الاخضر المعبر عن الحب والبهجة .</p>
			<p>وتنتظم تحت الفولكلور ايضا الفنون التعبيرية الشعبية من رقص وموسيقى وغناء وتراتيل وأهازيج وتمثيل وإيماء وخيال ظل ومسرح مرتجل وغيرها . وما أود قوله هو ان مهام الحقل الفولكلوري ضخمة ومتشعبة , تغطي مساحة العالم القديم الذي يحيا تحت جلد عالمنا المعاصر . اما الاثنوغرافيا وهي علم الاعراق او العرقيات أو الاثنيات وما يتصل بها من تقسيمات رأسية , فهي تتبدى كغطاء يحوي الفولكلور . فمن مهام الفولكلور جمع مواد اثنوغرافية يتم تصنيفها وتحليلها والخروج بنتائج من خلالها , واختبار هذه النتائج من خلال المنهج الاثنوغرافي .</p>
			<p>هل هذه فقط هي اضافة الاثنوغرافيا للفولكلور ?</p>
			<p>- لا . . . فهناك الكثير من الانساق او المنطلقات او الانظمة التي لا يوليها باحث الفولكلور الاهتمام الكافي الذي يوليها اياه الباحث الاثنوغرافي . من ذلك انقسام العالم الى مباح ومحظور داخل اي كيان من الكيانات , وهو ما تم التعارف عليه ب " التابو " الذي يشمل مجمل النشاطات والممارسات التي تجري داخل اي مجتمع بدءا من تابوات البدء وتابوات النهاية وتابوات أول حصاد وأول لقمة تضعها في فمك , وتابوات الجسد البشري , والعين التي عليها حارس , والاسنان التي ترميها للشمس , وماذا تأكل وماذا ترفض . وتابوات للأشياء الجديدة التي تشتريها , وتابوات للنوم واليقظة , وأثناء العطس وأثناء الشرب وغيرها . فالتابو يبدأ من التابو الذاتي وعلاقة المرأة بالرجل وتعدد الزوجات والميراث وميتافيزيقا الحياة اليومية وصولا الى شكل السلطة ونظام الحكم .</p>
			<p>المنطلق الثاني الذي يدخل في عداد الاثنوغرافي هو المنظومة الطوطمية , وتنتظم تحتها علاقة الانسان بالطيور والحيوانات والحشرات والاسماك والاجرام السماوية . ذلك لأن الانسان القديم كان مفتقدا القدرات المتمثلة في كائنات اخرى مثل الطيور التي تحلق في عنان السماء , حتى ان هناك مثلا طوطميا ما يزال سائدا وهو " أنت على رأسك ريشة " ! ويلاحظ ان الطوطمية اليوم انتهت في اعلام الدول والمحافظات وشارات المهرجانات وماركات المؤسسات الكبرى وغيرها .</p>
			<p>ومن الانساق الاخرى التي تهتم بها الاثنوغرافيا , انساق تنشئة الاطفال وتربيتهم وأطوار العمر والتقسيمات النوعية بين الذكر والانثى , وكذلك ما يتصل بالعلاقة بين الانسان وتقنياته , ابتداء من لعب الاطفال والتقنيات البدائية من الشادوف والرافعة الاولية والساقية حتى الآلة الحاسبة والكومبيوتر .</p>
			<p>بهذا التوصيف . . . هل يمكن ان تستخدم الاثنوغرافيا في تطويع شعوب لشعوب اخرى او في التمهيد لاستعمارها ? وهل يمكن ان تكون اداة لمعرفة الذات الوطنية ?</p>
			<p>- الاثنوغرافيا هي علم جمع المعلومات المتصلة بالكيانات في ادنى وأعلى مستوياتها , بدءا من المجموعات الصغيرة حتى المجموعات القارية .</p>
			<p>وبحسب الاسم , فان كلمة " اثنوث " يونانية قديمة , ويقصد بها الشعوب او الكيانات , وردت في كتابات الرحالة القدماء وأبرزهم شيخ المؤرخين " هيرودوت " خصوصا في كتبه السبعة " ابناء زيوس " وحكاياته عن عالمنا العربي القديم مثل حكاياته المصرية والليبية والآشورية والبابلية والفينيقية , وهكذا من تبعه من الرحالة جامعي المعلومات الاثنوغرافية من الشرق الادنى القديم وأبرزهم " هيكاتيه " المالطي , و " ديمقريطس " الابدري , و " ديودوس " الصقلي , و " بيلليني " و " اسطافانوس " البيزنطيان . و " بلوتارخ " أول من جمع اسطورة الآلهة المعذبة " ايزيس وأوزوريس " ووصلتنا عن طريقه .</p>
			<p>وبعد القرون الوسطى وفي بداية العصور الحديثة واصل الرحالة والمبشرون جمع معلوماتهم عن العالم خارج الغرب , وأبرزهم هو الكابتن " كوك " الذي جلب معلومات اثنوغرافية هائلة افضت الى انفتاح بريطانيا الاستعمارية على شبه القارة الهندية مرورا بالشرق الاوسط الى انشاء شركة الهند الشرقية , ثم استعمار شبه القارة الهندية ومعظم الكيانات الآسيوية تأمينا لتجارتها .</p>
			<p>الشيء نفسه حدث حين مجيء الرحالة البريطاني " ادوار وليم لين " الى بلادنا قبل دخول الاستعمار البريطاني بسنوات . فهذا الرجل علم نفسه العربية وأقدم على ترجمة القرآن وألف ليلة وليلة , كما اقدم على الحياة الشعبية واخترق المجتمع المصري بدءا من العوالم والغوازي ولصوص المقابر والفنانين الشعبيين الى ان وصل الى قصر الوالي محمد علي نفسه . وكان يجيب كل من يسأله : ما الذي اتى بك الى مصر ? قائلا : ما جئت الا لأقيس ! ! اي يقيس النور والظل ومجرى النيل والشوارع والمحاصيل والعادات والتقاليد , حتى اذا عاد الى بريطانيا محملا بمعلوماته التي ضمنها كتابه " عادات وتقاليد المصريين المحدثين " جاء في اعقابه الاستعمار الانكليزي .</p>
			<p>والشيء نفسه حدث مع الحملة الفرنسية التي اصطحبت معها 42 عالما في مختلف العلوم والفنون . ومن هنا فان للاثنوغرافيا دورها الذي يبدأ من الفولكلور مرورا بالسوق ومتطلباته حتى الحملات الاستعمارية . فهي سلاح له اكثر من حد , فمن احد الجوانب هي علم دراسة الانسان وأعراقه وموروثاته وحضارته وبالتالي هي العلم الذي يساهم في الوعي بالذات الوطنية , ومن جانب آخر فهي علم معرفة الآخر بهدف استعماره .</p>
			<p>هل هي علم حاضر في عالمنا العربي ?</p>
			<p>- يمكن القول بأن الاثنوغرافيا علم غائب عن مجتمعاتنا العربية على الرغم من اهميته من حيث التبصير بالاخطار الخارجية والصراعات العرقية وكذلك صراعات الاسواق , كما ان له اهميته القصوى في التصدي لمعوقات التنمية والانفجارات والانضباطات السكانية وأنماط وأساليب التربية والفواصل بين الاجيال واعادة صياغة المخيلة والوعي بميتافيزيقا العادة تحت تأثير الارث والتوارث . . . حتى طرق وأساليب الطهو والطعام التي تعتبر اليوم مادة اثنية .</p>
			<p>هناك ظاهرة تطل برأسها في السنوات الاخيرة هي ظاهرة الانقسامات والصراعات العرقية العمودية , كباحث فولكلوري اثنوغرافي كيف تنظر الى هذه الظاهرة ?</p>
			<p>- الظاهرة هذه تكاد تكون على رقعة العالم اجمع مشرقا ومغربا , وتبدت في أسوأ حالاتها مع انهيار المنظومة الاشتراكية , خصوصا داخل الاتحاد السوفياتي السابق حيث برزت العرقيات . والامر نفسه في دول شرق أوروبا , كما شاهدنا في تشيكوسلوفاكيا التي قسموها الى التشيك والسلاف , ويوغوسلافيا التي ينطبق عليها ما يعرف " بالاثنك موزاييك " او الاعراق المفتتة . . . وحتى في دول عظمى مثل بريطانيا رفع الاسكتلنديون رايات الاستقلال والخروج بحيث يستقلون ببحر الشمال عصب الاقتصاد البريطاني , ناهيك عن الويلز . وفي ايطاليا شمال وجنوب , وفي المانيا النازية الجديدة وفي اميركا بيض وسود .</p>
			<p>لكن لماذا تحدث الظاهرة ?</p>
			<p>- هذه نتيجة طبيعية ان يبرز العالم القديم الذي له ثقل سبعة آلاف سنة ويحاول الانقضاض على الحضارة الحديثة التي لا يتعدى عمرها اكثر من قرنين فقط , لقد انتظر هذا العالم القديم لحظة اختلال القوى واللاأمن ليبرز من جديد ويطل برأسه في هذه الانقسامات العرقية وهذا التشرذم العنصري وهذه الردة للعشيرة والقبيلة , فالعالم القديم القائم على العبودية وكل اشكال القهر والاذلال الاجتماعي وكل معاني الاضطهاد والاهانة لم يبق على الساحة غيره متمثلا في الاحتكارات الرأسمالية العملاقة التي تتحكم في بنية العالم .</p>
			<p>هذا هو السبب الجوهري في اعتقادي لظهور العرقيات وتفاقمها في العالم وقد تؤدي الى حروب كونية .</p>
			<p>بدليل ظاهرة الاستعدادات التي تجري في مجتمعات ما فوق التصنيع مثل بناء المخابئ النووية .</p>
			<p>كيف تنظر الى الفولكلور العبري ?</p>
			<p>- الفولكلور العبري مرفوض بكامله لأنه من دون شخصية , وهذه مسألة علمية بحتة , فالفولكلور العبري تراث غير متميز الشخصية , لأنه ينتمي الى تراث البلدان المتاخمة لفلسطين من مصريين وكنعانيين وفينيقيين وبابليين وآشوريين وأكاديين ثم جذور كل هؤلاء في بوتقة واحدة عن الحضارة الام الاسبق وهي الحضارة السومرية . انه تركيبة من تراث هجين غير متسق ولا كيان خاصا له .</p>
			<p>( الى جوزيف سماحة )</p>
			<p>من الحفرة هذه , من الشرفة هذه</p>
			<p>رأيت عظام النهار</p>
			<p>تساقطت على العتبة .</p>
			<p>كان الطائر ربما</p>
			<p>في منتصف تحليقه</p>
			<p>حين أخذ فجأة</p>
			<p>يبصق هواء القمم كلها</p>
			<p>ذاك الذي شربناه , ذات يوم , من رئته .</p>
			<p>مع أن البرك الملساء</p>
			<p>لم تكن أكثر هدوءا</p>
			<p>من اعشاب تئن تحت العجلات</p>
			<p>راحت تويجات الخوف وأزهار القسوة</p>
			<p>تسعى في جوف هذا القدح الفارغ .</p>
			<p>حقا , ما عاد الهواء يكفي</p>
			<p>كي أقترب , بلا وزن , من السنبلة .</p>
			<p />
			<p>أدخل اذن الى حفرتي , الى شرفتي</p>
			<p>أصير حشرة عمياء</p>
			<p>تجوب الجدران التي انتفخت</p>
			<p>بجوقات وصنوج</p>
			<p>ما كان لها ان تعرف مثلنا</p>
			<p>لا الغناء ولا الخيانة</p>
			<p>كنت خلف إبرة تخيط الظلال</p>
			<p>أتلمس الهاوية والشجرة</p>
			<p>حين أبصرت بعين جناحي</p>
			<p>حملة التاج الخشبي يتدافعون في الأنفاق</p>
			<p>يحيكون بمسلات أجدادهم</p>
			<p>جلودا وأقواسا لتزيين جسارتهم</p>
			<p>لحماية مياههم من الشهقة الخائنة</p>
			<p>من موجة ترتعش وتتعثر</p>
			<p>شوقا الى وفاء آخر</p>
			<p>هنا , في الخفقة هذه</p>
			<p>تركت يدين جاهلتين</p>
			<p>ودمعتين من غبار</p>
			<p />
			<p>ما عاد كافيا</p>
			<p>أن ننزل الى البئر</p>
			<p>لانتزاع اللؤلؤة من عين الحجر</p>
			<p>اذ لا حاجة لثني العشب</p>
			<p>كي نلمح خلف الطبول</p>
			<p>ياقات تمشي</p>
			<p>أقفالا وقبعات ومرايا</p>
			<p>تتهادى بين المدافن</p>
			<p>لإغواء امرأة بلهاء .</p>
			<p>فالذين يجدون حكمة في اشعال الشمس</p>
			<p>بعود ثقاب</p>
			<p>في تبادل الأضرحة</p>
			<p>اشتهاء لأسماء اصحابها</p>
			<p>كيف يردون المساء الى الخطوة الفارغة ?</p>
			<p />
			<p>حقا , ما عاد يكفي</p>
			<p>أن نتخلى عن تسمية الايام المغفلة</p>
			<p>تلك التي تترسب في الايدي</p>
			<p>اذ نواصل , خلسة , تربيتها</p>
			<p>بلهفة عجائز .</p>
			<p>في حفرة الانتظار هذه</p>
			<p>أغوي نجمة الألم , ثم أثقبها</p>
			<p>تاركا دمها يسيل</p>
			<p>بين اليقظة والنوم</p>
			<p>حيث سقطت خيول كثيرة</p>
			<p>لم تجد شفاء لجموحها .</p>
			<p>عندئذ , صارت المياه الجارية</p>
			<p>تتجمع حول موضع الالتواء</p>
			<p>تسنده بحواشيها .</p>
			<p>هكذا , تكتمل السيرة مستضيئة</p>
			<p>بالعلامة التي تعميها</p>
			<p>جرح ناتئ في رأس الدمية</p>
			<p>جمجمة فوق الطاولة</p>
			<p>رتق في المرآة .</p>
			<p>لقد امتلأت هذه الندوب</p>
			<p>بأعمار لا أهل لها</p>
			<p>جذبة كبيرة ابتلعت</p>
			<p>رقصة الحالمين والشعراء</p>
			<p>قبل ان تكبر أقدامهم .</p>
			<p>يحدث ذلك الصخب</p>
			<p>بدون ان يتحطم شيء</p>
			<p>في جدارية الحداد الطويل .</p>
			<p />
			<p>يخرج من المشهد الفارغ</p>
			<p>أولاد آخرون</p>
			<p>مثقلين بأجراسهم ودروعهم</p>
			<p>بعد ان انتزعوها كالأسرار من صدور جداتهم</p>
			<p>يتحلقون حولها</p>
			<p>كي يتلقنوا مهارتها</p>
			<p>في إناخة العزاء .</p>
			<p>كان عليهم أيضا</p>
			<p>أن يحملوا الشموع</p>
			<p>لكي يصير القتل مضيئا</p>
			<p>والصباح نافرا كالشتيمة .</p>
			<p>هؤلاء الذين أناخوا الشلال</p>
			<p>في الوثبة الهائلة لوفاء مطلق</p>
			<p>لا يعرف الحداء</p>
			<p>لست منهم في شيء .</p>
			<p>ستبقى حيث كنت</p>
			<p>جناحا يهرب , كما الاسلحة ,</p>
			<p>رياح سيرة ممنوعة</p>
			<p>كن مجرد عين مغمضة</p>
			<p>في صحوة الرماد</p>
			<p>ولكن , عندما تتورم القسوة في ندمهم</p>
			<p>فيما المطر يموء تحت النوافذ</p>
			<p>افتح عينيك باتساع</p>
			<p>الى أقصى الرؤية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0018" id="HYT_ARB_199401100018" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>ايلي بيار صباغ من العمل المصرفي الى كتابة الرواية . " ظل مدينة " : شخصيات من جيل مخضرم تواكب زهو بيروت ودمارها الكاتب : رلى الزين ت . م : 10 - 01 - 1994 ت . ه : 28 - 07 - 1414 الواصفات : العدد : 11287 الصفحة : 16 في اول رواية رؤية لايلي بيار صباغ , " ظل مدينة " التي صدرت بالفرنسية اخيرا عن دار " بوشي اشاستيل " , ينظر الكاتب الى المأساة اللبنانية في فكرة مبتكرة ترتكز على الواقع والخيال . نحن في بيروت بعيد الحرب ولكن المدينة ليست من هذا العالم الحقيقي , فالمقبرة الضخمة تحتل مبنى حديثا وكأنها من خيال علمي مستقبلي بتجهيزاتها المرئية - السمعية حيث يتمكن الزائرون من استعادة صورة الاموات . وهذا المبنى الذي يأخذ مكانا رئيسيا في المدينة وكأنه نصب تذكاري , يصفه صباغ بدقة فائقة وحلمية ويعود اليه باستمرار . الرواي يروي لفتاة امضت حرب لبنان في باريس عن صداقته مع والدها الذي توفي خلال الحرب ودفن في المقبرة " الحديثة " . بشاعرية وبأسلوب متماسك , يدخل ايلي بيار صباغ الى النزاع في عمقه , ويحاول من خلال شخصيتين مختلفتين وطبعين متناقضين , " اتاناس " الراوي المتشائم وصديقه " بيار " المتفائل , ومن خلال اسلوبين لفهم مصير لبنان ومستقبله , ان يعبر عن السنوات الصعبة والتجربة الفريدة التي عاشها كل من الشخصين حسب طريقته : البقاء والتحمل وقبول ما يجري من جهة , ومن جهة أخرى الانخراط كليا في معالجة المصابين . . . ثم الانتحار . . . في بيروت التي عرفت السعادة والفرح والكآبة والمأساة , يروي اتاناس لجوزيفا , ابنة بيار , عن صداقته الحميمة لوالدها وحياتهما قبيل الحرب وخلالها . يتنقل من مرحلة الى أخرى وكانه لا يمكن لواحدة ان تكون دون الثانية , فهل يمكن التفكير بحرب لبنان فقط من دون العودة الى ايام ما قبل الحرب ? يضفي هذا التنقل حيوية على الرواية ونفسا يمسك بنا حتى النهاية . يكتب ايلي بيار صباغ : " . . . اخبرك عن اضواء تترجح في اعيننا . كانت المنارة الكبرى تصلي للصياد الناعس العينين , وكانت المشاعل تضيء المشارف المعطرة بالياسمين . كانت بيروت ترقص . كانت تنسحق , وولد يحلم ان يصبح ملكا وآخر يضجر في الشمس . . . على مدى الشواطئ , كانت الجذوع تطلى بالزيت الواقي في ظل " تخشيبات " الاغنياء . وكانت الجريئات الشابات يأتين الى هنا بحثا عن المغامرات . . . لم اكلمك عن الليالي البنفسجية , عن الجرذان , عن الاوحال او ازهار البرتقال . كانت عناقيد العنب ترن على نحو موسيقي في الشمس . في ذلك الزمن , كنا نعيش مسحورين " . وفي مكان آخر , يكتب : " لم يزل قلب بيروت يحترق . بدأت الاسواق المصغرة تحل في مكان الشرايين المسدودة . الاحياء الجديدة تحاول ان تأخذ شكل عاصمة . كان يكفي ان يضرب عصب المدينة الحساس , روحها - الاسواق , المرفأ , اماكن التبادل بالدرجة الاولى - لكي يظهر عدد لا يحصى من المدن " القزمة " تدعي دور البديل . ومعزولة عن بعضها البعض , كانت هذه الاحياء الحديثة تنغلق على ذاتها , في الخوف والجهل , سعيدة بأنها نجت من الخراب , فيما بيروت تتمتم اسماء حدودها الجديدة . . . " . وبيروت , في حيويتها وفي ظلها , تسيطر على الرواية . يقول</headline>
		<dateline>رلى الزين</dateline>
		<text>
			<p>في اول رواية رؤية لايلي بيار صباغ , " ظل مدينة " التي صدرت بالفرنسية اخيرا عن دار " بوشي اشاستيل " , ينظر الكاتب الى المأساة اللبنانية في فكرة مبتكرة ترتكز على الواقع والخيال .</p>
			<p>نحن في بيروت بعيد الحرب ولكن المدينة ليست من هذا العالم الحقيقي , فالمقبرة الضخمة تحتل مبنى حديثا وكأنها من خيال علمي مستقبلي بتجهيزاتها المرئية - السمعية حيث يتمكن الزائرون من استعادة صورة الاموات . وهذا المبنى الذي يأخذ مكانا رئيسيا في المدينة وكأنه نصب تذكاري , يصفه صباغ بدقة فائقة وحلمية ويعود اليه باستمرار . الرواي يروي لفتاة امضت حرب لبنان في باريس عن صداقته مع والدها الذي توفي خلال الحرب ودفن في المقبرة " الحديثة " .</p>
			<p>بشاعرية وبأسلوب متماسك , يدخل ايلي بيار صباغ الى النزاع في عمقه , ويحاول من خلال شخصيتين مختلفتين وطبعين متناقضين , " اتاناس " الراوي المتشائم وصديقه " بيار " المتفائل , ومن خلال اسلوبين لفهم مصير لبنان ومستقبله , ان يعبر عن السنوات الصعبة والتجربة الفريدة التي عاشها كل من الشخصين حسب طريقته : البقاء والتحمل وقبول ما يجري من جهة , ومن جهة أخرى الانخراط كليا في معالجة المصابين . . . ثم الانتحار . . .</p>
			<p>في بيروت التي عرفت السعادة والفرح والكآبة والمأساة , يروي اتاناس لجوزيفا , ابنة بيار , عن صداقته الحميمة لوالدها وحياتهما قبيل الحرب وخلالها . يتنقل من مرحلة الى أخرى وكانه لا يمكن لواحدة ان تكون دون الثانية , فهل يمكن التفكير بحرب لبنان فقط من دون العودة الى ايام ما قبل الحرب ? يضفي هذا التنقل حيوية على الرواية ونفسا يمسك بنا حتى النهاية .</p>
			<p>يكتب ايلي بيار صباغ : " . . . اخبرك عن اضواء تترجح في اعيننا . كانت المنارة الكبرى تصلي للصياد الناعس العينين , وكانت المشاعل تضيء المشارف المعطرة بالياسمين . كانت بيروت ترقص .</p>
			<p>كانت تنسحق , وولد يحلم ان يصبح ملكا وآخر يضجر في الشمس . . . على مدى الشواطئ , كانت الجذوع تطلى بالزيت الواقي في ظل " تخشيبات " الاغنياء . وكانت الجريئات الشابات يأتين الى هنا بحثا عن المغامرات . . . لم اكلمك عن الليالي البنفسجية , عن الجرذان , عن الاوحال او ازهار البرتقال . كانت عناقيد العنب ترن على نحو موسيقي في الشمس . في ذلك الزمن , كنا نعيش مسحورين " .</p>
			<p>وفي مكان آخر , يكتب : " لم يزل قلب بيروت يحترق . بدأت الاسواق المصغرة تحل في مكان الشرايين المسدودة . الاحياء الجديدة تحاول ان تأخذ شكل عاصمة . كان يكفي ان يضرب عصب المدينة الحساس , روحها - الاسواق , المرفأ , اماكن التبادل بالدرجة الاولى - لكي يظهر عدد لا يحصى من المدن " القزمة " تدعي دور البديل . ومعزولة عن بعضها البعض , كانت هذه الاحياء الحديثة تنغلق على ذاتها , في الخوف والجهل , سعيدة بأنها نجت من الخراب , فيما بيروت تتمتم اسماء حدودها الجديدة . . . " .</p>
			<p>وبيروت , في حيويتها وفي ظلها , تسيطر على الرواية . يقول الكاتب : " عندما قررت ان اكتب عن بيروت أو عندما امتلكت الجرأة الكافية لمعالجة الموضوع , لم يبق في امكاني ان اتوقف . اشياء كثيرة تمسني من قريب , كان علي ان اضعها على ورق وان اناقشها ككاتب من خلال قصة خيالية . وبيروت موجودة كاملة , كما احببتها ان تكون موجودة " .</p>
			<p>انطلق ايلي بيار صباع من تجربته الخاصة , وهي تجربة سيستردها جيل بكامله , اولئك الذين كانوا في السابعة عشرة او الثامنة عشرة او العشرين عندما بدأت الحرب , الذين عرفوا بيروت تتدهور يوما بعد يوم وتتحول . يقول : " اعتقد ان الذين ولدوا عام 1975 ليس عندهم النظرة ذاتها لبيروت , والسياح , الذين يمشون في وسط بيروت او حتى في باقي المدينة , لا يمكنهم ايضا فهم أهمية ووقع هذه المرحلة على الذين عايشوها . وبالتالي , لا يقدرون المدينة بكاملها بل يشاهدونها فوضوية , ويرون هذا الوسط الفارغ عاجزين عن التقاط ما كان يحصل . ليس في امكان الذين يعيشون في بيروت او الذين ولدوا بعد الحرب او الذين يريدون " تنظيف " بيروت ان يفهموا بيروت كما كانت " .</p>
			<p>من جو المصارف الى الهندسة المعمارية , وصل ايلي بيار صباغ في نهاية المطاف الى الكتابة . يوضح : " اكتب كهاو منذ زمن طويل , النصوص الشعرية والقصص القصيرة . وفي 1990 , سنح لي الوقت ان اتفرغ كليا للكتابة , منذ السابعة عشرة من عمري وهنالك شيء " يحرقني " ويدفعني الى كتابة رواية ذات نفس طويل . قبل سنتين , اخذت الوقت الكافي وعملت حتى انتجت هذا الكتاب , وقررت المتابعة في مجال كتابة الروايات . عن لبنان ايضا ? كلا , الا ان جوا شرقيا سيبقى في خلفية كل ما سأكتبه في المستقبل " .</p>
			<p>من خلال " اتاناس " , المهندس المعماري الوحيد , وصديقه " بيار " , الطبيب الذي يحب الحياة والنساء ويؤمن بعافية لبنان , و " مارت " , شقيقة بيار المناضلة التي احبها " اتاناس " والتي رفضت جو عائلتها البورجوازي لتعمل الى جانب الفقراء والمحرومين , و " بازيل " , المصور الذي تابع عمله حتى آخر لحظة في مجال استعادة وتركيب الصور والافلام حاملا الخيط بين الماضي والحاضر , من خلال هؤلاء ينظر ايلي بيار صباغ الى مأساة مدينة وبلد وشعب . . . وفي النهاية , ينتحر " بيار " رافضا مواجهة " مرض " لبنان الاليم , وتموت " مارت " في انفجار , ويبقى " اتاناس " على حاله , وحيدا في ظلال المدينة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0019" id="HYT_ARB_199401100019" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" المغرب العربي وقضايا الحداثة " لعبدالكبير الخطيبي . دعوة الى التعددية والى هوية تعيش الزمن التقني الكاتب : ت . م : 10 - 01 - 1994 ت . ه : 28 - 07 - 1414 الواصفات : العدد : 11287 الصفحة : 16 الكتاب : المغرب العربي وقضايا الحداثة</headline>
		<text>
			<p>الكتاب : المغرب العربي وقضايا الحداثة</p>
			<p>الكاتب : عبدالكبير الخطيبي</p>
			<p>المترجم : ادونيس وآخرون</p>
			<p>المراجع : محمد بنيس</p>
			<p>الناشر : منشورات عكاظ - الرباط 1993</p>
			<p>راجعه : يوسف ناوري</p>
			<p>يجد عمك عبدالكبير الخطيبي حافز في وظيفة المثقف ازاء المتغيرات العالمية , وضعف المجتمع المدني , وفي المصير الذي تؤول اليه العروبة راهنا . انه يسعى الى تأمل نظري موسع يستطيع " تفكيك " مفهوم الهوية وتحريرها من أسر الماضي , لفائدة وعي تاريخي اشد ارتباطا باللحظة الراهنة والواقع المعيش . وهو يستهدف توسيع فعل " الاختلاف " بالممارسة النقدية وهي تراجع الموروث , وصورة الذات العربية , وحضور الآخر لديها . الآخر " لا في اعتباره خارجا مطلقا " يجعلنا معتصمين بهوية عمياء لا تدرك الزمن وشرط الحضور بفاعلية ضمنه , ولكن في اعتباره " خطا يصل بين الذات ونفسها " . كتاب " المغرب العربي وقضايا الحداثة " دعوة مفتوحة للقبول بالاختلاف والتعددية التي تطبع الحياة العربية عموما في معتقداتها وطوائفها . دعوة لدمقرطة الحياة العامة بمجتمع مدني يعيش زمنا تقنيا لا يتوقف عن مضاعفة الفرق بين التقدم والتخلف . والحال ان الخطيبي يؤسس لها من موقع " فكر الاختلاف " والتضحية بالأوهام .</p>
			<p>وتفيد مذكرة عبدالكبير الخطيبي حول المغرب العربي تأملا نظريا موسعا في مشروع الاتحاد بين اقطاره . انها تتناول مجموع القيم الحضارية المنبثقة عن وحدة الدين واللغة والتاريخ التي تشكل هوية المغرب العربي ومصيره في آن : ككيان متميز . فمن دون هذه القيم لا يمكن بلورة مشروع مجتمعي جدير بالهوية والتاريخ . " فبدون هوية ومرجعية ذاتية لن يكون هناك مشروع ولا تفتح على العالم في اختلافه وتنوعه " .</p>
			<p>والقيم المجتمعية في المغرب العربي اتسمت دائما بطابع عشائري يستمد من الاسلام روح القدرية وحب التضحية , بيد أنها قيم تعيش الآن مرحلة النقصان والتلاشي , لتفاقم المعوقات وضعف المجتمع المدني واستبداد السلطة وغموض العلاقة بين الديني والسياسي , فضلا عن التأخر التقني . والحال اننا نعيش فضاءات اجتماعية متباينة تتوزع بين الدنيوي والديني والتوفيقي , تتحدد بصراعات التأويل والموقف من الدين والسلطة ومن التراتب الاجتماعي . ان الاصولية اعلان لهذا الصراع وتفجير له , ولذلك يجب معاملتها " بجدية . فهي ليست مجرد ظاهرة لاعقلانية , او مجرد التعبير عن هوية ضائعة , وإنما هي مبادرة يائسة وعنيفة للتوحيد بين الدين والمجتمع والسلطة تحت طائل قانون قيادة مطلقة " . لذلك يقترح علينا الخطيبي التضحية بالأوهام لفائدة ديموقراطية تجد سندها في مشروع مجتمع وفي تنمية الموارد . عن طريق التعليم والثقافة , من أجل " سلم لساني " يقبل بتعدد اللغات واللهجات المحلية , وعن طريق اقامة مؤسسة المجتمع المدني واعتبار الانسان مرجع القيم وليس اخلاق الدولة وهاجس الأمن لديها .</p>
			<p>في القسم الثاني من الكتاب يعالج الخطيبي قضية " الدين والمقدس " كمسار ليتأمل الاصولية الراهنة اساسا ليفسر الاسلام " كقطب حضاري " يكمن سر حضوره التاريخي في الانتقال من الصوت السماوي الى الكتابة ( الوحي - القرآن ) وفي تداول النص القرآني من خلال من يحتضنه . . . أي ان هامش الانفجار متاح لدى كل قراءة او تأويل يريد العبور من خلال ذلك الصوت - الكتابة الى السلطة " انه انفجار يتم بين اللغة والمعتقد وتلك نقطة مهمة جدا , اذ انطلاقا منها ستتغير منظومة البنية ومنطق القراءة " ان ما يطلب اليوم هو " تفجير منظومة الوحدة نفسها " , فليس هناك غير مواقع متوجهة نحو المستقبل " أي وجهة الواحد الأحد , وهو الشيء الذي منح للدين قوته " . ان هذه المواقع تؤكد تعددية المجتمعات الاسلامية ودخول أطرافها في حواريات متسامحة اذا ما اختلفت الاعراف والتشريعات .</p>
			<p>يطرح الخطيبي هوية الانسان العربي وصورته الهشة من موقع الحداثة وما بعد الحداثة , في مرحلة يسعى فيها العربي الى اعادة صياغة ذاكرته . فانطلاقا من فرضية ترى بأن الذاكرة في صيرورة والفضاء ايضا في صيرورة يؤكد المؤلف فعل الزمن في تصوراتنا وفي اوضاعنا ازاء العالم . " فأن يكون المرء عربيا هو الاسم الذي تحمله هذه الهوية في صيرورتها " وفي صلتها بتطور لغات الاعلام والتقنية , وليس في اعتماد " لغة انكفائية " تعتمد الماضي والتخيل . ان العربي مطالب بايلاء الزمن التقني أهميته ودوره " فما يتحكم حاليا في العالم هو بالفعل زمن التقنية والتخطيط والمنافسة والسرعة " وذلك هو ما يتعين للهوية حدودها وحضورها بل ما يصوغ ذاكرتها حتى تكون فاعلة في الثقافة العالمية , ومفيدة في ترتيب ذاكرة الفرد واحساساته .</p>
			<p>يخص الخطيبي للثقافة العربية آخر اقسام الكتاب من موقع انفتاحها على التجارب العالمية التي يصنفها حسب وعيها بالزمن وحضورها ضمن حوادثه . ان ثقافة بلد هي عبارة عن " علاقة محددة بين الفضاء والزمن والمعرفة التي تهيكل هويتها " . ان الثقافة كما يقول الخطيبي هي " المحور المركزي للهوية ولقيمها " ولذلك يجب تعضيدها بمشاريع وطرق اقتصادية اولا , وتخصيبها بفعل الانفتاح على اللغات في تعددها , سواء كانت محلية او عالمية , والحوار بين امكنتها من موقع التراتب الذي يصنف اللغات العالمية ثانيا .</p>
			<p>وانفتاح الثقافات على التبادل الرمزي لا يتوقف عند اللغة , واستعمالات الكتاب للغة الاجنبية ( كما حال الكتاب العرب بالفرنسية ) ولكن ايضا يعتمد الذاكرة الادبية وأجناسها المختلفة , كما تشهد لذلك تجربة بورخيس في علاقته بالثقافة العربية والاسلامية , في متخيلها ورموزها . وأيضا تجارب الفن التشكيلي التي عرفت الأوروبي على ذاكرة بصرية عربية تجسدت معالمها في المعمار وفي الفنون الشعبية البسيطة كالرسم والنقش والنمش بالحناء . ذاكرة باذخة في المغرب على الخصوص , تفصح عن هوية بصرية اكتسبها الفن المغربي من تاريخه البعيد , وفي ممارساته الدقيقة التي تشع الآن في لوحات تشكيليين عرب وأوروبيين , وفي اتجاهات اكاديمية او عفوية . واذا كان هذا الانفتاح لا يتم بفعل تعدد العوائق كتمركز الاوروبي حول عرقه ورفضه ادماج الآخر - ابن العالم الثالث - فلأن " خطاب العالم الثالث نفسه لم يعزز تفكيره ولم يحلل علاقته على المستوى الواقعي , باعادة هيكلة المجتمعات بالنسبة الى وطنيتها الاكثر ترسخا ( انها مطالبة ) بمواكبة الحياة والبقاء , ومضطرة لأن ترسخ البعد الميثولوجي والرمزي لهويتها الاصلية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0020" id="HYT_ARB_199401100020" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مشروع " غريب " يدرس عينات الجليد المتراكم . هل يتغير مناخ الأرض فجأة وينتهي العصر الدافئ ?</headline>
		<text>
			<p>لم يستغرق الانتقال من العصر الجليدي الى المناخ الدافئ الذي ازدهرت فيه حضارة الانسان المعاصر أكثر من بضعة عقود , وهو ما حدا بالعلماء الى عدم استبعاد حدوث تحول آخر في سرعة مماثلة</p>
			<p>وأظهرت ابحاث مشروع يجرى في غرينلاند المنطقة القطبية الشاسعة في الدنمارك مدى التقلب الحاد في مناخ العالم , حتى من دون التغييرات التي يحدثها الانسان , مثل ظاهرة البيوت الزجاجية وارتفاع درجة حرارة سطح الارض .</p>
			<p>وقال كلاوس هامر الاستاذ في جامعة كوبنهاغن " مهمتنا هي اكتشاف أسباب حدوث التغيرات المناخية في فترة محدودة لا تتعدى بضعة عقود " وتساءل العالم الذي يعمل في معهد نايلز بوهر للدراسات الفلكية والفيزياء والجيوفيزياء التابع لجامعة كوبنهاغن عن سبب هذه التغيرات , وقال " هل هي تحدث بسبب انهيار المسطحات الجليدية الشاسعة في أميركا الشمالية أو بسبب تغير التيارات في المحيط الاطلسي أو بسبب قوة الشمس . . . لا يعرف أحد اليوم تحديدا اذا كانت الغازات الناجمة عن ظاهرة البيوت الزجاجية ستؤدي الى ارتفاع حرارة الارض خلال القرن المقبل ام لا , وما قد يصاحب ذلك من أحوال مناخية غير مستقرة " .</p>
			<p>وقد شارك 50 عالما من 1990 الى 1992 في مشروع مركز جليد غرينلاند ( غريب ) الذي نجح في أحداث ثقب بعمق ثلاثة كيلومترات في أعلى نقطة في الجزيرة , وهي نقطة القمة , ليصل الى النقطة الدنيا التي يتكلس فيها الجليد ويرجع تاريخ تكونه الى ما قبل 200 ألف عام على الأقل .</p>
			<p>ويصل متوسط درجة حرارة نقطة القمة التي يصل ارتفاعها الى 3240 مترا فوق سطح البحر والواقعة في منتصف غرينلاند تماما الى 32 درجة مئوية تحت الصفر .</p>
			<p>وتشارك في مشروع " غريب " الى جانب الدنمارك سبع دول أوروبية أخرى هي بريطانيا وفرنسا والمانيا وايطاليا وسويسرا وايسلندا وبلجيكا , تحت مظلة مؤسسة العلوم الاوروبية . وعندما ينتهي المشروع عام 1995 تكون الكلفة قد بلغت 6 ملايين دولار .</p>
			<p>وتوفر عينات الجليد للعلماء سجلا سنويا للتغييرات البيئية والمناخية تماما كما يكشف فيه لحاء الاشجار عن عمرها والظروف التي صاحبت نموها .</p>
			<p>ومع استمرار تساقط الثلوج فوق غرينلاند تراكم الجليد طبقة فوق أخرى ليمد العلماء بصورة مفصلة عن الاحوال المناخية على مدى الربع الأخير من حقبة زمنية تصل الى مليون عام . ففقاعات الهواء المحبوسة في الجليد توفر صورة واضحة لما كانت عليه الظروف المناخية من خلال درس النظائر وبقايا الاحماض والاتربة وتجمع الغازات المسببة لظاهرة ارتفاع درجة حرارة سطح الارض وكل العوالق الأخرى الموجودة في العينات الجليدية .</p>
			<p>وأظهرت العينات ان تساقط الثلوج على مدى الأعوام العشرة آلاف الأخيرة , وهي الفترة المعروفة بفترة هولوسين الجليدية , يكشف عن مرحلة مناخية مستقرة باستثناء وقت قصير في اوائل العصور الوسطى .</p>
			<p>كما لوحظت تذبذبات واضحة بين درجات الحرارة وتساقط الثلوج لا يفصل بينها سوى سنوات محدودة لدى خروج المناخ العالمي من العصر الجليدي الأخير الذي دام نحو 100 ألف عام .</p>
			<p>وتعتبر الدراسة التي يجريها مشروع " غريب " أول دراسة تثبت تذبذب درجات الحرارة على نحو مثير للقلق في واحدة من أعلى نقاط العالم , بتفاوت يصل الى 10 درجات مئوية خلال وقت قصير نسبيا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0021" id="HYT_ARB_199401100021" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بيل كلينتون ودع والدته</headline>
		<text>
			<p>شارك آلاف الاشخاص الرئيس الأميركي بيل كلينتون وافراد عائلته في تشييع جثمان والدته فيرجينيا كيلي إلى مثواه الاخير أول من أمس السبت في هوت سبرينغز ( ولاية اركنسو ) .</p>
			<p>واقيمت مراسم الجنازة في قصر المؤتمرات واستغرقت ساعة وكان كلينتون وزوجته هيلاري فى الصف الامامي يرتديان الاسود . كما حضر عدد من اعضاء الحكومة والمسؤولين في الادارة .</p>
			<p>وكانت والدة الرئيس كلينتون توفيت وهي نائمة ليل الخميس الماضي عن 70 عاما متأثرة باصابتها بسرطان الثدي .</p>
			<p>وتقدمت العائلة الرئاسية بعد ذلك موكبا توجه الى قرية هوب , مسقط رأس بيل كلينتون لدفن والدته فى مقبرة العائلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401100022" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" ملكات مصر القديمة " في أطول رحلة الى اليابان</headline>
		<text>
			<p>يبدأ هذا الأسبوع معرض الآثار المصرية " ملكات مصر القديمة " رحلته الى اليابان ليطوف سبع مدن يابانية في رحلة الى الشرق الاقصى تستغرق اكثر من عام وذلك من 15 كانون الثاني ( يناير ) الجاري الى 15 آذار ( مارس ) 1995 .</p>
			<p>وصرح الدكتور علي حسن وكيل وزارة الثقافة للآثار المصرية أمس بأن المعرض الذي سيفتتح يوم 26 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في العاصمة اليابانية طوكيو يضم 72 قطعة اثرية نادرة من ملكات مصر على مر العصور الفرعونية المختلفة .</p>
			<p>وقال ان المعرض سيتناول عصور الدولة القديمة والوسطى والحديثة حتى العصر اليوناني الروماني على مدى أربعة آلاف سنة لتبين الدور الذي لعبته المرأة المصرية القديمة ومكانتها في حياة الشعب المصري القديم . وقال ان من اهم القطع الأثرية التي يضمها المعرض رأس الملكة " حتشبسوت " سيدة نساء العالم في ذلك الوقت , ورأس الملكة " تي " زوجة امنحتب الثالث .</p>
			<p>وفي المعرض ادوات الزينة التي كانت تستخدمها الملكات والاميرات خصوصا أواني المرمر التي كان يوضع فيها الكحل . ويضم كذلك أواني العطور الملونة ونماذج لصناديق حفظ الزينة .</p>
			<p>يذكر ان المعرض طاف منذ عام 1986 دولا اوروبية منها بلجيكا والمانيا وفرنسا . وهذه أول مرة يطوف فيها بلاد الشرق الأقصى . وسيفتتحه في طوكيو الدكتور عبدالحليم نورالدين رئيس هيئة الآثار المصرية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401100023" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>سيدني : النيران المتأججة تقترب من مناطق مكتظة بالسكان</headline>
		<text>
			<p>تأججت نيران الحرائق قرب سيدني كبرى مدن أستراليا أمس الاحد ما أدى إلى نزوح الاف الاشخاص عن منازلهم , ويخشى رجال الاطفاء ان تبلغ ألسنة النار للمرة الاولى مناطق مكتظة بالسكان في ضواحي المدينة .</p>
			<p>وفي وقت ساد الامل في أن انخفاض درجات الحرارة سيسهل مكافحة الحرائق راحت النيران تتأجج وتمتد على بعد 20 كيلومترا شمال وسط المدينة مهددة المنازل على " جبهة " يبلغ طولها عشرة كيلومترات . وقال ناطق باسم رجال الاطفاء " انها مناطق مكتظة بالسكان خلافا للضواحي التي اجتاحتها النيران حتى الآن " .</p>
			<p>وفي ضواحي المدينة كانت السنة اللهب تجتاح الطرق وتغير اتجاهاتها في سرعة بسبب الرياح غير المستقرة .</p>
			<p>وفي بيلروز الضاحية الشمالية لسيدني أجلي نحو 300 شخص من بيت للمسنين معظمهم مقعد .</p>
			<p>ويحاول عشرة الاف رجل اطفاء , من بينهم عدد كبير من المتطوعين والجنود , بمكافحة الحرائق التي تطوق شمال المدينة وجنوبها وغربها . وقال ناطق باسم الشرطة ان " الوضع غامض وكل شالاحتمالات واردة " .</p>
			<p>واكدت السلطات ان النيران اتت على 155 منزلا في ولاية نيوساوث ويلز الجنوبية حيث تقع سيدني , وقضى أربعة أشخاص من بينهم إطفائيان منذ اندلاع النار قبل أسبوع . كما أجلي اكثر من 15 الف شخص من ضواحي سيدني في حين اجتاحت النيران 550 الف هكتار .</p>
			<p>وتعتقد السلطات أن عددا كبيرا من الحرائق أشعل عمدا .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>" حقائبنا سرقت في الطريق</p>
			<p>فليس لدينا شطيرة خبز . . .</p>
			<p>وليس لدينا شطيرة حب</p>
			<p>وليس لدينا قميص من الصوف نلبسه</p>
			<p>حين يأتي الشتاء !</p>
			<p>وليس لدينا كلام جميل</p>
			<p>وليس لدينا شفاه . . ولا مفردات " ! !</p>
			<p>في الشتاء , يختفي " ظل " الانسان . . . . غالبا !</p>
			<p>- ونسأل في أعقاب هذا الاختفاء : ترى . . هل يختفي بالانكماش , أم بالجلوس المتقوقع . . خوفا من البرد , ومن عدوى الزكام ? !</p>
			<p>في الشتاء أيضا : الشمس تحتجب . . كأنها تستريح قليلا أثناء عملها في النهار , وتترك للغيوم أو للسحب : مهمة التجول النهاري , والإمطار في الليل والنهار !</p>
			<p>ويبدو الانسان الصحراوي : سعيدا جدا بإعلانات الارصاد الجوية المسبقة عن هطول المطر . . . وكثيرا ما يتخلخل " ضبط " هذه الارصاد ! !</p>
			<p>وفي أوروبا : رأيناهم يتقافزون من رصيف بليد في الاضاءة , الى رصيف منتعش بالشمس , ربما لدقيقة واحدة : تظهر وتختفي . . . فهم يعشقون الشمس , وينادونها !</p>
			<p>ونحن - هنا - في الأرض المنعمة بسطوع الشمس فوقها . . نسمي المظلة : " شمسية " , لأن الأكثر والأوفر عندنا هي : الشمس .</p>
			<p>وهناك يسمونها : " مطرية " . . للسبب الآخر الواضح !</p>
			<p>لكن الشمس هنا قائظة إذا سطعت . . تأخذ حرارتها من قسوة الصحراء ووضوحها , ومن حدود خط الاستواء . . . ولذلك : فإن المرء يجرر ظله خلفه أكثر أيام السنة . . وهناك من يتحسرون على فقدان ظل لهم ! !</p>
			<p>- ( اللهم أظلنا تحت ظل رحمتك وعفوك ) .</p>
			<p>وفي الشتاء . . تحدث حكايات عجيبة وطريفة , بنقطة على حرف الظاء , أو بدون !</p>
			<p>- زوجة في قطر عربي : حصلت على الطلاق من زوجها - قبل عدة سنوات - بقوة القانون . . لأن ذلك الزوج المسكين : تزوج أو " اقترن " بامرأة من بنات الجن !</p>
			<p>وفي البداية لم أصدق الخبر بالطبع . . . لكن صحيفة ذلك القطر الرسمية أكدت الحدث , أو الحكاية , أو الخبر , أو . . . أية صفة ونعت نعطيها , إلا أن تكون نكتة . . لأن محكمة الأحوال الشخصية هناك نظرت تلك القضية .</p>
			<p>وتمنيت لو أنني التقيت ذلك الزوج لأسأله - من واقع تجربته ! - عن رأيه في الزواج من ( الجنيات ) , هل هن أجن من الإنسيات . . ممتعات أم منغصات . . مريحات أم متعبات . . طبيعيات أم " جنيات " بحق وحقيق ? !</p>
			<p>وهو - الزوج - بماذا كان يشعر : هل أصابته عدوى الجن . . هل يفعل مثلهم , وكيف يتخاطب مع " المدام " الجنية ? !</p>
			<p>ولا بد أن أسأله : ما شكلها . . ما نطقها . . ما لونها . . . ما . . . . طعمها ? !</p>
			<p>وأسئلة كثيرة . . . تبدأ ب " ما " , و " كيف " , و " هل " ? !</p>
			<p>وأتوقع أن نستقبل أجوبته - في الغالب - بمثل هذه الكلمات المنبهرة : عجيب , يا سلام , يا شيخ , والله - بكسر الهائي - أنت متأكد ? !</p>
			<p>في الغد . . . نكمل الصورة الشتائية ! !</p>
			<p>أكتب مع انعقاد قمة حلف شمال الأطلسي في بروكسيل في نهاية هذا الاسبوع , ويهمني أكثر منها قمة الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الأسد في جنيف في نهاية الاسبوع القادم , وأسجل هنا قبل معرفة أي تفاصيل عن نتائج القمتين ان الرئيس الأميركي رجل لا يمكن الوثوق اليه أو به .</p>
			<p>هذا الحكم على كلينتون ليس سببه ما يتردد اليوم من فضائحه الجنسية أو المالية , وليست له علاقة بالشرق الأوسط ( ثبات حاكم اركنسو السابق في تأييد اسرائيل من مواقفه القليلة " الثابتة " ) , بل هو نتيجة موقفه من البوسنة .</p>
			<p>الغرب عموما , وحلف شمال الأطلسي خصوصا , بقائدته الولايات المتحدة خذل شعب البوسنة الى درجة التواطؤ مع المجرمين الصرب , والى درجة أن يصبح شريكا كاملا في الجريمة .</p>
			<p>وعندما خاض بيل كلينتون حملة انتخابات الرئاسة الأميركية كان بين الوعود التي قطعها للناخبين , ثم نكث بها , الوقوف بحزم ضد عدوان الصرب على شعب البوسنة .</p>
			<p>ماذا حدث بعد ذلك في ظل ولاية بيل كلينتون ? حدث ان حظر ارسال الأسلحة الى المنطقة استمر ليساوي بين القاتل وضحيته ( الموقف البريطاني بالنسبة الى هذه النقطة في مثل سوء الموقف الأميركي , فالبريطانيون يخافون على قواتهم الموجودة مع الأمم المتحدة , وهم لحمايتها اختاروا التضحية بشعب البوسنة . ومنذ عرفت شخصيا وزير الخارجية دوغلاس هيرد في بداية الثمانينات عندما كان وزير دولة للشؤون الخارجية , لم أختلف معه على قضية دولية سوى هذه , مما يعني أنني كنت أكثر التقاء معه من أعضاء حزبه المحافظ في الصفوف الخلفية من مجلس العموم ) .</p>
			<p>وحدث كذلك ان حلف شمال الأطلسي هدد الصرب في آب ( اغسطس ) الماضي بضربهم إذا استمروا في قصف المدنيين في البوسنة . واستمر هؤلاء في عملياتهم الوحشية , ولم يحرك " الناتو " بزعامة الولايات المتحدة ساكنا مما شجع الصرب , حتى وصلنا الى فترة الأعياد الأخيرة , عندما قتل الصرب أطفالا في حضانة في ساراييفو , وأسرة من ستة أشخاص , وأمطروا المدينة الأسبوع الماضي ب 1353 قذيفة في يوم واحد .</p>
			<p>ونسجل بين الأعراض الجانبية المؤذية لهذه الجريمة بحق الانسانية ان من شأن استمرارها تشجيع الجماعات الارهابية المتطرفة على الترويج لفكرة ان الغرب ضد الاسلام والمسلمين , وان ما يحدث في البوسنة جزء من هذه الحرب غير المعلنة . ويصدق البسطاء هذا الادعاء , مع ان الأقرب الى الصواب ان ثمة زعامات غربية انتهازية , أو متخاذلة , تهمها مصلحتها الشخصية وتقدمها على شعارات حقوق الانسان والديموقراطية والسلام التي ترفعها .</p>
			<p>كل الشعارات , ووسائط الاعلام كافة , لن تغير حقيقة بسيطة هي ان ما يجري في البوسنة جريمة بحق الانسانية يحاسب عليها القادرون على منعها ( لا ألف مليون مسلم عاجز جريمتهم العجز ) .</p>
			<p>ومع بقاء أيام على القمة المرتقبة بين الرئيسين كلينتون والأسد , فإن من المفيد تذكر أن جريمة البوسنة ليست فريدة من نوعها , ففي الأسبوع الماضي وحده كان هناك شبه استسلام لكوريا الشمالية , فالاتفاق الذي وقع معها في موضوع الأسلحة النووية ليس اتفاقا البتة , وهو تضمن فحص سبعة مراكز معروفة مرة واحدة , إلا أنه لم يتضمن الفحص الدوري والعشوائي المستمر الذي تنص عليه معاهدة حظر انتشار الأسلحة النووية . وفي الوقت نفسه , كان نائب الرئيس آل غور يعد دول أوروبا الشرقية بمساعدتها , ولكن الوعد لم يصل أبدا الى حد ضمان أمن هذه الدول , مع أنها خارجة من عقود اضطهاد في ظل الشيوعية , وهي ترى تهديدا جديدا لها من النزعات الوطنية الفاشية النشطة في روسيا .</p>
			<p>ونعود الى ما بدأنا به فالرئيس الأميركي شخص لا يمكن الوثوق به , والرئيس الأسد شكاك بطبعه , ولا يحتاج الينا نحذره من الرئيس الأميركي , مع تسجيلنا ملاحظة أخيرة فكون بيل كلينتون انتهازيا انهزاميا بطبيعته قد يفيد الرئيس السوري , لأنه إذا كانت قناعة الرئيس الأميركي الداخلية هي أيضا المعلنة عن أن سورية ضرورية للسلام , فهو قد يقدم في جنيف المطلوب لنجاح مفاوضات السلام , أو نجاحه الشخصي على وجه الدقة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0026" id="HYT_ARB_199401100026" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>حول المدينة</headline>
		<text>
			<p>تنظم نقابة اطباء لبنان وجمعية الجراحين اللبنانيين " المؤتمر العلمي الاقليمي عن التقدم في مجال جراحة المنظار " بين 14 و 16 كانون الثاني ( يناير ) الجاري في قاعة عصام فارس في الجامعة الاميركية في بيروت . ويستضيف المؤتمر الذي يرعاه وزير الصحة مروان حمادة ستة جراحين دوليين هم : ميشال غانيه وديمتريوس ليتوين من كندا , ونمير كاتخوده وفيليب موريه من فرنسا , ومنير غازايرلي من الولايات المتحدة , وجيمس ولوود من بريطانيا . وسيجرون عمليات بواسطة المنظار في غرفة العمليات تنقل مباشرة الى قاعة المؤتمرين . والى جانب المؤتمر يقام معرض متخصص في نادي خريجي الجامعة .</p>
			<p>أقام الشيخ ناجي الشايف ونجله محمد ناجي , عضو مجلس النواب اليمني , مأدبة في صنعاء تكريما لوفد المعهد الدولي الجمهوري الاميركي برئاسة رويلت دووف وعضوية روبرت دول وديفيد دانشي وشانون كولوج . وحضر الغداء أكثر من مئة شخص من اعضاء مجلس النواب والمشايخ والأعيان والشخصيات الاجتماعية .</p>
			<p>يستضيف مستشفى المغربي للعيون في جدة مساء اليوم الاجتماع الذي تعقده اللجنة الخاصة بمشروع تطعيم اطفال البوسنة - الهرسك , ويشارك فيه الدكتور حامد الغابد الأمين العام لمنظمة المؤتمر الاسلامي والدكتور محمد عبده يماني رئيس جمعية " اقرأ " الخيرية والدكتور فريد قرشي المشرف العام على هيئة الاغاثة الاسلامية العالمية والدكتور عاكف المغربي مدير المركز السعودي للابحاث ومكافحة العمى وعدد من المسؤولين .</p>
			<p>يوقع سفير المملكة العربية السعودية في بون السيد عباس غزاوي اليوم عقدا مع شركة فيليبس هولزمان الالمانية تتولى بموجبه تنفيذ مشروع اكاديمية الملك فهد في بون الذي يكلف 30 مليون مارك . وستستوعب الاكاديمية التي يتوقع انجازها في منتصف 1995 نحو 700 تلميذ وتلميذة .</p>
			<p>افتتح امس السيد فاروق حسني وزير الثقافة المصري المركز الثقافي الاثري في ضاحية الزمالك والقى محاضرة عنوانها " القيمة الجمالية للاثر " .</p>
			<p>وصل الى القاهرة البينو البيرتو غوميز سفير الارجنتين الجديد لدى مصر ليتسلم منصبة خلفا للسفير جورج دي بلا سنغوي .</p>
			<p>السفير سهيل الشماس رئيس الوفد اللبناني إلى مفاوضات السلام غادر واشنطن أمس عائدا إلى بيروت لإجراء مشاورات تتناول الجولة المقبلة المقررة في آخر الشهر الجاري .</p>
			<p>تعافت السيدة مديحة راشد سلطان بعد الجراحة التي أجريت لها في مستشفى الجامعة الاميركية في بيروت . وقد عادها في المستشفى رئيس الحكومة رفيق الحريري في حضور نجلها السيد توفيق سلطان وشقيقته السفيرة انصاف سلطان .</p>
			<p>يقدم الأب بنوا سكر , بدعوة من انترناشونال كولدج في بيروت , حلقة تثقيفية موضوعها " الادمان , مخاطره ومعالجته " , الثانية والنصف من بعد ظهر الاربعاء في " مبنى روكفلر " ( القسم الثانوي ) .</p>
			<p>دعت جمعية العناية بالطفل والام - المركز الثقافي الاجتماعي ( بيروت ) في مناسبة ذكرى الاسراء والمعراج , الى سماع حديث ديني لقاضي بيروت الشرعي الشيخ زكريا غندور , الخامسة بعد ظهر الاربعاء في قاعة حسانة الداعوق في مقر الجمعية .</p>
			<p>رزقت الممثلة رغدة وزوجها رجل الاعمال عبدالله الكحال طفلا سمياه محمد انضم الى شقيقتيه بثينة وتميمة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401100027" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>حول القضية الفلسطينية في ثوبها الجديد</headline>
		<dateline>نقولا زيادة</dateline>
		<text>
			<p>اتفاق الحكم الذاتي وما له وما عليه كتب عنه الكثيرون , والذين سيتناولونه بالكتابة والبحث هم كثيرون ايضا . لذلك لا ارى بأسا في ان أدلى بدلوي مع الآخرين . الا أنني لن اتناول الثوب كله , الذي كثرت فيه الرقع , بل سأكتفي برقعة واحدة . فقد صرح الاستاذ محمد زهدي النشاشيبي في لندن في الفترة التي كنا ندفن فيها عام 1993 ونستقبل صراخ المولود الجديد 1994 . والتصريح , مثل عدد من تصاريح المسؤولين عن تحقيق الحكم الذاتي , يمتاز بالدقة والعناية والدرس .</p>
			<p>الذي يهمني من التصريح قول الاستاذ النشاشيبي ان فلسطينيي الداخل ستكون لهم مراكز من الدرجة الثانية في الادارة الجديدة في فلسطين .</p>
			<p>اظن ان الاستاذ الكريم لا يعرف ما يقوله أهل الداخل ( من غير رجال السياسة ) لذلك فأنني أسمح لنفسي بنشر هذا المقال كي يطلع هو وغيره من اصحاب مراكز الدرجة الاول في الادارة والقيادة والزعامة والتزعم .</p>
			<p>خلال الاسبوعين اللذين قضيتهما في فلسطين في ايلول ( سبتمبر ) وتشرين الاول ( اكتوبر ) متنقلا بين مدنها وقراها ( باستثناء قطاع غزة ) تحدثت الى الكثيرين حول الماضي والحاضر والمستقبل . والواقع ان الأمور التي تشغل بال اهلنا هناك كثيرة : منها العاطفي ومنها الاجتماعي ومنها الاقتصادي ومنها شعور بالألم لأن اهل " الداخل " قد أهملوا . لم ألتق رجال العمل السياسي ( باستثناء واحد منهم , ولكن حديثنا لم يكن ساعتها في نطاق السياسة ) . لكنني لقيت معلمين ومحامين وأطباء وصحافيين ومذيعين واداريين . لقيتهم افرادا , لكنني لقيتهم مجتمعين ايضا ( في محاضرة ) وفي ندوات أربع عقدت لي في انحاء البلاد ( في ال 1948 وال 1967 ) . وها أنا , وقد عدت من هذه الزيارة المنقطعة النظير بالنسبة لي وفي نفسي الكثير من الآراء والانطباعات التي آمل ان ألخصها في هذه الرسالة الأخيرة , ولعلي كنت اعرف أقل من غيري , عن الأذى الذي وقع على اهلنا هناك وعن الألم الذي كان يساور نفوسهم . أنا موقن بأن اهلنا الذين ظلوا في فلسطين هم الذين يعود اليهم الفضل في الحفاظ على الوجود الفلسطيني في البلاد .</p>
			<p>لذلك في كل مناسبة دعيت فيها للتكلم - مهما كانت المناسبة - كنت أحييهم على أنهم هم " سدنة فلسطين " وانهم هم الذين احتفظوا لنا بالمذبح كي نقدم شكرنا لله عليه . وفي كل مرة كنت أقول هذا كان كلامي يقطع بالتصفيق ( ولولا الحياء لكانت الزغاريد تصبح الرد علي ) . وأنا في قولي هذا لست مبالغا ولا مرائيا - وهو القول الصحيح وهو الحق الصراح .</p>
			<p>كانت تطرح اسئلة كثيرة ومتنوعة . فالقوم هناك منقطعون عن عالمنا . الزيارة تتم لمن له اقرباء , والخروج الى العالم الواسع مكلف ولا يقدر عليها إلا من امتلأت جيوبه . ومن هنا فعند اهلنا شوق للسؤال والتساؤل وعطش للمعرفة عنا وعن حياتنا . لست اقصد ان الكل لا يعرفون عن حياتنا في الخارج , لكنني أنا أفكر دوما بالناس العاديين . جريدة , مجلة , يومية , اسبوعية , ديوان شعر , قصة - اشياء تعثر عليها , لكنها أشياء فيها الجهد المحلي بالنسبة الى الناس العاديين .</p>
			<p>على كل لقد كان السؤال الذي ينتهي اليه وعنده الحديث هو ماذا عن الاتفاق ? المقصود طبعا الاتفاق بين منظمة التحرير واسرائيل الذي وقع في 13 ايلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>هل كان العمل خيانة ?</p>
			<p>هل كان توقيع الاتفاق خطوة في سبيل مستقبل أفضل ? هل هذا هو الذي جاهدنا من أجله ? ما هو نوع الدولة التي ستنشأ في فلسطين ?</p>
			<p>وهناك اشكال مختلفة لطرح السؤال في حدود الامور التي اشرت اليها هنا , وتلك التي لم اذكرها .</p>
			<p>النقاش قد يبدأ حاميا ثم تعود الى الاجواء الرصانة ويسود الهدوء . وقد يبدأ النقاش هادئا ثم لا تلبث درجة الحرارة ان ترتفع . فتختلط الامور امامك . ومع ذلك فإن امورا معينة اتضحت لي من هذه الاحاديث الهادئة والصاخبة , الفردية والجماعية .</p>
			<p>أولا , سمعت القول - مكررا - ان هذا الاتفاق وما قد يليه من خطوات , ستؤدي الى نزع الإرتهان عن القضية الفلسطينية وأصحابها . وأنا الذي ناديت - في هدوء وفي أماكن محدودة - بأن مشكلة الفلسطينيين كانت في الأصل تتعقد بدرجة الارتهان وتنوع المرتهنين , سرني ان يكون بين الناس هناك من يرى ذلك .</p>
			<p>ثانيا , بالنسبة الى أهل 1948 استقريت من احاديثهم الأمل بأن تكون هذه الدولة عامل رفع لمعنوياتهم في الداخل وسبيل توازن لما هم عليه .</p>
			<p>ثالثا , كان هناك طبعا من رفض الأمر كله على انه تخل عن فلسطين وأهلها وأن الذين رتبوه وقبلوه خانوا القضية . لكنني لم أزر جميع المناطق في فلسطين , ولعلي لو أتيح لي ذلك لسمعت هذه التهم من عدد أكبر ومن الفئات المتحمسة ضد الاتفاق .</p>
			<p>رابعا , كثيرون , وكثيرون جدا , أظهروا رغبتهم في قيام معارضة للاتفاق وصانعيه . لكن هذا الفريق كان يريد , ولا يزال يريد , ان تكون المعارضة من الداخل . يجب ان ينضم المعارضون الى البنائين وان يعملوا معهم , أو ضدهم , في المجالس واللجان والمؤسسات كي يكون وجودهم " معارضة بناءة " على ما أسموها . فالذي يعرف وله خبرة يجب ان يقدم معرفته وخبرته لتحسين الاوضاع - اما الصراخ والضجيج والاتهامات فلن تجدي نفعا , ولن تؤدي الى تحسين الأوضاع ابدا .</p>
			<p>وتذكرت وأنا اسمع مثل هذه الآراء ان روما أدركت اهمية المعارضة البناءة والعمل فيها من الداخل , في القرن الخامس قبل الميلاد . كان نظام الحكم في روما يقتضي ان يحكمها قنصلان حكما مشتركا ولمدة سنة واحدة . وعندما تنتهي مدة القنصلين يمكن ان تكون معارضتهما قوية لأنهما يعرفان الأمور من الداخل , وطبعا أكثر من القنصلين الجديدين . فاخترعت روما حلا مدهشا . لقد قرر مجلس الشيوخ ان القنصلين يصبحان , بشكل أوتوماتيكي , عضوين في مجلس الشيوخ بعد انتهاء مدتهما . وهكذا اصبح هذا العدد من القناصل يمكن ان يؤدي الى تحسين الوضع عن طريق المعارضة البناءة من الداخل .</p>
			<p>خامسا , وشر ما بدا على القوم من تخوف هو ان يتفرد رئيس المنظمة في المؤسسة السياسية ( القادمة ) بالرأي على نحو ما تفرد حتى الآن . ( اليوم 6 تشرين الأول 1993 ذكرت الصحف ان ياسر عرفات عين على رأس المؤسسة الادارية للحكم الذاتي بقرار من المجلس المركزي ) . هذا الاحتمال , احتمال التفرد يزعج الكثيرين .</p>
			<p>سادسا , يرى الكثيرون , إن لم يكن جميع الذين تحدثت اليهم , ان اهل الداخل أهملوا أكثر من اللازم . كانت هناك أعذار منها انهم يجب ان لا يعرضوا للمضايقات ومنها ومنها . لكن الأمر المهم هو ان اهل الداخل لم يؤخذ رأيهم قط في ما يتعلق بأي قضية مهما كان نوعها . لذلك فانهم يرون أنه يجب ان يدخلوا في الصورة هذه المرة !</p>
			<p>هذه آراء سمعتها وذكرتها وناقشتها ولذلك حملتها معي كي أتحدث عنها الى قرائي .</p>
			<p>عمان</p>
			<p>5 تشرين الاول ( اكتوبر ) 1993</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0028" id="HYT_ARB_199401100028" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اسرائيل : جني المكاسب قبل الانسحاب</headline>
		<dateline>جوزيف سماحة</dateline>
		<text>
			<p>يكاد يمر شهران على " اتفاق واشنطن " بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية من غير ان يعرف طريقه الى التنفيذ . ومع أن تل أبيب لا تلتزم فيه بالانسحاب من الأرض الفلسطينية المحتلة ( ولا العربية طبعا ) ولا بمصير المستوطنات ولا القدس ولا بالحقوق الوطنية للشعب الفلسطيني ولا حتى بحق العودة فانها توالي , منذ التوقيع , جني المكاسب من غير ان تنسحب شبرا واحدا أو تقدم على حل معقول لقضية الأسرى أو توقف الاستيطان , الخ . . .</p>
			<p>من المسلم به ان الهم الاسرائيلي الأول هو نوعية العلاقات مع الولايات المتحدة الاميركية . وكان بدا , لفترة , ان " اتفاق أوسلو " تم بمعزل عن واشنطن أو انها فوجئت به . غير ان الروايات اللاحقة كلها , بما في ذلك رواية وزير خارجية النروج , ورواية شمعون بيريز في كتابه " زمن السلام " تؤكد ان الاميركيين كانوا على اطلاع وثيق على ما يجري وان محاضر الاجتماعات كانت تصل اليهم تباعا . لذلك لم يكن ثمة مجال لأن تتوتر العلاقات الاميركية - الاسرائيلية غداة الاتفاق . على العكس , لقد أقدمت واشنطن على تطبيق نظريتها القائلة بضرورة تشجيع اسرائيل على السلام وذلك عبر الارتقاء بالتحالف معها وطمأنتها الى استمرار الالتزام بتفوقها النوعي على جيرانها مجتمعين . وهذا ما حصل في الأسابيع الماضية . لقد تقرر استمرار المعونات الاقتصادية على حالها وذلك في الأمد المنظور وجرى التوقيع على صفقات سلاح جديدة تتضمن , في ما تتضمن , " الكمبيوتر العملاق " الذي يمكنه ان يدخل تطويرا نوعيا في قدرات اسرائيل بما في ذلك في المجال النووي . وتستند واشنطن الى هذا الاتفاق الثنائي لتتهرب من تحمل مسؤوليتها ك " شريك كامل " في المفاوضات في حين انها تمارس الحد الاقصى من التدخل في ميدان تطبيق الشق الاقتصادي . وكلا الامتناع والاقدام يصبان في مصلحة اسرائيل . لن تدفع الولايات المتحدة إلا أقل من ربع المبلغ المقرر لتنمية الأرض المحتلة وهي لا تملك اي خبرة في هذا المجال . ومع ذلك فانها فرضت ان يتولى " البنك الدولي " الاشراف على العملية كلها , لما لها من نفوذ ضمنه , حارمة بذلك أوروبا من ان تلعب دورا تؤهلها له تقديماتها المالية وخبراتها السابقة . والقصد الواضح من ذلك ان تملك " حق النظر " السياسي في هذا المجال من اجل ألا يتم استبعاد اسرائيل عن الاستفادة من الأموال القادمة وألا يتخذ الاستثمار منحى يهدد المصالح الاقتصادية للدولة الحليفة .</p>
			<p>لم تكتف واشنطن بذلك كله . لقد ضغطت في الجمعية العامة للأمم المتحدة من أجل استصدار قرار جديد حول النزاع في الشرق الاوسط يجب كل ما سبقه . وقدمت خدمة كبيرة لاسرائيل في هذا المجال اذ خلا القرار المذكور من الاشارة الى قرار مجلس الأمن 425 حول الانسحاب من لبنان . كما ان واشنطن رفضت الاقتراع , وهو موقف جديد , حول القرارات الخاصة بالقدس وحق العودة متذرعة بأن الفلسطينيين أنفسهم وافقوا على تأجيل البحث بهذين الموضوعين وبأنه ليس من المستحب استباق نتائج المفاوضات .</p>
			<p>لم تحدث اسرائيل اختراقا اوروبيا بعد الثالث عشر من أيلول ( سبتمبر ) . لكن يمكن لأي مراقب ان يلحظ ارتفاع وتيرة العلاقات الاسرائيلية بالمؤسسات الاوروبية الجامعة وبكل بلد على حدة . وتترجم هذه " الحرارة " الجديدة نفسها تجديدا وتطويرا لبروتوكول التعاون التجاري , والاكتفاء الاوروبي بدور محدود في الاشراف على برامج التنمية في الارض الفلسطينية المحتلة . وبما ان الاتحاد الاوروبي يلعب دورا في المفاوضات الاقليمية فإن توقيع الاتفاق ساعد على كشف المزيد من الخطط الموضوعة للمنطقة وهي كلها خطط تتحدث عن " السوق الشرق الاوسطية " لتجعل اسرائيل في مركز القلب منها ولتحولها الى مجرد علاقات ثنائية تشد كل طرف عربي , على حدة , الى اسرائيل . وتلتقي أوروبا والولايات المتحدة في المطالبة بالرفع الفوري للمقاطعة العربية ( من الدرجة الثانية أو الثالثة ) طالما ان لا مبرر لها بعد الآن . ويعترف الطرفان بأن هذه المقاطعة مخروقة غير انهما يصران على حصول ذلك رسميا لما له من وقع نفسي وسياسي ولما له من أثر يدعم " صمود " اسحق رابين في وجه اليمين الاسرائيلي .</p>
			<p>تكاد الثقوب في المقاطعة السياسية توازي الثقوب في المقاطعة الاقتصادية . لقد أصر رابين بعد احتفال واشنطن على زيارة عدد من الدول الاسلامية , وطرأ تحسن على علاقات اسرائيل بكل من الصين والهند . غير ان النقطة الحساسة فعلا تبقى عربية . فمنذ أسابيع جرى تبادل زيارات وعرضت غير عاصمة عربية استضافة المفاوضات الاقليمية بما يزيد في وهن التضامن العربي ويضعف موقع المفاوض الذي لم ينتزع , حتى الآن , لا انسحابا ولا مجرد وعد بالانسحاب .</p>
			<p>اذا كان تطوير العلاقات الاميركية - الاسرائيلية يمثل مكسبا سياسيا وأمنيا واقتصاديا فان الخطوة التي اقدم عليها الفاتيكان تمثل مكسبا من نوع آخر . لقد حصل الاعتراف من دون تنازل اسرائيلي واحد وهو يملك بعدا كونيا في العالم المسيحي . لقد تعاطى الفاتيكان مع اسرائيل وكأنها صاحبة السلطة على القدس وباقي الأماكن المقدسة المسيحية معلنا امتناعه عن التدخل في النزاعات " الزمنية " من نوع الصراع على الحدود والأرض . ويعني ذلك , عمليا , الامتناع عن اتخاذ موقف من دوام الاحتلال الاسرائيلي . يقول الصحافي الفرنسي جان دانيال , رئيس تحرير " لونوفيل اوبسرفاتور " : " ان خطوة الفاتيكان لم تكن ممكنة لو كان الاتحاد السوفياتي حيا , صلبا , خطيرا , ولو كان العالم العربي الواسع حليفا للسوفيات ومعاديا لاسرائيل , ولو كان مسيحيو الشرق , الكثيرون في العراق وسورية ولبنان , حلفاء للعرب المعادين لاسرائيل " . ويضيف ان الأهمية الحاسمة لما جرى تكمن في ان الفاتيكان لم يتصالح مع اليهود بل مع دولة اسرائيل بصفتها ممثلة لهم وأن ذلك حصل " لأن العرب انهوا الصراع ولأن الأصولية الاسلامية هي التي تمثله وحدها " . وبما ان هذه الأصولية خطر على المسلمين والعرب والمسيحيين واليهود فان الخطوة الفاتيكانية مبررة ومفهومة وهي تقدم لتحالف عريض ضد الخطر الأصولي . هكذا اذا يصبح الوجه الآخر لهذا المكسب الاسرائيلي الدعوة الى حروب أهلية عربية اسلامية - مسيحية واسلامية - اسلامية !</p>
			<p>ولعل افضل مقياس لفهم " الانجاز " الاسرائيلي هو الطلب الذي يقال ان " المؤتمر الوطني الافريقي " قدمه الى تل أبيب لمساعدته في تأهيل الجنود السود في جيش افريقيا الجنوبية . فبدل معاقبة اسرائيل على طول علاقتها بنظام التمييز العنصري تصبح طرفا مرغوبا من جانب ضحاياه السابقين . . . قد لا تكون هذه " الفعلة " مهمة في حد ذاتها لكن فيها من " الرمزية " ما يكفي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0029" id="HYT_ARB_199401100029" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>لماذا اعترف أفورقي بوجود معارضة مسلحة في بلاده ? . السودان لا مصلحة له في عدم استقرار اريتريا</headline>
		<dateline>يوسف خازم</dateline>
		<text>
			<p>اخيرا , اعترف رئيس الحكومة الانتقالية في اريتريا اساياس أفورقي بوجود معارضة اريترية مسلحة ضد نظامه . وحاول في اعترافه تغليف المعارضة بغلاف اسلامي " اصولي " أتى من خارج بلاده و " يهدد المنطقة بأكملها " . وفي خطاب موجه الى مواطنيه بمناسبة بدء السنة الميلادية الجديدة في الاول من الشهر الجاري , قال : " ان اشتباكات جرت داخل اريتريا بين قواته وقوات اريترية معارضة بينها عناصر اجنبية من افغانستان والمغرب وتونس وباكستان , وأن هذه العناصر انطلقت من السودان الى اريتريا " .</p>
			<p>وأوضح في الخطاب نفسه , ان الاشتباك الاخير وقع في 16 الشهر الماضي قرب اقليم سنحيت الاريتري ونجحت قواته بقتل كل العناصر المهاجمة . وشدد ان هذا الاشتباك لم يكن الاول , واعتبر ان " الحرب أعلنت ضد اريتريا ( . . . ) ولا نستطيع الصمت ازاءها " .</p>
			<p>وجاء اعتراف افورقي , عن الاشتباكات في بلاده بمثابة اعلان رسمي عن دخول بلده في الحرب الاهلية مجددا , وهو الذي كان أخرج اريتريا قبل نحو ثلاثة اعوام من حرب ضد اثيوبيا استمرت ثلاثين عاما تعتبر اطول الحروب في القارة الافريقية .</p>
			<p>لماذا ارتأى افورقي التحدث عن مشكلته الآن ? ولماذا " أعلنت الحرب " ضده ومن أعلنها ? وما هي حقيقة التورط السوداني فيها ? عودة الى الماضي الاريتري القريب تجيب عن هذه الاسئلة . شهدت الساحة الاريترية السياسية والعسكرية اعقد الانقسامات منذ منتصف السبعينات . ونتج عنها بروز " الجبهة الشعبية لتحرير أريتريا " التي يتزعمها افورقي نفسه . واستطاعت هذه الجبهة طرد بقية الجبهات الاريترية الاخرى في اتجاه المناطق الحدودية القريبة من السودان او المجاورة اليه . ومنذ تلك الفترة أصرت " الجبهة الشعبية " انها الوحيدة التي تقاتل الجيش الاثيوبي في اريتريا , ولم تعترف بوجود أي جبهة اريترية غيرها .</p>
			<p>وسألت " الحياة " أفورقي ذات مرة في العام 1990 , قبل تحرير اريتريا , كيف ستتعامل مع الفصائل الاريترية الاخرى بعد تحرير البلاد ? أجاب : " أي فصائل أخرى ( . . . ) لا يوجد لدينا أي فصيل آخر هنا ( . . . ) اذا كان لديك معلومات عن فصائل في هذا البلد ارجو ان ترشدني اليها " .</p>
			<p>آنذاك كان يوجد نحو سبع جبهات اريترية على الاقل تعمل من البلاد وخارجها . أبرزها " جبهة التحرير الاريترية - المجلس الثوري " ويرأسها أحمد ناصر , و " جبهة التحرير الاريترية " بزعامة عبدالله ادريس , و " الحركة الديموقراطية لتحرير اريتريا " ويرأسها غبري برها , و " جبهة التحرير الاريترية - القيادة المركزية " بقيادة تولدي غبري سيلاسي , و " جبهة التحرير الاريترية - التنظيم الموحد " برئاسة عمر البرج , و " حركة الجهاد الاسلامي " الاريترية ويتزعمها الشيخ محمد عرفه .</p>
			<p>ومنذ منتصف السبعينات ظلت " الجبهة الشعبية لتحرير اريتريا " تنفي وجود أي منظمة اريترية غيرها في البلاد . وفي الوقت نفسه كانت الجبهات الاخرى تتحدث عن هجمات ضد عناصرها واعتقال مناصرين لها على ايدي قوات افورقي .</p>
			<p>وفي أيار ( مايو ) 1991 دخلت قوات " الجبهة الشعبية " العاصمة الاريترية أسمرا وأعلنت تحرير كل الاراضي الاريترية من الجيش الاثيوبي . واشترطت على الجبهات الاخرى ان تحل نفسها وان يأتي عناصرها وقادتها الى اريتريا بصفتهم الشخصية لا الحزبية كي يسمح لهم بالعودة من دون أي عوائق . ولم يوافق على هذه الشروط سوى " جبهة التحرير الاريترية - التنظيم الموحد " التي انقسمت على نفسها قبل ان تعود غالبية قادتها الى اسمرا . وشارك بعض من هؤلاء القادة في السلطة , وحتى الآن لم يدخل أي منهم الحكومات الاريترية التي تألفت منذ تحرير أريتريا .</p>
			<p>ابتهجت الجبهات الاخرى للانتصار الذي حققته " الجبهة الشعبية " , واعتبر بعضها ان شروط " الجبهة " ربما كانت سحابة عابرة من تأثير نشوة النصر ستزول قريبا , فعرضت على سلطات اسمرا طي خلافات الماضي وفتح حوار مع كل القوى السياسية يسمح للجميع المشاركة في اعادة بناء الدولة على اسس ديموقراطية . وبدا لاحقا ان السحابة ليست عابرة , بل كانت سقفا وضعته " الجبهة الشعبية " بقرار ولم يستطع احد ان يتخطاه حتى الآن .</p>
			<p>فالحكومة الموقتة التي تألفت عقب التحرير عام 1991 , رأسها افورقي ولم تضم أي شخص من خارج " الجبهة الشعبية " , واستمرت لمدة عامين شكل بعدها افورقي في 7 حزيران ( يونيو ) 1993 أول حكومة انتقالية بعد الاستقلال على أن تستمر لفترة اربع سنوات على الاقل .</p>
			<p>وقبل ذلك , في 22 أيار ( مايو ) 1993 , عقد " المجلس الوطني الاريتري " ( برلمان معين من اعضاء الجبهة الشعبية ) اجتماعا في أسمرا وقرر انتخاب افورقي رئيسا لهذا المجلس ورئيسا للحكومة الانتقالية وقائدا أعلى للقوات المسلحة . وأثار ذلك غضب الجبهات الاخرى , فقررت غالبيتها مواصلة المساعي السلمية مع " الجهبة الشعبية " على رغم اصرارها على موقفها . وباشرت اتصالات مع بعض الدول التي يمكن ان تضغط على اسمرا لتغيير موقفها . وفي الوقت نفسه قرر كل من " جبهة التحرير الاريترية " و " حركة الجهاد الاسلامي الاريتري " استخدام القوة العسكرية لتغيير موقف سلطات اسمرا . واعلنت " الجبهة الاريترية " و " الجهاد " عن عمليات عسكرية عدة داخل اريتريا . وأصر أفورقي على عدم الاعتراف بوجود أي جبهة غير " الشعبية " في البلاد .</p>
			<p>ويبدو ان اخبار المعارك بدأت تنتشر بين اوساط الناس في اريتريا , فيما كانت حكومتهم تتكتم عليها . فارتأى افورقي اعلانها في مطلع السنة مشددا على انها انطلقت من السودان وان من بين منفذيها عناصر اجنبية . وحدد أكثر في اتهامه " الجبهة الاسلامية القومية " في السودان , التي يتزعمها الدكتور حسن الترابي , بأنها هي التي شكلت " حركة الجهاد " الاريترية . وقال " ان بعض الجهات القريبة جدا الينا تخطط لأعمال شيطانية ضدنا , لأنها ترى الاستقرار يسود بلدنا " . ودعا الاريتريين الى " الحذر من اولئك الذين يدعون بأنهم اصدقاء لكنهم في الحقيقة متورطون في أعمال شيطانية ( . . . ) يطلقون على انفسهم صفة دعاة التدين وهم في الحقيقة دعاة حرب وفوضى " . ووصفهم بأنهم " مهووسون بالطموحات التوسعية " .</p>
			<p>ونفت الحكومة السودانية عبر تصريحات عدة صدرت عن وزراء ومسؤولين , بأن تكون هناك جماعات نفذت عمليات عسكرية انطلاقا من اراضيها . وأكثر من النفي أبدت الخرطوم استغرابها لمضمون اتهام افورقي وتوقيته .</p>
			<p>فالمتابع لتطور الاحداث في اريتريا قبل تحريرها وبعدها حتى استقلالها اليوم , يرى انه يمكن اتهام وتسمية اكثر من دولة متورطة في اريتريا ليست بينها السودان .</p>
			<p>ويذكر ان المنفذ الاساسي التي كانت تمر عبره الاسلحة ومواد التموين الى " الجبهة الشعبية " وقبلها الى " جبهة التحرير الاريترية " ( انشق عنها افورقي في السبعينات ) كان عن طريق السودان خلال حرب التحرير وطوال العشرين السنة الماضية . وكانت حكومة الفريق عمر البشير أول من اعترف باريتريا قبل استقلالها رسميا وفتح في عاصمتها سفارة وعين سفيرا في حين اطلقت بعض الدول على مكاتبها هناك تسمية بعثات ديبلوماسية . كذلك وقعت اريتريا مع حكومة الخرطوم اتفاقات امنية اقفلت السلطات السودانية بموجبها كل مكاتب الجبهات الاريترية باستثناء مكتب " الجبهة الشعبية " . واكثر من ذلك اعتقلت الحكومة السودانية مجموعة من المعارضين الاريتريين بينهم الشيخ محمد عرفة رئيس " حركة الجهاد الاسلامي " الاريترية . وبعد فترة من اعتقاله اعلن تأييده لحكومة اسمرا ما ادى الى انشقاق في حركته . والجناح المنشق عن عرفة هو الذي نفذ العمليات العسكرية الاخيرة في اريتريا . الى ذلك تحكم السلطات السودانية حصارا امنيا كبيرا على نحو نصف مليون لاجئ اريتري في السودان بعدما جردتهم من اسلحتهم وحظرت عليهم تنفيذ أي أعمال عسكرية ضد اريتريا انطلاقا من السودان الذي تفرض عليه مصالحه الامنية عدم اتخاذ أي موقف مغاير لموقفه الحالي من اريتريا . وسبق للسودان أن وقع مع اديس ابابا اتفاقا امنيا مماثلا , حظي بمقتضاه على وقف كل نشاطات " الحركة الشعبية لتحرير السودان " في اثيوبيا التي كانت منطلقا لعمليات هذه الجبهة ضده . لذلك ليس من مصلحة السودان السماح لانطلاق عمليات عسكرية من اراضيه ضد اريتريا حتى لا تعامله أسمرا بالمثل وتفتح الباب امام " الحركة الشعبية لتحرير السودان " لشن هجمات ضد قوات الخرطوم من اراضيها .</p>
			<p>أمام هذه المؤشرات , تواجه حكومة أفورقي مجددا مأزق استبعاد القوى الاريترية الاخرى بذريعة أنها " غير موجودة " , وهي فعلا موجودة وتستطيع ان تضرب عسكريا في داخل اريتريا .</p>
			<p>وأمام هذا الواقع الجديد كان لا بد لأفورقي ان يعترف بالحقيقة المرة أمام شعبه . فاعترف , لكنه وضع اللوم على " الخارج " وهو آخر طرف يمكن ان يوجه اليه اللوم . وهو خطأ آخر ضمن اخطاء كثيرة وقعت فيها الحكومة الانتقالية الاريترية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0030" id="HYT_ARB_199401100030" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>24 ضابطا اردنيا في صنعاء للاشراف على تنفيذ قرارات لجنة الحوار . فشل " مصالحة تعز " بين على صالح والبيض والاشتراكي يحذر من " مخطط التقسيم "</headline>
		<dateline>فيصل مكرم - اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>خيمت اجواء الترقب والحذر على عدن أمس واغلقت المحلات التجارية في المدينة وفي مدينة تعز اثر امتناع نائب رئيس مجلس الرئاسة اليمني الأمين العام للحزب الاشتراكي السيد علي سالم البيض عن المجيء الى جامع الجند في محافظة تعز للقاء الرئيس علي عبدالله صالح .</p>
			<p>وبدا أن الأزمة اليمنية دخلت مرحلة جديدة من التعقيدات نتيجة فشل عقد اللقاء الذي دعا اليه العلماء . ودعا الرئيس علي صالح الى " تفويت الفرصة على الذين يثيرون الفتن من أجل ان تسفك دماء اليمنيين " , معلنا ان " لا تفريط بالوحدة أيا يكن الثمن " , في حين أصدر المكتب السياسي للحزب الاشتراكي الذي رأس اجتماعاته البيض , بيانا هاجم فيه " استمرار التعبئة العسكرية ومسلسل الاغتيالات " . وحذر من " دفع الوطن الى حرب أهلية ستحرق الأخضر واليابس " , ومن " تحرك في اروقة البرلمان باتجاه تشطير ما تبقى من مؤسسات موحدة وتمرير مخطط التقسيم " . ودعا الى " انهاء مظاهر الارهاب والالحاق والهيمنة " , فيما أكد قياديون في المؤتمر الشعبي العام ل " الحياة " ان وزير الثقافة اليمني عضو المكتب السياسي للحزب الاشتراكي السيد جارالله عمر ابلغ المؤتمر الشعبي ان البيض او أي شخصية في الاشتراكي " لن تحضر الى محافظة تعز وفيها عالم واحد , وعلى العلماء ان يغادروا المحافظة فورا تمهيدا لأي لقاء " بين الحزبين .</p>
			<p>وواصل العلماء الذين تحدث اليهم الرئيس اليمني , اجتماعا مغلقا في جامع " الجند " , في حين قال قادمون من عدن إن أجهزة الأمن في المحافظة تقوم بحملة اعتقالات واسعة ضد الجماعات الاسلامية بعد تعرض منزل البيض لقذيفة أول من أمس لم توقع اصابات .</p>
			<p>وكشفت مصادر عسكرية ل " الحياة " عن وجود 24 ضابطا اردنيا في صنعاء بناء على طلب لجنة الحوار الوطني الموسع المعنية بالأزمة اليمنية للاشراف على تنفيذ قراراتها المتعلقة بالجانب العسكري , واعادة إنتشار القوات المسلحة وانهاء حال التوتر العسكري , لكن هؤلاء الضباط لم يتمكنوا من النزول الى عدن نتيجة اعتراض قادة الحزب الاشتراكي على وجودهم وتكليفهم مهمات , على رغم موافقة مسبقة .</p>
			<p>وقال الفريق علي عبدالله صالح رئيس مجلس الرئاسة الأمين العام للمؤتمر الشعبي العام ان " الوحدة اليمنية تحققت في الثاني والعشرين من أيار ( مايو ) 1990 بالحوار السلمي الديموقراطي الذي يعتمد على احترام الرأي والرأي الآخر , وهو المبدأ الذي يجب ان ننطلق منه في تجاوز الأزمة الراهنة التي تمر بها البلاد من دون اللجوء الى خيار آخر كي نجنب بلادنا أي منزلقات خطرة " .</p>
			<p>وتابع في كلمة القاها امام علماء اليمن الذين توافدوا من كل المحافظات على منطقة الجند في محافظة تعز : " جئتم من كل انحاء اليمن لتؤدوا واجبا دينيا ووطنيا من أجل لم الشتات وجمع الكلمة والدعوة الى الوحدة الوطنية والحفاظ عليها وتجنيب وطننا كل الاخطار . كم كنت أتمنى أن يكون الأخ علي سالم البيض موجودا هنا من أجل أن نعمل معا للحفاظ على انجاز الوحدة العظيم الذي لم شمل الأسرة اليمنية بعد شتات وأنهى من حياة شعبنا كابوس التشطير , ونحن جئنا الى هنا من أجل أن نصون الوطن من الاخطار " .</p>
			<p>وأعلن ان " الوحدة عمل عظيم وواجب ديني , تستحق ان نضحي من أجلها بكل غال ونفيس من أجل حمايتها ورعايتها , وهي تحققت لتبقى وتترسخ في وجدان وضمير كل يمني ولا تفريط بها أيا يكن الثمن " .</p>
			<p>وأشار الى أنه قبل بالنقاط ال 18 التي طرحها الحزب الاشتراكي ومبادرات الفاعليات الوطنية من أجل الوحدة اليمنية وتجاوز الأزمة . وقال : " تنازلنا من أجل اليمن ومن أجل حاضر الأجيال اليمنية ومستقبلها المرهون برسوخ الوحدة المحصنة بالديموقراطية " .</p>
			<p>وشدد أن استجابته دعوة العلماء للقاء البيض مردها رغبة في " الاحتكام الى الحوار والعقل والمنطق وعلينا ألا نحتكم الى اهوائنا ومصالحنا الذاتية , وأن نتفاهم ولا نتقاتل وأن نفوت الفرصة على اولئك الذين يثيرون الفتن في مجتمعنا من أجل أن تسفك دماء اليمنيين " .</p>
			<p>وطالب الرئيس علي صالح العلماء بألا يتراجعوا عن " قول كلمة الحق والوقوف ضد الباطل وكل من يفتعلون الأزمات ويصعدونها ويستفيدون منها " . وخلص الى ان " هناك من يفهم الديموقراطية - للأسف - بأنها التجريح والاساءة للآخرين , ويمارسها بعقلية قاصرة وفهم خاطئ , وهؤلاء لا يدركون مسؤولياتها والتزاماتها وضوابطها القانونية والاخلاقية " . وتطرق الى الآثار السلبية التي عكستها الأزمة السياسية على حياة المواطنين , وتدهور الوضع الاقتصادي , مكررا أن المرحلة تتطلب الخروج السريع من هذا الوضع الصعب .</p>
			<p>وجاء امتناع البيض عن لقاء الفريق علي عبدالله صالح في جامع " الجند " في محافظة تعز التي تبعد 200 كيلومتر شمال عدن حيث يعتكف الأول منذ 19 آب ( اغسطس ) الماضي , ليزيد تفاقم الأزمة السياسية التي تعيشها اليمن .</p>
			<p>وكان الرئيس اليمني وصل الى تعز أول من أمس للقاء نائبه استجابة لدعوة من أعيان البلاد وعلمائها ومشايخها . وعلمت " الحياة " ان العلماء عقدوا أمس اجتماعا أكدوا فيه عدم تحملهم مسؤولية فشل عقد لقاء المصالحة بين الرئيس ونائبه , محذرين من أن هذا الفشل " سيصعد الأزمة الى وضع خطير جدا " .</p>
			<p>بيان الاشتراكي</p>
			<p>واستغرب المراقبون السياسيون في عدن صيغة البيان الصادر مساء أول من أمس عن اجتماعات المكتب السياسي للحزب الاشتراكي التي عقدت في عدن , وأشاروا الى أن خلو البيان من الاشارة الى قبول أو امتناع البيض عن لقاء علي صالح في جامع " الجند " دليل على " عدم جدية الاشتراكي في حل الأزمة في هذا الوقت وهو أمر بالغ الخطورة " .</p>
			<p>يذكر ان البيان تضمن نتائج الاجتماعات التي عقدها المكتب السياسي برئاسة البيض واستغرقت يومين . وأشار الى أنها تناولت " التطورات والمستجدات في الساحة السياسية اليمنية وسير الجهود الوطنية المبذولة باتجاه تطويق الأزمة السياسية الراهنة وايجاد مخارج وحلول موضوعية لها تعزز مسار الوحدة والديموقراطية في اليمن " . وأكد أن المكتب السياسي للاشتراكي يقدر " تقديرا عاليا روح ونتائج الحوار الوطني الدائر بين الأحزاب والقوى السياسية لحل الأزمة " .</p>
			<p>وتابع البيان " في الوقت الذي يتواصل الحوار الوطني بفاعلية كبيرة وبشعور عال من المسؤولية الوطنية بهدف الوصول الى معالجات وطنية شاملة للأزمة , فوجئ الجميع ببروز بعض المظاهر والممارسات من قبل بعض الأطراف التي لا تخالف أسس هذا الحوار الوطني وروحه ونتائجه فحسب بل وتدفع نحو إجهاضه وإضفاء تعقيدات جديدة على الأزمة " .</p>
			<p>وزاد ان المكتب السياسي للحزب الاشتراكي " ناقش ظاهرة استمرار مسلسل الاغتيالات الموجه ضد اعضائه وبقية القوى الوطنية وأفراد الشعب " لافتا الى " إغتيال الشيخ عبدالكريم الجهمي أحد قياديي الحزب يوم الجمعة الماضي في العاصمة صنعاء , واستمرار أعمال التعبئة العسكرية والسياسية والمضايقات الأمنية " . وحذرت قيادة الاشتراكي من أن " هذه الممارسات تعد تصعيدا خطيرا للأزمة وتدل على تزايد دور الأوساط والاتجاهات التي تراهن على إجهاض الحوار الوطني وحل الأزمة بواسطة العنف , وعن طريق الحرب والاقتتال ودفع الوطن الى شفير الهاوية وحرب أهلية مدمرة ستحرق الأخضر واليابس , ولا يستفيد منها إلا أعداء الشعب " .</p>
			<p>الاغتيالات</p>
			<p>وجاء في البيان أن " حركة التعبئة العسكرية والاغتيالات ترافقت مع إتجاه بعض الأطراف لاصدار البيانات وإلقاء الخطب والبحث عن صياغة الفتاوى والتصريحات المنافية لأسس الحوار الوطني من جانب , وتنشيط التحرك في أروقة البرلمان باتجاه تشطير ما تبقى من مؤسسات موحدة لدولة الوحدة وتمرير وإخراج مخطط التقسيم والتجزئة من جانب آخر " .</p>
			<p>ونبه الى " خطورة النهج الذي يحاول استخدام مؤسسات الدولة الموحدة كغطاء لتمرير مخطط التجزئة والاجهاز على الديموقراطية والدستور وتدمير وحدة الوطن " مؤكدا أن " هذه الأعمال من شأنها الدفع باتجاه تفاقم الأزمة " , وتضع " عراقيل أمام أية معالجات موضوعية " .</p>
			<p>وتطرق البيان الى مظاهر الأزمة الاقتصادية الخطيرة في البلاد مشيرا الى أن " هناك عوامل وأسبابا مفتعلة تدفع بسرعة الى انهيار الاقتصاد وتردي حياة الشعب المعيشية , ومن أهمها انتشار التهريب وتزييف العملة والمتاجرة بها ونهب المال العام وتفشي الفساد وازدياد الإنفاق غير المبرر من موازنة الدولة , وتوسيع دائرة العجز وتدهور قيمة العملة الوطنية , الأمر الذي يدعو الى ضرورة إيجاد معالجات سريعة للأزمة الاقتصادية ووضع حد لموجة الغلاء من خلال انتهاج سياسة اقتصادية رشيدة تضع حدا لانتشار الفوضى والفساد واستشراء أنشطة اقتصاد الظل " .</p>
			<p>وجددت قيادة الاشتراكي في بيانها موقفها الذي يعتبر أن الأزمة هي " أزمة شاملة ذات أبعاد سياسة واقتصادية واجتماعية , ما يتطلب سرعة تقديم حلول شاملة وموضوعية " . وشددت على أن " المعالجات الجدية للأزمة الراهنة تكمن في الحفاظ على الوحدة وتعميق مضمونها الوطني الديموقراطي وترسيخ الديموقراطية وإنهاء مظاهر الإرهاب والإلحاق والهيمنة , وبناء دولة ديموقراطية حديثة وموحدة تستند الى نظام حكم محلي ديموقراطي لا مركزي بكامل الصلاحيات , وتقسيم اداري جديد يؤمنان مستوى أوسع وأرفع للمشاركة السياسية لجميع أبناء الوطن , ويدفعان بتطور اقتصادي وثقافي واجتماعي لجميع مناطق اليمن ويعززان الوحدة وينهيان كل آثار التشطير ومظاهره " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401100031" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الاطلسي يدرس توجيه ضربات جوية الى الصرب</headline>
		<text>
			<p>قال رئيس الوزراء البلجيكي جان لوك دوهان , بعد اجتماعه مع الرئيس بيل كلينتون , أمس , ان قادة دول حلف شمال الاطلسي سيبحثون في مسألة توجيه الحلف ضربات جوية في البوسنة , وذلك في قمتهم التي ستبدأ اعمالها اليوم . ( راجع ص 8 )</p>
			<p>في الوقت نفسه صرح وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر في حديث الى شبكة " اي . بي . سي " التلفزيونية الاميركية بأن حلف شمال الاطلسي يجري تحضيرات جوية لشن غارات جوية ضد مرابض مدفعية الصرب الذين يحاصرون ساراييفو , اذا توفرت الظروف لمثل هذا التحرك . وتعهد بأن تشارك الولايات المتحدة في ذلك . ومعلوم ان حلف شمال الاطلسي امتنع حتى الآن عن تنفيذ تهديداته التي اطلقها في آب ( اغسطس ) الماضي , بقصف مواقع الصرب حول ساراييفو .</p>
			<p>وقال رئيس الوزراء البلجيكي في لقاء مع الصحافيين أمس : " يجب ان نبحث جديا في موضوع الضربات الجوية " . وأشار دوهان , الذي كان يتحدث والى جانبه وزير الخارجية فيلي كلاوس , الى ان عددا متزايدا من الدول الاوروبية " يريد الآن اتخاذ اجراء أشد لأن محادثات السلام احرزت تقدما ضئيلا ولأن قوات الأمم المتحدة تواجه اهانات يومية " . وقال : " يتعين علينا ان نفعل هذا . . . يجب ان نوجه اشارة " .</p>
			<p>وقال كلاوس ان كل قرارات الأمم المتحدة بشأن يوغوسلافيا السابقة يجب ان تحترم . وأثار امكان تشديد عقوبات الأمم المتحدة على جمهورية الصرب التي يوجه اليها قدر كبير من اللوم في استمرار الحرب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0032" id="HYT_ARB_199401100032" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>وزراء خارجية ال 8 لتفعيل " إعلان دمشق "</headline>
		<text>
			<p>بدأ وزراء خارجية دول " إعلان دمشق " اجتماعاتهم , مساء أمس في العاصمة السورية , بمشاركة وزراء الخارجية في دول مجلس التعاون الخليجي ومصر وسورية , وفي حضور الأمين العام لمجلس التعاون الشيخ فاهم بن سلطان القاسمي . واتفق الوزراء في تصريحات لهم قبيل اجتماعهم على تأكيد أهمية لقائهم وانعكاسه على مصير " الإعلان " الذي وقع عام 1991 على اثر حرب الخليج .</p>
			<p>وقالت مصادر سورية مطلعة ان اجتماع وزراء الخارجية الذين لم يلتقوا منذ حزيران ( يونيو ) الماضي , يتناول تقويم مسيرة " الإعلان " والصعوبات التي اعترضتها ودرس الخطوات العملية الكفيلة " بتفعيل مبادئ الاعلان وتنفيذ بنوده تعزيزا للتعاون بين دوله في مختلف المجالات " . وأضافت ان المجتمعين يبحثون في " الأوضاع الدولية والأقليمية , خصوصا تطورات عملية السلام في ضوء لقاء القمة المرتقب في جنيف بين الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الأسد " .</p>
			<p>وقال وزير الخارجية السوري السيد فاروق الشرع إن الاجتماع " مهم كونه سيناقش الخطوات العملية لتنفيذ بنود الإعلان " . وأضاف ان الوزراء سيناقشون " الصعوبات التي اعترضت تنفيذه لإيجاد الحلول الملائمة والواقعية لها في ضوء مبادئ الاعلان " .</p>
			<p>واعتبر ان التعاون بين الدول الثماني " مهم في ضوء التكتلات الاقتصادية العالمية ( . . . ) ومن الضروري ان نتعاون بشكل ملموس في ما بيننا في مجالات مختلفة , خصوصا في مجالات الاقتصاد والتجارة والاستثمار المشترك " .</p>
			<p>وفيما أكد وزراء خارجية الدول الخليجية لدى وصولهم الى دمشق أمس ضرورة تعزيز التعاون بين دول الإعلان في المجالين السياسي والاقتصادي , أشار وزير الخارجية الكويتي الشيخ صباح الأحمد الصباح الى ان التعاون العسكري " هو ثنائي " بين هذه الدول , مؤكدا ضرورة رفع مستوى التعاون في المجالين السياسي والاقتصادي واستكمال ما اتفق عليه وزراء المال في نيسان ( ابريل ) الماضي لدى اجتماعهم في قطر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0033" id="HYT_ARB_199401100033" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>خدام استقبل وفدا من " حزب الله " . وفد الكونغرس يلتقي حاخام اليهود في سورية</headline>
		<text>
			<p>تابع أمس وفد الكونغرس الأميركي اتصالاته في دمشق للبحث في مصير الجنود الاسرائيليين المفقودين في لبنان بعد العام 1982 , تنفيذا للوعد الذي قطعه الرئيس حافظ الأسد خلال لقائه الأخير بوزير الخارجية الأميركي وارن كريستوفر .</p>
			<p>والتقى الوفد أمس الحاخام الأكبر ابراهيم حمرا رئيس الطائفة اليهودية في سورية , بعد لقائه أول من أمس وزير الخارجية السوري السيد فاروق الشرع في حضور السفير الاميركي كريستوفر روس ورئيس الجانب السوري في لجنة الهدنة المشتركة اللواء عدنان طيارة .</p>
			<p>وقالت مصادر رسمية ان الحديث دار " على مهمة الوفد في كل من سورية ولبنان المتعلقة بمعرفة مصير الجنود الاسرائيليين الذين فقدوا في المعارك ابان الاجتياح الاسرائيلي للبنان في العام 1982 " .</p>
			<p>في غضون ذلك أكد قادة " حزب الله " اللبناني الموالي لايران رفضهم لقاء الوفد الأميركي " في شكل مباشر " , وأشاروا الى احتمال ذلك " عبر قوى صديقة " .</p>
			<p>وقال رئيس المكتب السياسي في " حزب الله " الحاج حسين الخليل ل " الحياة " : " لا رابط بين وجود الأمين العام للحزب السيد حسن نصرالله في دمشق وبين الزيارة التي يقوم بها اعضاء من الكونغرس الأميركي " . وأضاف أن زيارة نصرالله كانت مقررة منذ اسبوع للقاء نائب الرئيس السيد عبدالحليم خدام , موضحا أن المحادثات التي استمرت نحو ساعتين , تناولت " ملاحظات " على الاداء الحكومي اللبناني ومحاولة بيع شركات حكومية الى القطاع الخاص , اضافة الى مسألة " تفعيل " دور المقاومة في الجنوب اللبناني .</p>
			<p>وأكد ان خدام " لم يطرح معنا هذا الوضع , ولا يوجد اي سعي الى ذلك " , وأضاف " نرفض رفضا قاطعا اللقاء مباشرة مع أي من المسؤولين الأميركيين " . لكنه ابدى استعداده للبحث في هذه المسألة عبر " وسيط نزيه غير منحاز لاسرائيل , ولا يمكن ان نحمل الأميركيين شرف التشاور معنا في هذا المجال " , مشيرا الى احتمال لعب " قوى صديقة " هذا الدور .</p>
			<p>واشترط رئيس المكتب السياسي في الحزب على أي جهة تريد لعب هذا الدور " ان تضمن اطلاق سراح كل السجناء المعتقلين اللبنانيين والفلسطينيين الذي اعتقلوا في الأراضي اللبنانية , ومنهم الشيخ عبدالكريم عبيد الذي اعتقلته اسرائيل في جنوب لبنان عام 1989 " .</p>
			<p>وعن محادثات الوفد الأميركي مع الحاخام حمرا قال رئيس الطائفة الموسوية ل " الحياة " : " بحثوا في مسألة الجنود الاسرائيليين المفقودين والتسهيلات التي تقدمها سورية لليهود السوريين " . وأوضح ان الحاخام حمرا أوضح للوفد الأميركي المراسم التي أجريت لأربعة من الجنود الاسرائيليين الذين كانوا موجودين لدى منظمة فلسطينية , وتم تسليمهم عبر الصليب الأحمر الدولي الى اسرائيل في عام 1984 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401100034" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الفلسطينيون يأملون بالتوصل الى اتفاق خلال 3 أسابيع . اجتماعات طابا تستأنف اليوم واسرائيل تتحدث عن " اختبار ثقة "</headline>
		<dateline>ربى الحصري - محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>تستأنف اليوم مفاوضات بين منظمة التحرير الفلسطينية واسرائيل بغية حل الخلافات التي أخرت بدء تنفيذ اتفاق " غزة - أريحا " أربعة أسابيع حتى الآن , باعتبار ان موعد الانسحاب الاسرائيلي من المنطقتين كان مقررا في 13 كانون الأول ( ديسمبر ) 1993 . وتضاربت أمس تقديرات الطرفين للمدة التي ستستغرقها المفاوضات , اذ توقع الجانب الفلسطيني ان تستمر ثلاثة أسابيع في حد أقصى , بينما استعد الجانب الاسرائيلي لمفاوضات قد تطول من شهر ونصف شهر الى شهرين .</p>
			<p>وتمهيدا لاجتماعات اليوم عقد أمس في طابا لقاء ضم الدكتور نبيل شعث رئيس الوفد الفلسطيني في لجنة طابا , والجنرال امنون شاحاك نائب رئيس الأركان الاسرائيلي رئيس الوفد الاسرائيلي . وخصص البحث لتحديد جدول أعمال الاجتماعات التي تستمر في جولة أولى حتى الخميس المقبل .</p>
			<p>وبحث مجلس الوزراء الاسرائيلي في جلسته الاسبوعية في تطورات المفاوضات . وصرح وزير البيئة يوسي سريد بعد انتهاء الجلسة بأن المفاوضات ستستمر ما بين شهر ونصف الى شهرين على الأقل . وقال : " لا أبالغ في التوقعات , واذا تم لنا ذلك خلال فترة كهذه فسيكون ذلك مدعاة للسرور " . واعتبر سريد ان " الاختبار الحقيقي بين الفلسطينيين والاسرائيليين هو اختبار الثقة " ملمحا الى ما اعتبره الاسرائيليون " أزمة ثقة " بعد الاجتماع الأخير للجنة الارتباط في القاهرة . وأضاف : " آمل بأن يسير الفلسطينيون على نهج وثيقة التفاهم التي ابرمت في القاهرة وأن يحافظوا عليها " . وأضاف : " لنا مصلحة في تطبيق الاتفاق , كذلك للمنظمة , وعندما تكون هناك مصالح مشتركة فذلك يعني ان في امكاننا ان نتوصل الى اتفاق " .</p>
			<p>من جهة أخرى , انتقد سريد بطريقة غير مباشرة ( أ ف ب ) تصريحات لوزيرة الاتصالات والثقافة الاسرائيلية شولاميت الوني قالت فيها ان مستوطنة نتزاريم القريبة من مدينة غزة ستزال في المستقبل . وقال : " لا مجال اطلاقا للقول في الوقت الراهن بازالة مستوطنات يهودية أو بنقلها " . وأكد نائب وزير الدفاع موتا غور ان " المفاوضات الجارية ( مع منظمة التحرير الفلسطينية ) لن تؤثر بأي شكل من الأشكال على أمن المستوطنين الاسرائيليين بمن في ذلك مستوطنو نتزاريم أيا كان حجم القوات التي ستضطر اسرائيل الى نشرها لهذا الهدف " . وأضاف : " ان كل المستوطنات الاسرائيلية ستبقى في مكانها خلال الفترة الانتقالية لنظام الحكم الذاتي الفلسطيني . ان اولئك الذين يؤكدون العكس انما يريدون فقط احراز نقاط سياسية لا تكلفهم شيئا " .</p>
			<p>وقالت مصادر اسرائيلية مطلعة ان التوصيات التي اعطيت الى الوفد الاسرائيلي تقضي بالعمل على تحويل " وثيقة التفاهم " القاهرية الى اتفاق كامل حول المعابر الحدودية ومساحة منطقة أريحا . وتوقعت المصادر ان تكون هذه المفاوضات " صعبة ومعقدة " بسبب استمرار الخلاف حول قضايا جوهرية بشأن التوصل الى اتفاق يعطي اشارة البدء بالانسحاب من قطاع غزة ومنطقة أريحا لكنها توقعت مع ذلك التوصل الى " انجازات مهمة " في هذه الجولة .</p>
			<p>وقال وزير الاسكان بنيامين بن اليعازر في نهاية اجتماع الحكومة الذي نوقش خلاله موضوع استئناف مفاوضات طابا " ان الرسالة التي صدرت عن المجلس الوزاري هي ان اسرائيل تبارك استئناف المفاوضات وتأمل بأن يقدر الفلسطينيون هذه المرة عنصر الوقت وهو أمر حرج ومهم " . وتابع : " عليهم ان يعلموا ايضا ان اسرائيل ليست مستعدة للتنازل عن مواضيع تتعلق بأمنها . . . نأمل بأن تدخل المفاوضات في خط لا تخرج عنه الا بعد التوصل الى تفاهم بين الجانبين " .</p>
			<p>وصرح وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز من جهته امس بأن التفاهم الذي تم التوصل اليه بين الجانبين في القاهرة " لا يشمل الملاحظات التي ابداها رئيس منظمة التحرير ياسر عرفات " . وأضاف : " هناك مستند صادر عنا وأبدى نبيل شعث ملاحظات حول الأسلوب والصيغة والفرق بين الموقفين ليس كبيرا " . واعتبر مجددا ان هذا التفاهم هو أساس المفاوضات في طابا . وردا على سؤال عن جدول اعمال مفاوضات طابا قال بيريز : " سيتم اجمال أوراق العمل المختلفة وستتم مناقشة المواضيع الأخرى وهناك سلسلة طويلة من القضايا يجب انهاء النقاش بشأنها " .</p>
			<p>وصرح شعث قبيل توجهه الى طابا - بالطائرة هذه المرة - بأن الوفد الفلسطيني " سيفاوض من دون شروط مسبقة , عدا الالتزام باعلان المبادئ , وعلى أساس تقدم حصل خلال الشهور الثلاثة الماضية " , موضحا ان الهدف هو انهاء التفاوض بأسرع وقت ممكن وحل جميع نقاط الخلاف . واعتبر فترة 3 أسابيع كافية للتوصل الى اتفاق اذا توافرت النوايا الحسنة لدى الجانب الاسرائيلي .</p>
			<p>وأضاف انه " في حال التمكن من توقيع اتفاق فسيتم عقد لقاء بين الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات ورئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين للتوقيع على الاتفاق لبدء تنفيذه " , مشيرا الى ان الرئيس المصري حسني مبارك ووزير خارجيته عمرو موسى يبذلان جهدا كبيرا لتوفير امكانات للوفد الفلسطيني .</p>
			<p>وأكد شعث : " ضرورة قيام اسرائيل بالافراج عن جميع المعتقلين من دون استثناء ووفق جدول زمني " , وكان بيريز ابلغ الوفد الفلسطيني في اجتماعات لجنة الارتباط قبل اسبوعين ان اسرائيل لن تفرج عمن سماهم " الملوثة ايديهم بالدماء " .</p>
			<p>وفي تصريحات أخرى ( رويتر ) أشار شعث الى ان مسائل كثيرة , منها جدول زمني لانسحاب القوات الاسرائيلية , وتشكيل قوة الشرطة الفلسطينية وحجمها وانتشارها " تمت تسويتها ولا تحتاج الا الى صياغة . ويمكننا حقا ان نصوغ خلال نصف ساعة الاتفاق بشأن الانسحاب الاسرائيلي المقرر وانتشار الشرطة الفلسطينية ونقل السلطات المدنية على معظم المناطق كذلك تنظيم الشؤون العسكرية والمدنية الروتينية على الطرق وعلى الحدود والمرور الآمن بين غزة وأريحا " .</p>
			<p>واعتبر ان بعض التقدم تحقق " قبيل الانفجار " الذي حدث بسبب وثائق القاهرة " ولا اعتقد ان شيئا تحقق من الانفجار سوى ارهاق الاعصاب لكن الاسبوعين اللذين سبقا ذلك كانا مفيدين حقا " .</p>
			<p>وقال شعث ان اسرائيل وافقت على ان تكون لمنظمة التحرير الفلسطينية السيطرة على اجزاء كثيرة من منطقة أريحا و " هو موقف كانت ترفضه من قبل لكنها رفضت السماح بوجود فلسطيني في ممرات استراتيجية معينة على امتداد البحر الميت قرب الاردن ( . . . ) وما زال هناك خلاف بشأن ماهية تلك السيطرة . ولا يزال هناك الكثير الذي يجب التفاوض بشأنه " .</p>
			<p>وشدد على ان المنظمة " تريد وجودا على البحر الميت وفي المواقع الدينية وعلى الجسور وفي كل منطقة ذات كثافة سكانية فلسطينية في منطقة أريحا . وقال " حين يتحدثون عن المنطقة الأمنية فانهم يتحدثون عن حقهم في اقامة مخافر وفي المطاردة في تلك المنطقة الأمنية , ونحن نرفض ان تتجاوز المنطقة الأمنية الحدود الحالية للمستوطنات التي تبلغ 24 كيلومترا مربعا في اقصى حد " .</p>
			<p>منظمة التحرير</p>
			<p>الى ذلك ( أ ف ب ) قال مصدر في اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية , أمس الاحد , ان اللجنة صادقت على وثيقة التنسيق الاقتصادي والسياسي التي وقعت الجمعة مع الاردن واستعرضت نتائج المفاوضات الاقتصادية مع اسرائيل .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان اللجنة التنفيذية التي اجتمعت ليل السبت - الأحد برئاسة السيد ياسر عرفات استمعت الى تقرير قدمه فاروق القدومي على اثر عودته من الاردن .</p>
			<p>وكان الاردن ومنظمة التحرير وقعا " اعلانا مشتركا " من خمس نقاط يتعلق باعادة فتح مصارف اردنية في الاراضي المحتلة والتداول بالدينار الاردني كعملة رئيسية والتنسيق في مجال التبادل التجاري والاستثمارات في ما يتعلق بالصناعة والزراعة والسياحة والصحة وانتقال الاشخاص والبضائع بين الاردن والاراضي المحتلة .</p>
			<p>وينص هذا الاعلان من جهة أخرى على انشاء لجنة " للاشراف على السياسات المالية والنقدية والمصرفية " في الاراضي المحتلة , ويتضمن الخطوط العريضة لاتفاق وضعه الجانبان قبل شهرين لكن منظمة التحرير رفضت التوقيع عليه .</p>
			<p>واستمعت اللجنة ايضا الى تقرير آخر قدمه احمد قريع ( ابو العلاء ) رئيس الوفد الفلسطيني الى المفاوضات الاقتصادية مع اسرائيل , التي انتهت جولتها الخامسة الخميس الماضي في باريس . وأكد عضو في اللجنة انه " لم يحرز تقدم ملحوظ " في هذه المفاوضات . ومن المقرر ان تستأنف مفاوضات باريس اليوم الاثنين او غدا الثلثاء , وهي تصطدم خصوصا بمسألة العملة والمسائل المالية . ويأمل الفلسطينيون بطرح عملتهم الخاصة للتداول اضافة الى انشاء مصرف مركزي في الاراضي التي ستتمتع بالحكم الذاتي . ويستبعد الاسرائيليون هذا الاتجاه . وقال علي اسحق ان " اي تقدم في المفاوضات الاقتصادية يبقى مرهونا بتطور عملية المفاوضات السياسية " الجارية في مصر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0035" id="HYT_ARB_199401100035" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>طائرات الميليشيات تغير على قاعدة جوية حكومية . اشتباكات في كابول رغم الهدنة ومبعوث ايراني للقاء حكمتيار</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>أعلنت الاطراف المتنازعة في كابول أمس تمديد الهدنة الموقتة بينها يوما اضافيا استجابة لطلبين ايراني وباكستاني . لكن المعارك تجددت صباحا في حي مكروريان شمال العاصمة الافغانية بين القوات التابعة لرئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار والميليشيات الأوزبكية بقيادة الجنرال عبدالرشيد دوستم من جهة والقوات الموالية للرئيس الافغاني برهان الدين رباني من جهة أخرى .</p>
			<p>وأصر تحالف المعارضة على استقالة رباني كشرط لوقف المعارك , ونشطت الديبلوماسية الايرانية للوساطة بين الجانبين .</p>
			<p>وأبلغت مصادر قريبة من رئيس الوزراء الافغاني الى " الحياة " امس ان الهدنة مددت 24 ساعة حتى صباح اليوم ( الاحد ) كي يتسنى للأمم المتحدة اكمال عملية اجلاء الجرحى وتزويد المستشفيات بالمواد الطبية واخراج البعثات الديبلوماسية . لكن عبدالعزيز مراد الناطق الرسمي باسم القصر الرئاسي أبلغ الصحافيين في كابول ان التمديد لمدة 12 ساعة فقط أي ان الهدنة تنتهي فجر اليوم .</p>
			<p>وبدأت ايران وساطة امس بين الطرفين المتقاتلين ووصل امس الى بيشاور الباكستانية مساعد نائب وزير الخارجية الايراني طاهريان حاملا رسالة من الرئيس هاشمي رفسنجاني الى كل من رباني وحكمتيار . والتقى طاهريان في مكتب القنصلية الايرانية المندوب الخاص لرئيس الوزراء الافغاني في باكستان الحاج فريد وطلب منه تسهيل نقله الى جهارسياب معقل حكمتيار جنوب العاصمة .</p>
			<p>وصرح فريد ل " الحياة " بعد اللقاء بأن طاهريان سيغادر صباح اليوم برفقة مسؤولين في الحزب الاسلامي ( الذي يتزعمه حكمتيار ) الى جهارسياب للقاء الأخير و التحادث بشأن حل الخلاف بينه وبين رباني . لكن فريد اعتبر ان هذه الوساطة جاءت متأخرة بعض الشيء . وقال : " كان من الواجب التحرك قبل اندلاع الاشتباكات " منذ ثمانية أيام .</p>
			<p>وأسفرت الاشتباكات في حي مكروريان السكني أمس عن مقتل شخصين واصابة آخرين بجروح . وتوقفت لاحقا التزاما بالهدنة المعلنة لكن الطائرات التابعة للميليشيات أغارت امس على قاعدة بغرام الجوية ( تبعد 60 كيلومترا الى شمال كابول ) التي تسيطر عليها القوات الموالية للجنرال احمد شاه مسعود وزير الدفاع السابق الموالي لرباني .</p>
			<p>وقالت مصادر الحزب الاسلامي في بيشاور ان طائرات الميليشيات أغارت ثماني مرات على قاعدة بغرام وأصابت مدرجاتها بأضرار بالغة .</p>
			<p>وأكدت مصادر الجمعية الاسلامية ( يتزعمها رباني ) في بيشاور نبأ الغارات على بغرام من دون ان تعطي تفاصيل عن الخسائر . وأضافت هذه المصادر ان معارك عنيفة اندلعت في ولاية قندوز شمال افغانستان بين القوات الموالية لرباني والميليشيات . وقالت ان هذه الاشتباكات أسفرت عن مقتل عشرة أشخاص واصابة 25 آخرين بجروح . وأعلنت ان انصار رباني أسروا 30 عنصرا للميليشيات . وأفادت ان طائرات الأخيرة أغارت على مطار قندوز الخاضع لسيطرة الجمعية الاسلامية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401100036" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>سقوط 41 قتيلا في معارك ضد مقاتلي " الكردستاني " . أنقرة ودمشق تبقيان الغموض محيطا بعملية تركية في سورية</headline>
		<dateline>عصمت إمست</dateline>
		<text>
			<p>أبقت تصريحات تركية متضاربة , أمس الأحد , الغموض محيطا بعملية عسكرية ذكرت صحيفة " ميليت " السبت ان القوات التركية نفذتها ضد مقاتلي حزب العمال الكردستاني داخل الأراضي السورية .</p>
			<p>وبينما نسبت الصحيفة أمس الى رئيسة الوزراء تانسو تشيلر " تأكيدها " للعملية , قال وزير الخارجية التركي حكمت تشيتين انه " لم يتلق أي معلومات " في هذا الشأن . ولم يصدر أي تعليق في دمشق تأكيدا للنبأ أو نفيا له ما زاد الأمر غموضا .</p>
			<p>من جهتها قالت رئيسة الوزراء لصحافيين رافقوها في رحلة الى أضنة بأن " لا حاجة للمبالغة " , مضيفة انه على رغم أن الحدود يمكن عبورها بين حين وآخر لكن هذا " يجب ألا يعتبر عملية في سورية " . وتابعت : " هذا هو الوقت الذي يجب على جيران تركيا ان يظهروا صداقتهم لها " .</p>
			<p>وفي أنقرة قال مسؤول عسكري تركي كبير ان العملية لا تزال مستمرة في بلدة سروج قرب الحدود مع سورية , لكنه لم يسمع بأن القوات دخلت الى الأراضي السورية . وفي جنوب شرقي البلاد أعلن المسؤولون الاتراك أمس ان معارك استمرت ثلاثة ايام في محافظات ماردين وشيرناح وسيرت أسفرت عن سقوط 41 قتيلا منهم 31 ثائرا كرديا و 10 جنود .</p>
			<p>وكانت صحيفة " ميليت " ذكرت , أول من أمس ان قوات تركية محمولة بطائرات هليكوبتر انزلت داخل الاراضي السورية , وعادت امس فنقلت عن تشيلر أنها " تؤكد " العملية . وتابعت الصحيفة ان تشيلر أوضحت أن " الحاجة تبقى لعبور حدودنا الشرقية بين الحين والآخر وهي حاجة تمليها العمليات . اننا نواصل عمل كل ما هو مطلوب لحل مشكلة الارهاب . وعبور الحدود كان دائما في جدول الاعمال وسيبقى كذلك " .</p>
			<p>يذكر ان وزير الداخلية التركي ناهد مينتيشه سيزور سورية هذا الشهر على رأس وفد يضم رئيس الشرطة للبحث في قضايا الامن الحدودي . وصرح في هذا الخصوص انه سينقل الى دمشق قلق انقرة من النشاطات الارهابية ضد تركيا . ونقلت عنه صحيفة تركية قوله ايضا انه سيعود بعبدالله اوجلان , زعيم حزب العمال الكردستاني , اذا " رآه " في دمشق أو في وادي البقاع اللبناني الذي ينوي الوزير زيارته ايضا . وذكرت صحيفة " حريت " ان مينتيشه لاحظ ان السوريين ينفون وجود أوجلان في بلادهم .</p>
			<p>وفد عراقي</p>
			<p>على صعيد آخر انتهت المحادثات امس بين وفد عراقي برئاسة وكيل وزارة الخارجية السيد رياض القيسي وصل الى انقرة الجمعة الماضي ووفد تركي يرأسه نائب وزير الخارجية المستشار اوزدم سانبيرك للبحث في مشكلة انبوب النفط العراقي الذي يربط آبار النفط في كركوك بميناء يومورتاليك التركي على البحر الابيض المتوسط .</p>
			<p>وتركزت المحادثات على مشكلة نحو 5,9 مليون طن من النفط الخام لا تزال في الانبوب منذ اغلاقه على اثر الغزو العراقي للكويت في آب ( اغسطس ) عام 9910 . ويقول الخبراء ان بقاء النفط في الانبوب هذه الفترة الطويلة بدأ يتلفه ولا بد من الاتفاق على وسيلة لافراغه . لكن القضية تعقدها العقوبات التي فرضها مجلس الامن على العراق واي اتفاق عراقي - تركي على افراغ الانبوب يجب ان توافق عليه لجنة العقوبات التابعة للأمم المتحدة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401100037" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>شيد 89 برجا سكنيا على أراض لا يملكها وتهرب من دفع 100 مليون جنيه للضرائب . " حوت مدينة نصر " يقع في قبضة الشرطة قبل ان يلتحق بغيره من " نجوم " الفساد</headline>
		<dateline>علي عطا</dateline>
		<text>
			<p>توارى في الايام الاخيرة كلام المصريين في المقاهي والمنتديات والبيوت ووسائل المواصلات عن ازمة منتخب كرة القدم الوطني والصراع بين الاهلي والزمالك حول البطولات الكروية المحلية والافريقية , ليحل محله الكلام عن " حوت مدينة نصر " او النجار البسيط الذي كان فقيرا في السبعينات وأصبح مليارديرا في التسعينات .</p>
			<p>و " حوت مدينة نصر " الذي وصل الاهتمام بقضيته اخيرا الى اعلى المستويات الرسمية في مصر هو فوزي السيد احمد ( 46 عاما ) صاحب شركة " التوفيقية " للبناء والتعمير , الذي اعلن وزير الداخلية اللواء حسن الالفي انه وقع فجر أمس في قبضة الشرطة في محافظة القاهرة .</p>
			<p>وبهذا التصريح المقتضب للواء الالفي انتهى جدل استمر طوال الايام العشرة الاخيرة حول ما اذا كان الملياردير احمد الذي تطلق عليه الصحف المصرية لقب " حوت مدينة نصر " نجح في الفرار خارج البلاد او انه يختفي في مكان ما في العاصمة .</p>
			<p>قبل نحو اسبوعين لم يكن احد من المصريين يعرف شيئا عن فوزي السيد احمد الذي يؤكد بعض المصادر ان ثروته تزيد على البليون جنيه . ومنذ ثلاثة اشهر بدأت مباحث الاموال العامة التحقيق حول انحرافات ومخالفات ارتكبها في الآونة الاخيرة خلال تشييده 89 برجا سكنيا تملكها شركته " التوفيقية " في ضاحية مدينة نصر الراقية في شرق القاهرة . وأبرز التهم الموجهة اليه التهرب من دفع ضرائب للدولة تبلغ قيمتها الاجمالية نحو 100 مليون جنيه , بالاضافة الى استصداره رخص بناء ابراجه بأسماء المالكين الاصليين للاراضي المقامة عليها تلك الابراج وانتهت علاقاتهم قانونا بتلك الأراضي بمجرد ان باعوها اليه .</p>
			<p>ويعتبر السفير السابق احمد الملا من اشهر ضحايا " حوت مدينة نصر " , اذ قام الاخير باستصدار رخصة بناء احد ابراجه باسمه الاول وخالف شروط الترخيص مما عرض السفير الملا للملاحقة القانونية قبل ان يبرئ القضاء قبل اشهر ساحته من المخالفة التي نسبت اليه على سبيل " الخطأ " .</p>
			<p>وأكد الملا ان محكمة شمال القاهرة الابتدائية اصدرت حكما في 26 حزيران ( يونيو ) الماضي يقضي بأحقيته في الحصول على تعويض من صاحب شركة " التوفيقية " مقداره عشرة آلاف جنيه " نظير ما لحقني من اضرار مادية وأدبية , واطالب الآن بمعاقبة المسؤولين عن التستر على هذا الرجل على رغم فساده الذي استمر ردحا طويلا من الزمن " .</p>
			<p>وتشير المعلومات القليلة المتوفرة عن " حوت مدينة نصر " الى انه حاصل على مؤهل دراسي متوسط وكان يعمل نجارا في بداية السبعينات . فجأة تضخمت ثروته بعدما اسس شركة مساهمة للبناء والتعمير سماها " التوفيقية " , يشاركه في ملكية اسهمها زوجتاه هناء خليل محمود وحمدين احمد عبدالحميد وابناؤه التسعة سماح وسمير وسوزان وسهى وسالي والسيد وسمر واحمد ومحمد . وقامت هذه الشركة في وقت قصير نسبيا بتشييد 89 برجا سكنيا في ضاحية مدينة نصر فوق اراض اشتراها احمد وحرر لاصحابها عقودا ابتدائية تتضمن اسعارا أقل كثيرا من تلك التي دفعها بالفعل مما ضيع على الدولة ضرائب تقدر بنحو 100 مليون جنيه . وكشفت تحريات الشرطة ان " حوت مدينة نصر " كان يستخدم اقارب زوجته من النساء في تحرير العقود والتوكيلات بأسمائهن .</p>
			<p>وبعدما تلقى وزير الداخلية تقريرا مفصلا من اللواء عبدالهادي بدوي مدير مباحث الاموال العامة بتجاوزات فوزي السيد احمد اصدر قرارا في 27 كانون الأول ( ديسمبر ) الماضي بوضع اسمه ضمن قوائم الممنوعين من السفر . وفي صباح اليوم التالي حاول احمد السفر الى احدى الدول العربية فمنعته سلطات مطار القاهرة وطلبت منه العودة الى منزله لعدم وجود قرار بالقاء القبض عليه . ومنذ ذلك اليوم اختفى صاحب شركة " التوفيقية " وزوجتاه واولاده تماما عن الانظار وسرت اشاعات عن تمكنه من السفر الى خارج البلاد عبر أحد منافذها البرية والبحرية والجوية .</p>
			<p>وازاء ذلك اصدر المستشار مرزوق مراد المحامي العام قرارا يوم الاربعاء الماضي بضبط فوزي السيد أحمد واحضاره للتحقيق معه . وبتفتيش منازله الخاصة وبينها قصر فخم وسط حدائق تصل مساحتها الى 75 فدانا في مدينة الاسماعيلية لم يعثر له على اثر .</p>
			<p>قصة " حوت مدينة نصر " جعلت قصص عدد من " نجوم " الفساد المالي تتداعى وكان هؤلاء الفاسدون نجحوا قبل سنوات في الاستيلاء على ملايين الجنيهات والفرار بها الى خارج البلاد قبل ان يحاكموا على الجرائم التي ارتكبوها , ومنهم توفيق عبدالحي الذي كان يتاجر بالاغذية الفاسدة , وهدى عبدالمنعم التي لقبت ب " المرأة الحديد " بعد قيامها عبر شركتها " هديكو " ببناء عدد من المساكن المخالفة للمواصفات . وجاء اعلان وزير الداخلية , عقب لقائه الرئيس مبارك امس عن القبض على " حوت مدينة نصر " من دون تحديد المكان الذي كان يختبئ فيه ليسمح للناس بأن تتنفس الصعداء .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0038" id="HYT_ARB_199401100038" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" الحياة " تنشر اسماء ابرز السفراء في المناصب الرئيسية . التشكيلات الديبلوماسية تصدر اليوم والحريري يعرض " واقع الحال " في جلسة المناقشة</headline>
		<dateline>محمد شقير</dateline>
		<text>
			<p>قال رئيس مجلس الوزراء رفيق الحريري ان التشكيلات الديبلوماسية ستصدر اليوم عن الجلسة الاستثنائية لمجلس الوزراء , مؤكدا انه تم التفاهم عليها بينه ورئيس الجمهورية الياس الهراوي ووزير الخارجية فارس بويز , ولافتا الى " اننا كنا نتمنى ان يتم التوافق عليها بغير هذه الطريقة , ومن خلال قيام وزير الخارجية باعداد صيغة تتناول التشكيلات , ويتولى عرضها على مجلس الوزراء , لكن يعرف الجميع طبيعة الظروف التي نمر فيها والتي تحتم علينا الاسراع في بت التشكيلات وتفادي الوقوع في اشكالات جديدة " .</p>
			<p>وأضاف الحريري , في دردشة مع " الحياة " , ان مجلس الوزراء سيبحث ايضا في مشروع قانون تنظيم الاعلام المرئي والمسموع انطلاقا من المشروع الذي اعده وزير العدل الدكتور بهيج طبارة وسيترك لمجلس الوزراء القرار النهائي بعد مناقشته في ضوء الاقتراحات التي سيتقدم بها الوزراء .</p>
			<p>وردا على سؤال اوضح رئيس الحكومة ان هناك رأيين داخل مجلس الوزراء , الاول يقترح ان يبت مجلس الوزراء مشروع تنظيم الاعلام المرئي والمسموع وان يدخل عليه التعديلات على وجه السرعة ويحيله الى المجلس النيابي , والثاني يرى ضرورة التمهل والتريث في اقراره الى ما بعد تشكيل لجنة وزارية تأخذ على عاتقها اعادة صياغته في ضوء ما سيطرحه الوزراء , على ان تنتهي من مهمتها ضمن مهلة زمنية محدودة وليست مفتوحة .</p>
			<p>وأكد الرئيس الحريري ل " الحياة " انه والحكومة يحرصان على صيانة الحريات الاعلامية وحمايتها , ويفضلان ان يناقش المشروع بهدوء وروية . وهذا يفترض ان نشبعه درسا وان نتفادى الابقاء على اي ثغرة , حتى لا نتهم باننا نريد تقييد الحريات وبعدها نحيله الى المجلس النيابي .</p>
			<p>وهنا شدد رئيس الحكومة على " الأهمية المرجوة من وراء الافساح في المجال امام اخضاع المشروع المذكور الى مزيد من الدرس حتى يولد سليما معافى على قياس الوطن ومصلحته العليا مع الحفاظ على ممارسة الحريات الاعلامية ضمن اطار الدستور والقانون .</p>
			<p>من جهة ثانية , كشفت مصادر رسمية رفيعة المستوى ل " الحياة " النقاب بان لقاء خماسيا عقد ليل اول من امس في القصر الجمهوري في بعبدا ضم رئيس الجمهورية الياس الهراوي ورئيس مجلس النواب نبيه بري والحريري ونائب رئيس مجلس الوزراء ميشال المر ووزير الخارجية وانتهى الى التوافق على التشكيلات الديبلوماسية وضرورة حسمها من قبل مجلس الوزراء في جلسته المنعقدة مساء اليوم برئاسة رئيس الجمهورية .</p>
			<p>وقالت المصادر الرسمية ان اللقاء بدأ باجتماع اقتصر على رئيسي الجمهورية والمجلس وانضم اليهما تباعا المر فور عودته من دمشق حيث التقى نائب رئيس الجمهورية السورية عبدالحليم خدام ومن ثم رئيس الحكومة , فوزير الخارجية .</p>
			<p>وابدت ارتياحها الى الاجواء الايجابية التي خيمت على اللقاء الخماسي الذي استمر اكثر من ساعتين , واعتبرت انها كانت وراء استعجال التشكيلات الديبلوماسية في ظل اصرار الحضور على اقفال ملف التشكيلات , اذ لا يعقل ان يبقى هذا الملف مفتوحا وعرضة للتأويل بان عدم اصدارها يعود الى وجود خلافات بين اهل الحكم .</p>
			<p>ولفتت المصادر الرسمية الى ان اصرار الحضور على تسريع اصدار التشكيلات عن مجلس الوزراء لا يعود الى قطع الطريق على من يحاول ان يوحي بوجود اجواء غير طبيعية بين اركان الدولة فحسب , وانما يتعلق برغبتهم في تفعيل الحضور الديبلوماسي للبنان في وقت تستعد المنطقة لمواجهة استحقاق مهم يتجلى في القمة المرتقبة بين الرئيسينبيل كلينتون وحافظ الاسد وما سيترتب عليها من نتائج ستظهر جليا من خلال معاودة محادثات السلام .</p>
			<p>وردا على سؤال , قالت المصادر الرسمية ان قرار الرؤساء الثلاثة العودة الى صيغة التشكيلات التي كانت نوقشت في اللقاءات الاولى التي اعقبت اجتماعات المجلس الاعلى اللبناني - السوري في دمشق , ساعد على تضييق نقاط الخلاف وصولا الى تسليم الجميع بعدم ادخال تعديلات اساسية على الصيغة , لاعتقادهم بان اي تعديل من شأنه ان يفتح الباب امام عودة البحث من النقطة الصفر .</p>
			<p>الاسماء</p>
			<p>اما في خصوص الاسماء المتداولة لتعيين سفراء لبنان في الخارج , فقد علمت " الحياة " بان الاولوية اعطيت للسفراء من داخل ملاك وزارة الخارجية على اساس مراعاة الكفاية والاقدمية " واذا كانت هناك من استثناءات فانها لن تتعدى اختيار خمسة سفراء من خارج الملاك بمن فيهم السفيران العلوي آصف ناصر والارمني فاتشيه نوربتليان والاخير استاذ في العلوم السياسية في جامعة الروح القدس ( الكسليك ) والجامعة اللبنانية .</p>
			<p>وفي هذا الصدد , علمت " الحياة " ان الاتفاق شبه النهائي على اسماء السفراء شمل السفارات في الدول الخمس ذات العضوية الدائمة في مجلس الامن ومندوب لبنان الدائم في الامم المتحدة وهم على النحو الآتي : رياض طبارة ( واشنطن ) , ناجي ابو عاصي ( باريس ) , محمود حمود ( لندن ) , فريد سماحة ( بكين ) , سليم تدمري ( موسكو ) , سمير مبارك ( الامم المتحدة ) .</p>
			<p>كما تم الاتفاق على اعادة توزيع السفراء بشكل متوازن على نحو يحقق المناصفة بين المسلمين والمسيحيين ان لجهة العدد او التوزيع على السفارات وفق جدول التصنيف الذي اقر بالتفاهم ما بين رئيسي الجمهورية والحكومة في حضور وزير الخارجية .</p>
			<p>ومن ابرز الاسماء المرشحة للحلول في عدد من السفارات : روبي عرب ( مدريد ) , سمير شما ( فيينا ) , فؤاد الترك ( برن ) , يحيى محمصاني ( روما ) , يوسف ارسانيوس ( الفاتيكان ) , فوزي صلوخ ( بروكسيل ) , الياس غصن ( اثينا ) , جهاد مرتضى ( لاهاي ) , مكرم عويدات ( اونيسكو ) , امين الخازن ( برازيليا ) , جيلبير عون ( ستوكهولم ) , فخري صاغية ( بون ) , عاصم جابر ( اوتاوا ) , رياض القنطار ( بيونس ايرس ) , جعفر معاوي ( بوخارست ) , انطوان جمعة ( كولومبيا ) , سليمان فرح ( المنظمات الدولية في جنيف ) , زهير حمدان ( الرياض ) , عائشة سلطان ( عمان ) , زهير شكر ( انقرة ) , فؤاد عون ( تونس ) , سامي قرنفل ( القاهرة وممثل لبنان في جامعة الدول العربية ) , جورج سيام ( الامارات العربية المتحدة ) , حسين الموسوي ( قطر ) .</p>
			<p>وتردد ليلا ان اسماء السفراء لعدد من السفارات لم تحسم حتى الساعة في ظل وجود اسمين او اكثر , مرشحين لشغل مناصب في هذه السفارات .</p>
			<p>وبنتيجة التعيينات يمكن القول ان السفراء الذين سيتم تعيينهم من خارج الملاك هم الدكتور رياض طبارة عميد كلية الصحة في الجامعة الاميركية في بيروت الذي كان قدم استقالته من منصبه منذ اكثر من اسبوعين ولأسباب لا تعود الى تعيينه سفيرا في واشنطن , الدكتور زهير شكر عميد كلية الادارة والاعمال في الجامعة اللبنانية والعلوي ناصر والارمني نوربتليان لعدم وجود ديبلوماسيين برتبة سفير داخل الطائفتين اللتين ينتميان اليها , ورامز نديم دمشقية الذي سيعين برتبة سفير مديرا للبروتوكول في القصر الحكومي .</p>
			<p>وعلى كل حال , لا يمكن الركون بشكل نهائي الى الاسماء المنشورة , في ظل وجود اتجاه بين عدد من الوزراء يميل الى اقتراح اسماء بديلة وبالاخص في ما يتعلق بالسفراء اعضاء الوفد اللبناني المفاوض الى محادثات واشنطن تحت حجة ان حكومة الرئيس عمر كرامي كانت وعدت السفراء في الوفد بتعيينهم في مناصب رئيسية بعدما قرروا المشاركة على رغم التهديدات التي اطلقت من اجل ثنيهم عن المشاركة في المفاوضات .</p>
			<p>بيان للحريري</p>
			<p>وعلى صعيد جلسة المناقشة التي يعقدها مجلس النواب الخميس المقبل , علمت " الحياة " ان الرئيس الحريري سيدلي ببيان مفصل يتناول الاتي :</p>
			<p>- الوضع السياسي : تأكيد على ثوابت موقف الحكومة من السياسة الخارجية والسياسة الداخلية استنادا الى ما تضمنه البيان الوزاري الذي نالت الثقة على اساسه .</p>
			<p>- الاعمال التي انجزتها الحكومة حتى الان انطلاقا من التعاون بينها وبين المجلس . وسينوه الحريري بالتعاون القائم مع المجلس النيابي وسيتناوله بمراجعة شاملة , اضافة الى تناوله المواضيع التي هي موضع انتقاد ومناقشة من بعض القيادات , ومنها معالجة الوضع الاجتماعي - المعيشي . ولن يخلو البيان من اقرار بالصعوبات مع عرض للمحاولات التي بذلتها الحكومة وستحاول بذلها .</p>
			<p>- التوقعات خلال المرحلة المقبلة لما يمكن انجازه ولمستقبل الوضع اللبناني اعماريا واقتصاديا وسياسيا .</p>
			<p>وقالت مصادر نيابية ل " الحياة " ان نجاح الحكومة في اصدار التشكيلات الديبلوماسية من ناحية وفي وضع اليد على مشروع قانون تنظيم الاعلام المرئي والمسموع وصولا الى استعجال احالته على المجلس النيابي من ناحية ثانية , من شأنهما ان يؤديا الى سحب هذين الموضوعين من التداول في جلسة المناقشة وبالتالي عدم اتاحة الفرصة لعدد من النواب لاثارتهما من زاوية تناول صدقية الحكومة وانعدام التضامن بين الوزراء .</p>
			<p>وتوقعت المصادر النيابية ان تواجه الحكومة المجلس النيابي هذه المرة وهي في وضع افضل بكثير من الوضع الذي كانت عليه اثناء مثولها في الماضي امام المجلس , خصوصا انها ستحاول ان تظهر مدى قدرتها على الانسجام على خلاف ما يراهن عليه عدد من النواب الذين اعتادوا على الافادة من وجود تباين بين اعضاء الحكومة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401100039" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>صفير رحب بدعوات نبذ التفرقة</headline>
		<text>
			<p>تناول البطريرك الماروني نصرالله صفير في عظة الاحد امس ثلاثة مواضيع هي : قانون الاعلام , دعوات التفرقة , والموظفين المصروفين من الخدمة . وقال " نحن نؤمن بكنيسة جامعة للناس على اختلاف اعراقهم واجناسهم وميولهم ونؤمن بوطن يجمع جميع ابنائه على اختلاف نزاعاتهم واحوالهم ومشاربهم " .</p>
			<p>ورحب صفير " بما بدر من دعوات في الاسبوع الماضي لنبذ التفرقة وجمع الصفوف " , آملا في " ان يكون لنا قانون اعلام يحترم حرية الكلمة فلا تكون وقفا على المحظوظين من ارباب المال الذين بامكانهم ان يدفعوا رسوما باهظة وهذا من شأنه ان يفرق بين المواطنين لا ان يجمع " .</p>
			<p>كما امل صفير في " ان يعترف بحق المصروفين من الخدمة في الدفاع عن النفس وهو حق مقدس يشعر معه المواطنون بأنهم سواء امام القانون , ذلك اننا نؤمن بوطن جامع كما نؤمن بكنيسة جامعة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401100040" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>ابي نادر وسكاف يشيدان بخطوة الحريري في " سوليدير "</headline>
		<text>
			<p>نوه رئيس اساقفة بيروت للطائفة المارونية المطران خليل ابي نادر بمبادرة رئيس الحكومة رفيق الحريري تخصيص ريع مساهمته في الشركة العقارية " سوليدير " لتعليم الشباب اللبناني ومساعدة الجمعيات الخيرية والانسانية .</p>
			<p>وقال في تصريح أمس " ان الرئيس الحريري قبل ان يكون رئيسا للحكومة عودنا على العطاء بواسطة مؤسسته في سبيل الطلاب المحتاجين , وبادرته الجديدة ما هي الا متابعة لمسيرته الخيرة " . واشار الى " ان تقديماته لا تميز بين طائفة واخرى , واكد انه سيتابع عطاءاته بالاسلوب نفسه " .</p>
			<p>ودعا ابي نادر الى " الاسراع في اعمار وسط بيروت لتعود ساحة الشهداء وما حولها من جوامع وكنائس قلب بيروت , وتعود بيروت قلب لبنان النابض , اقتصادا وسياحة وفنا وجمالا وثقة " .</p>
			<p>وأشاد النائب الياس سكاف بالمبادرة واعتبرها " خطوة تكشف الوجه الاخر لرئيس الحكومة بتعاطيه المسؤولية بروح متجردة وبالتالي تعكس الروح الوطنية التي يتحلى بها من اجل المساهمة مع الخيرين في اعادة بناء لبنان " .</p>
			<p>واكد سكاف امام زواره " ان هذه الخطوة تؤكد ايضا ان لبنان اجتاز مرحلة الخطر وطلع اللبنانيون من الليل الاسود الى مرحلة الضوء والاستقرار " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401100041" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>فضل الله ينتقد مجددا اعتراف الفاتيكان باسرائيل</headline>
		<text>
			<p>قال العلامة السيد محمد حسين فضل الله " اننا لا نريد ان نعتبر اعتراف الفاتيكان بالكيان الصهيوني الهدية التي تعطى للبنانيين الذين تدمر اسرائيل بيوتهم كل يوم ليرحبوا على هذا الاساس بزيارة البابا يوحنا بولس الثاني للبنان " .</p>
			<p>وأضاف فضل الله , في احتفال اقامه " حزب الله " امس في ذكرى سقوط علي مستراح في الغارات الاسرائيلية على أقليم التفاح " نحن نحاسب الفاتيكان على اساس انه دولة الكنيسة ودولة مسيحية وليس بمعنى الدولة العادية . ونسأل لو كان السيد المسيح موجودا فهل يعطي لصوص الهيكل الشرعية في اغتصاب الارض ? " .</p>
			<p>ثم القى كلمة " حزب الله " نائب الامين العام الشيخ نعيم قاسم الذي اكد " اننا لن نقبل بالاستسلام رغم الضغوط الكبيرة التي نتعرض لها من الغرب وادواته في المنطقة " .</p>
			<p>وأضاف " لمسنا كيف ان مجاهدي المقاومة الاسلامية , بالامكانات العسكرية المتواضعة وبالتوكل على الله , استطاعوا ان يصنعوا فخرا وعزة وكرامة وينتصروا على العدو " .</p>
			<p>وجدد موقف " حزب الله " المستنكر لاعتراف الفاتيكان " بالعدو الصهيوني الذي جاء في وقت تتواصل فيه الاعتداءات الصهيونية على المواطنين في لبنان وداخل فلسطين المحتلة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401100042" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الفرزلي : العقل " الصفقوي " لا يزال قائما في الحكم</headline>
		<text>
			<p>قال نائب رئيس المجلس النيابي ايلي الفرزلي " ان الاشاعات عن متاريس ستنصب في المجلس النيابي يوم الخميس المقبل هي غير صحيحة بل انه سيصار الى مناقشة الحكومة في مواضيع مختلفة كالتطهير الاداري ومرسوم البث الفضائي والحريات العامة وامور اخرى " . وأشار في حديث الى اذاعة " صوت لبنان " الى " ان النقاش يتضمن انتقادا ومحاولة اصلاح كل اعوجاج " معترفا بأن " الظروف دقيقة جدا " , لكنه شدد على ضرورة " الا يعطل ذلك الحياة البرلمانية والديموقراطية ودور المجلس النيابي " . ونفى قيامه باتصالات لتبريد الاجواء قبل جلسة المناقشة .</p>
			<p>واعتبر ان " الاجواء الطائفية والمذهبية والاخلال بالامن تأتي في مرحلة غايتها الضغط على الساحة اللبنانية وعرقلة مسيرة السلم الاهلي " .</p>
			<p>ولاحظ الفرزلي ان " رد الشعب اللبناني على هذه الاجواء جاء مشرفا برفضه شد البلاد الى اجواء خرج منها " , وأكد " ان تعطيل مسيرة السلم امر مرفوض , والنفس السائد غير سليم " . ولم يستغرب " وجود بعض البؤر او التصرفات والمخططات التي تستهدف ضرب رموز من النظام السياسي لتعطيل مسيرة السلم الاهلي " . وشدد على " ضرورة وجود قرار سياسي واضح لدى اركان الحكم والمؤسسات الدستورية والشعب , وذلك برفع الغطاء السياسي عن اي شخص لدى وجود مشروع تصرف امني يهدف الى زعزعة الاستقرار " .</p>
			<p>طاقة الحريري</p>
			<p>وأشار الفرزلي الى وجود ظروف " تحول دون تغيير الحكومة الا ان الامر لن يعطل الحياة البرلمانية داخل المجلس " . واعتبر ان رئيس الحكومة رفيق الحريري " طاقة يجب ان توضع في خدمة النظام السياسي لاعطائه دفعا ايجابيا " . واشار الى انه لن يغير رأيه السابق في الحكم , " لأنه حتى تاريخه لا يزال العقل الصفقوي في النظام السياسي في البلد قائما , وطالما هذا العقل قائم , يستمر الخلل " .</p>
			<p>وأضاف " اذا ساد العقل الصفقوي في مجتمع معين ادى الى خرابه لأن القيم التجارية ستتربص كل نواحي حياتنا " . وقال : " انا كمواطن غير راض , وصحيح ان الذي تحقق شيء لا بأس به قياسا بالماضي لكن الذي نريد تحقيقه لا نزال بعيدين منه " .</p>
			<p>وأمل في " ان يعمل الحكم والحكومة لبناء دولة المؤسسات التي ستسود فيها سيادة القانون في نواحي الحياة كافة ولكن حتى الآن لا اشعر ولا اثق بأن ثمة عملا جديا في هذا المجال " .</p>
			<p>وعن لقاء جنيف المرتقب بين الرئيسين حافظ الاسد وبيل كلينتون توقع الفرزلي " ان يكون لقاء ناجحا لانه لا يمكن لمثل هذا اللقاء ان لا يكون قد هيئت له اسباب النجاح , فهو لقاء بين من يملك احادية القرار على المستوى الدولي وبين من يملك صدقية القرار " , واكد ان " لا سلام في المنطقة بدون سورية وبالتالي لبنان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401100043" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>هاجم عون والجميل وانتقد اده . جنبلاط : المشكلة ليست مع المسيحيين بل مع عقلية في الكنيسة</headline>
		<text>
			<p>قال رئيس الحزب التقدمي الاشتراكي الوزير وليد جنبلاط , في حديث الى الزميلة " الوسط " تنشره اليوم , ان مشكلته ليست مع المسيحيين كمسيحيين بل مع عقلية في الكنيسة لا تزال تعيش في قرون ماضية . واعتبر جنبلاط ان اتفاق الطائف لم يكن هزيمة للمسيحيين " بل لحالة جنونية اسمها ميشال عون " .</p>
			<p>ونفى وجود محاولة لتعيين ممثلين للمسيحيين في لبنان وقال : " لا اعرف لماذا تفرض على مسيحيي لبنان رموز من نوع ميشال عون وأمين الجميل وغيرهما من الذين لم يجلبوا للمسيحيين إلا الكوارث " . وتحدث عن اشارات خارجية جاءت لبكركي من العماد ميشال عون والعميد ريمون اده وساهمت في عرقلة زيارة البطريرك الماروني نصرالله بطرس صفير للشوف .</p>
			<p>وعن علاقته مع اده قال : " العميد اده صديق ولكن على الصعيد السياسي يبدو متمسكا بنهج والده اميل اده . على أي حال اذا ارادوا فتح الدفاتر فنحن على استعداد " .</p>
			<p>واتهم بعض الاطراف في بكركي بالرغبة في تقسيم الدروز " والعودة الى لعبة 1958 واستخدام بعض الدروز ضد آل جنبلاط وهو خط نعتبره وطنيا وعربيا " .</p>
			<p>وعن اداء حكومة الرئيس رفيق الحريري قال جنبلاط انه " لا بد من تحسين الاداء ووضع سياسة اجتماعية " .</p>
			<p>وأكد ان لا مخاوف لديه من تنامي الاصولية معتبرا انها " تشكل حماية للتراث والمنطقة " .</p>
			<p>وحمل جنبلاط بعنف على نهج قيادة منظمة التحرير الفلسطينية في مفاوضات السلام وقال : " منظمة التحرير انتهت و ( الرئيس الفلسطيني ياسر ) عرفات على الطريق " .</p>
			<p>ووصف جنبلاط الخطوة الأخيرة بين الفاتيكان واسرائيل بأنها " استسلام تاريخي للصهيونية ورضوخ لشروط دولة اسرائيل " لافتا الى ان هذا الانحياز ربما رتب اخطارا على مسيحيي الشرق الأوسط .</p>
			<p>وقال ان علاقته مع ايران " منيحة " وتمر دائما عبر دمشق .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401100044" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>لجنة المتابعة لدعم المعتقلين اللبنانيين : انسانية وفد الكونغرس محصورة بالاسرائيليين</headline>
		<text>
			<p>استنكرت لجنة المتابعة لدعم قضية المعتقلين اللبنانيين في السجون الاسرائيلية الموقف الاميركي المتمثل بمجيء وفد من الكونغرس الاميركي للبحث في مصير الجنود الاسرائيليين المفقودين " فيما هو يتعامى عن مئات المعتقلين اللبنانيين في سجن الخيام وسجون الارض المحتلة " .</p>
			<p>واعتبرت اللجنة في بيان اصدرته امس " ان انسانية وفد الكونغرس الاميركي محصورة بالجنود الاسرائيليين , بينما يتم تجاهل 300 اسير لبناني في السجون الاسرائيلية , ترفض اسرائيل منذ تسع سنوات السماح للصليب الاحمر الدولي بالدخول الى معتقل الخيام لزيارته , اضافة الى وجود اكثر من 165 مفقودا لبنانيا في السجون الاسرائيلية منذ اجتياح العام 1978 , واحتجاز رفات 125 شهيدا " .</p>
			<p>ورأت اللجنة في زيارة الوفد " دليلا على الموقف الاميركي اللاإنساني الذي يكيل بمكيال الموقف الاسرائيلي وينظر الى قضيتنا بالعين الاسرائيلية " . ودعت اللجنة الحكومة اللبنانية الى " اتخاذ موقف حازم من الصمت الدولي حيال قضية المعتقلين " .</p>
			<p>وارفقت بيانها ببعض اسماء المفقودين اللبنانيين " ممن يرفض العدو الصهيوني الاعتراف بوجودهم , وهم : نعمة هاشم , ابراهيم زين الدين , محمد المعلم , فواز بزي , حيدر زغيب , سهيل رمال , خالد شحادة , محمد الجرار , زياد الزعتري وعيسى مصطفى " .</p>
			<p>ودعا المنسق العام لتجمع اللجان والروابط الشعبية السيد معن بشور وفد الكونغرس الاميركي " الى ضرورة ان تتسع مهمته لتشمل البحث عن مصير المفقودين اللبنانيين , لكي تصبح المهمة الاميركية اكثر توازنا , ولكي تسهم بالفعل في ازالة اجواء الاحتقان العربي المتزايد من جراء هذا التمييز غير المبرر بين مفقود ومفقود " .</p>
			<p>واثار " قضية ستة من اعضاء تجمع اللجان وقعوا في اسر جيش الاحتلال الصهيوني اثناء عدوان حزيران ( يونيو ) عام 1982 " , داعيا الحكومة اللبنانية الى " تقديم المعلومات والملفات اللازمة الخاصة بالمفقودين للوفد الاميركي كمظهر من مظاهر الالتزام بالدفاع عن حقوق المواطنين اللبنانيين تجاه دولتهم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401100045" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اجتماع أمني رابع في صيدا لبحث الاعتداء على مدرسة معروف سعد</headline>
		<text>
			<p>استدعت الاعتداءات التي يتعرض لها أفراد الهيئة التعليمية في مدرسة معروف سعد الرسمية في صيدا على املاكهم واملاك عائلاتهم منذ مدة طويلة وآخرها مطلع العام الجاري واعلان الاساتذة توقفهم عن التدريس , انعقاد مجلس الأمن الفرعي في الجنوب برئاسة المحافظ حليم فياض وحضور المدعي العام الاستئنافي في الجنوب جميل بيرم وقائد منطقة الجنوب العسكرية العميد سلامة سليمان ورئيس دائرة أمن عام الجنوب العقيد محمد فقيه ورئيس فرع جهاز أمن الدولة المقدم مصطفى بركة وقائد سرية الدرك المقدم هشام الاعور ومسؤول الأمن القومي في الجنوب المقدم مارون دياب وقائد مفرزة الشرطة القضائية الرائد محمود ابراهيم , للبحث في هذا الموضوع ولعرض الاوضاع الأمنية في صيدا خصوصا والجنوب عموما .</p>
			<p>وقال فياض بعد اللقاء " ليس من السهل تبرير عدم تمكن الاجهزة الامنية من كشف ملابسات الاعتداءات على مدرسة الشهيد معروف سعد ومن كشف الفاعلين , خصوصا ان الغموض لا يزال هو المسيطر ومن الصعب الحسم لجهة الدوافع وراء هذه الاعتداءات والمستفيدين " .</p>
			<p>وذكر فياض " ان هذا اللقاء هو الرابع في شأن الاعتداءات وقد تم خلاله وضع خطة تفصيلية لكشف الفاعلين وستبقى اجتماعات مجلس الامن الفرعي مفتوحة لهذه الغاية " .</p>
			<p>واشار فياض الى " وجود خيوط كثيرة تم تداولها من قبل الاجهزة الأمنية وقد حصلت بالفعل تعديات كثيرة كان آخرها 11 تعديا على سيارات المدرسين ومحالهم واقاربهم " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0046" id="HYT_ARB_199401100046" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" اللقاء الوحدوي " يطالب بمعالجة الثغرات</headline>
		<text>
			<p>احظ " اللقاء اللبناني الوحدوي " ان " بعض محاولات اثارة الفتن التي جرت في اكثر من منطقة لبنانية ورافقتها حملة اشاعات منظمة اوحت بان وراءها جهات لا تزال تراهن على اعادة البلاد الى اجواء الانقسام الطائفي والمذهبي على نحو يضعف لبنان وموقعه في الترتيبات الاقليمية المرتقبة " .</p>
			<p>ونبه المجتمعون في بيان عقب اجتماعهم امس برئاسة رئيس مجلس ادارة الندوة السيد منح الصلح الى " الاثر الذي تركته هذه المحاولات الفتنوية في صرف انظار المسؤولين عن معالجة دقيقة وعميقة للثغرات الموجودة في الحياة السياسية والاجتماعية والاقتصادية التي يشكو منها المواطن " . ودعا الحكومة الى " فتح حوارات حقيقية ومعمقة وحرة تستوعب التيارات المختلفة في البلد من اجل تأسيس نهج وطني لبناني وحدوي ديموقراطي " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0047" id="HYT_ARB_199401100047" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>وزارة الداخلية الأنغولية فتحت تحقيقا لمعرفة أسباب مصادرة بضائع اللبنانيين</headline>
		<text>
			<p>علمت " الحياة " ان وزارة الداخلية في انغولا فتحت تحقيقا مع الشرطة لمعرفة أسباب تجاوزها التعليمات المعطاة اليها بوجوب مصادرة الممنوعات فقط .</p>
			<p>وتم فتح التحقيق اثر تدخل وزارة المغتربين في لبنان التي سعت الى حصر الأضرار التي تعرض لها اللبنانيون المقيمون في انغولا حيث يعملون بالتجارة .</p>
			<p>ويهدف التحقيق الذي فتحته وزارة الداخلية الأنغولية الى معرفة سبب مصادرة البضائع من المصانع واخراج الناس من البلاد من دون محاكمة .</p>
			<p>وفي اتصال اجرته " الحياة " مع السيد أحمد علي أحمد أحد ابرز التجار اللبنانيين في انغولا والمقيم في بلجيكا قال " ان مصدر الأوامر بالمصادرة او ما يمكن تسميته تأميما غير معروف بعد . بعضهم يقول وزارة الداخلية وبعضهم الآخر يقول قيادة الشرطة ويمكن ان تحصل في افريقيا امور مشابهة من دون اذن من السلطات العليا " .</p>
			<p>وأضاف : " في انغولا نحو 150 لبنانيا كلهم يعملون في التجارة في العاصمة رواندا , ولم يبق منهم سوى عشرة أشخاص تقريبا . اذ رحلوا بغالبيتهم بعد مصادرة بضائعهم وما يملكونه ونقلوا الى المطار حيث عوملوا معاملة تخلو من أي احترام " .</p>
			<p>وتابع : " المغتربون شبه مقطوعين . كانت الدولة اللبنانية سابقا محترمة ولها مكانتها ولكن بعد الحرب تغيرت النظرة وصاروا يعتبروننا ارهابيين مع ان التجار اللبنانيين يحترمون انفسهم ولا يخالفون القوانين " .</p>
			<p>وشكر وزارة المغتربين لتكليفها المدير العام للوزارة السيد هيثم جمعة ومستشار الوزارة للشؤون الافريقية السيد عباس فواز متابعة القضية . ونوه باتصالاتهما بمسؤولين انغوليين في باريس وجهودهما لاعادة ما صودر من بضائع وحماية من بقي من التجار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0048" id="HYT_ARB_199401100048" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" أمل " تهاجم موقع رشاف وقصف اسرائيلي وتحليق طيران</headline>
		<text>
			<p>أعلنت حركة " أمل " ان احدى مجموعاتها هاجمت امس موقعا اسرائيليا في رشاف داخل الشريط الحدودي المحتل واشتبكت مع حاميته بمختلف انواع الاسلحة الرشاشة والصاروخية . وذكرت في بيان لها ان الهجوم ألحق خسائر في صفوف افراد الموقع .</p>
			<p>وقصفت مدفعية القوات الاسرائيلية بعد ظهر امس قرى قبريخا والتامرية وتولين والصوانة ومجدل سلم والقنطرة وزوطر الشرقية وزوطر الغربية في القطاع الاوسط بالعيارات المختلفة .</p>
			<p>وكانت المدفعية الاسرائيلية قصفت عند العاشرة والنصف صباحا قرى مليتا واللويزة وعين بوسوار وجبل صافي في اقليم التفاح من مواقعها في الزفاتة فيما مشطت بالرشاشات الثقيلة المناطق المحيطة بموقعها في تلة سجد .</p>
			<p>وحلق الطيران الحربي الاسرائيلي امس فوق اجواء صيدا وصور في الجنوب ووصل في طلعاته الى اجواء العاصمة خارقا جدار الصوت .</p>
			<p>زوارق</p>
			<p>وجابت الزوارق الحربية الاسرائيلية الشاطئ الممتد من الناقورة حتى الحمرا وجنوب مدينة صور . وعند الحادية عشرة طارد احد الزوارق مراكب الصيد قرب رأس العين وأجبرها على العودة الى داخل المرفأ .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0049" id="HYT_ARB_199401100049" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اكدت ان اعتراف الدولة العبرية بمنظمة التحرير سيساعد في تجاوز الثغرات في اعلان المبادئ . مركزية " فتح " : اسرائيل تحول اولوياتها للمسار السوري لتلعب بالتناقضات العربية</headline>
		<dateline>رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>اتهمت اللجنة المركزية لحركة " فتح " اسرائيل بتحويل أولوياتها في اتجاه المسار السوري في اطار اللعب بالتناقضات على الساحة العربية وحذرت من حياكة الدسائس بين الأردن وسورية من جهة والمنظمة من جهة ثانية .</p>
			<p>وشددت نشرة " فتح " التي تعكس آراء اللجنة المركزية للحركة في افتتاحية عددها الجديد على ضرورة اطلاع الشعب الفلسطيني " على حقيقة الموقف الصهيوني المراوغ وعدم الاغراق في نشر الأحلام والتمنيات وكأنها حقائق قادمة لا محالة من خلال اتفاق اعلان المبادئ " .</p>
			<p>وأكدت في رد غير مباشر على المآخذ الأردنية والسورية ان " الاستعجال الفلسطيني ليس خرقا للتنسيق وانما هو بحاجة الى مزيد من التنسيق والدعم من الاخوة العرب , خصوصا من الأردن وسورية ولبنان " .</p>
			<p>وأضافت : " نحن لا نرى ان التقدم على أي مسار يؤدي الى تحرير أية أرض عربية الا دعما للمسار الفلسطيني اذ ان الالتزام بالحل النهائي هو التزام بالسلام الشامل والدائم والعادل , وهذا هو جوهر التنسيق الفلسطيني - العربي الذي نتمسك به " .</p>
			<p>وحملت الافتتاحية التي يكتبها أعضاء في اللجنة المركزية للحركة على اسرائيل واعتبرت أنها " تحاول ان تلعب مجددا لعبة التناقضات على الساحة العربية , فهي تحول أولوياتها الآن في اتجاه المسار السوري بعدما أعلنت عن الاتصالات السرية بينهما , وفي انتظار لقاء الرئيس بيل كلينتون مع الرئيس حافظ الأسد يعتقد ( رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق ) رابين ان ذلك سيشكل ضغطا على المفاوض الفلسطيني وعلى القيادة الفلسطينية , مثلما حاول من قبل الدسيسة بين الأردن والمنظمة تحت عنوان رغبة الأردن بعدم سيطرة منظمة التحرير على نقاط العبور فوق الجسور الى منطقة أريحا , الأمر الذي كذبه الملك حسين شخصيا في لقائه الأخير مع الأخ أبو عمار في عمان " .</p>
			<p>وحذرت من " نيات العدو الصهيوني الماكر الغادر , خصوصا ونحن نعيش أجواء المراوغة والمماطلة التي تسود أجواء المفاوضات , سواء ما جرى في طابا والعريش أو في أوسلو وفيرساي والقاهرة " .</p>
			<p>وأكدت ان حركة " فتح " تعاطت مع اتفاق اعلان المبادئ " كأمر واقع بعد ان تكرس اعتراف الحكومة الاسرائيلية بمنظمة التحرير ممثلا للشعب الفلسطيني , انطلاقا من أن هذا الاعتراف سيكون مدخلا الى تعامل يحمل معنى الندية , كما بدا الأمر واضحا في ساحة البيت الأبيض , وأن هذا الاعتراف سيؤدي الى تجاوز الثغرات والتناقضات الكثيرة في نصوص اعلان المبادئ بما يقرب وجهات النظر المنطلقة الى تحقيق سلام شامل ودائم في المنطقة " .</p>
			<p>وقالت " ان معارك التفاوض التي خاضتها وفودنا في طابا والعريش أو في أوسلو وفرساي والقاهرة معارك أقسى من معارك السلاح ان كانت معارك للتمسك بالحقوق ( . . . ) في وقت كان المفاوض الاسرائيلي ومن يوجهه في عملية التفاوض ليس جادا في الوصول الى اتفاق وليس ملتزما الجدول الزمني الذي نص عليه اتفاق اعلان المبادئ " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0050" id="HYT_ARB_199401100050" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بيلين : قمة كلينتون - الأسد في جنيف قد تمهد لمعاهدة سلام مع سورية</headline>
		<text>
			<p>رأى نائب وزير الخارجية الاسرائيلي يوسي بيلين ان القمة المرتقبة بين الرئيس الاميركي بيل كلينتون ونظيره السوري حافظ الاسد في السادس عشر من الشهر الجاري يمكن ان تحرك مفاوضات السلام السورية - الاسرائيلية .</p>
			<p>وقال بيلين في تصريح الى الاذاعة الاسرائيلية ليل السبت - الاحد : " توقعي هو أن ( الرئيس السوري ) الأسد سيكون خلال هذا اللقاء أكثر وضوحا بكثير مما كان عليه حتى الآن حول فهمه لترتيبات السلام مع اسرائيل " .</p>
			<p>وأضاف بيلين : " إذا كان مستعدا لاقرار سلام حقيقي فنحن جاهزون لذلك . لقد سبق وأعلنا استعدادنا للقيام بانسحاب من الجولان سيتحدد عمقه طبقا لطبيعة السلام الذي يعرض علينا " .</p>
			<p>وتابع المسؤول الاسرائيلي : " آمل بأن يشكل هذا اللقاء منعطفا . إن الأصوات التي تصلنا من سورية , وخصوصا التصريحات الأخيرة لوزير الخارجية السوري حول إحتمال السلام مع اسرائيل توحي بالتفاؤل " .</p>
			<p>وتابع القول " وإذا قال ( الأسد ) بالفعل الكلمات التي نتوقعها , مثل العلاقات الديبلوماسية , والحدود المفتوحة , والعلاقات الاقتصادية الى آخره , سيجد أن اسرائيل مستعدة قطعا للتوجه نحو إقامة سلام مع سورية " .</p>
			<p>وقال " سنمضي على الأساس الذي حدده رئيس الوزراء ( اسحق رابين ) عندما قال ان عمق الانسحاب سيكون على مستوى عمق السلام " .</p>
			<p>وكان رئيس الوزراء الاسرائيلي قال أول من أمس السبت أنه لا يستبعد " إنسحابا اسرائيليا كاملا " من هضبة الجولان السورية المحتلة مقابل " سلام كامل " مع سورية .</p>
			<p>وردا على سؤال للاذاعة العسكرية حول ما سيكون عليه موقفه في حال عرضت عليه سورية هذا الاقتراح قال رابين : " لقد اقتصر كلامي حتى الآن على انسحاب من الجولان وليس من كل الجولان وهذا هو موقفي . ولكن في حال طرح الموضوع فعلينا مناقشته " .</p>
			<p>ورأى أن بامكان الحكومة ان تحيل مشروع قانون على البرلمان حول " إنسحاب في الجولان " رفض تحديد مداه .</p>
			<p>وأكد رابين مجددا ان اسرائيل لا تسعى فقط الى التوصل الى اتفاق سلام مع دمشق , بل الى " معاهدة سلام " حقيقية تتضمن " تطبيعا للعلاقات " بين البلدين .</p>
			<p>وبينما تطلب اسرائيل من سورية تطبيعا فعليا للعلاقات بعد اقرار اتفاق اسلام , فإن دمشق تطالب بالمقابل بتعهد اسرائيلي مسبق بالانسحاب من كامل الجولان .</p>
			<p>وكانت اسرائيل احتلت هضبة الجولان في حزيران ( يونيو ) 1967 . وفي عام 1981 أعلن البرلمان الاسرائيلي ضم هذه الهضبة التي يعيش فيها حاليا حوالي 12 ألف مستوطن اسرائيلي الى جانب 16 الف مواطن سوري درزي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401100051" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الصحف السورية : قمة جنيف " ستؤسس لمرحلة جديدة في تاريخ المنطقة "</headline>
		<text>
			<p>قالت الصحف السورية أمس الأحد ان قمة جنيف التي ستعقد في 16 كانون الثاني ( يناير ) الجاري بين الرئيسين السوري حافظ الأسد والأميركي بيل كلينتون " ستؤسس لمرحلة جديدة في تاريخ المنطقة " في حال احترمت الولايات المتحدة " تعهداتها " .</p>
			<p>ورأت صحيفة " الثورة " الرسمية ان تصريحات وزير الخارجية الأميركي وارن كريستوفر الذي قال ان هذه القمة ستعطي دفعا جديدا لعملية السلام " شكلت عاملا مهما من شأنه ان يوسع دائرة الأمل بامكانية تجاوز العقبات الكثيرة التي تختلقها اسرائيل لمنع تقدم المسيرة السلمية " .</p>
			<p>وأضافت الصحيفة ان هذه التصريحات " أعطت انطباعا ايجابيا مبكرا يشجع على ابداء الكثير من التفاؤل بنتائج قمة جنيف " . وتابعت : " إذا سارت الأمور كما يجب وظلت الولايات المتحدة على وعودها وتعهداتها السابقة , وهذا هو المرجح , فإن القمة ستؤسس لمرحلة جديدة في تاريخ المنطقة " .</p>
			<p>وقالت " الثورة " ان هذه القمة ستضع الولايات المتحدة " أمام مسؤولياتها لدفعها الى اتخاذ موقف حاسم يعيد اسرائيل الى حجمها الطبيعي ويمنعها من الايغال في اندفاعها الأحمق نحو اهدار فرصة السلام الثمينة التي قغ لا تتكرر ثانية " .</p>
			<p>" تشرين "</p>
			<p>من جهتها رأت صحيفة " تشرين " الحكومية ان سورية " لها مصلحة حقيقية في صنع السلام , حالها حال الولايات المتحدة والعالم أيضا , اذ أن توطيد الاستقرار في منطقة الشرق الأوسط الذي يتطلب تغييرا جذريا في الموقف الاسرائيلي يعتبر حيويا للعالم بأسره " .</p>
			<p>وأشارت صحيفة " البعث " الناطقة باسم الحزب الحاكم الى أن سورية " لن تغير من مواقفها في ما يخص الصراع العربي - الاسرائيلي لأنها مقتنعة تماما بأنه بغير الانسحاب الكامل والشامل من الأراضي العربية المحتلة يستحيل تحقيق السلام العادل والشامل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401100052" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>صحيفة " يديعوت أحرونوت " الاسرائيلية : اسرائيل ستخلي مستوطنة في القطاع بعد شهرين من تنفيذ الحكم الذاتي</headline>
		<text>
			<p>ذكرت صحيفة اسرائيلية في عددها أمس ان اسرائيل قررت اخلاء مستوطنة يهودية واقعة في وسط قطاع غزة المحتل وذلك بعد شهرين أو ثلاثة أشهر من تسلم منظمة التحرير الفلسطينية السلطة في مناطق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وذكرت صحيفة " يديعوت أحرونوت " الصادرة في تل أبيب ان الحكومة الاسرائيلية اتخذت قرارا مبدئيا في شأن تفكيك مستوطنة " نيتزريم " الواقعة بين مدينتي خان يونس وغزة في القطاع ويسكنها 120 مستوطنا يهوديا فقط .</p>
			<p>وأوردت الصحيفة نقلا عن مصادر في الحكومة الاسرائيلية ان اخلاء المستوطنة لا علاقة له بالمفاوضات الجارية في شأن تطبيق اتفاق الحكم الذاتي التي ستستأنف اليوم في طابا ( مصر ) .</p>
			<p>ويذكر انه حسب اتفاق الحكم الذاتي فإن قضية المستوطنات مؤجلة الى مفاوضات المرحلة النهائية . وذكرت الصحيفة ان رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين رفض في السابق اعطاء العائلات التي تسكن في المستوطنة المذكورة أمرا بالاخلاء .</p>
			<p>وقال وزير الصحة الاسرائيلي يوسي ساريد للاذاعة الاسرائيلية أمس انه لم يتم اتخاذ أي قرارات في شأن مستوطنة " نيتزريم " .</p>
			<p>ومن جانبها , قالت وزيرة الثقافة الاسرائيلية شولاميت الوني ان انشاء المستوطنة عام 1972 كان أصلا " غلطة " , وأضافت : " ليس هناك أي مبرر للسكن في وسط قطاع غزة إذا كنا ننوي فعلا الانسحاب من الأراضي المحتلة " .</p>
			<p>وكانت الصحيفة أشارت الجمعة الماضي الى أن حماية مستوطنة " نيتزريم " ستكلف الجيش الاسرائيلي ما يعادل 5 ملايين دولار سنويا بالاضافة الى تكلفة 70 جندي احتياط يوميا .</p>
			<p>" اوجاع رأس للجيش "</p>
			<p>وذكرت الصحيفة ان الجيش سيضطر أيضا لبناء طريق طوله ثمانية كيلومترات يربط هذه المستوطنة باسرائيل . وحسب الصحيفة , فإن انشاء مستوطنة " نيتزريم " التي " تسبب أوجاع الرأس للجيش " تم بناء على مخطط عسكري قدم الى رابين في حينه .</p>
			<p>وكان وفد من حزب العمل الاسرائيلي زار المستوطنة الاسبوع الماضي وطلب من سكانها , وهم أعضاء في مجموعة متدينة متطرفة تؤمن بأن الله أعطى أرض اسرائيل لليهود , ان يخلوا المستوطنة .</p>
			<p>ويبلغ عدد المستوطنين اليهود في قطاع غزة أربعة آلاف نسمة , غالبيتهم في مستوطنتين موجودتين على أطراف القطاع ما يجعل حمايتهما أكثر سهولة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401100053" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>المعارضة اليمينية الاسرائيلية تقترح ضم مناطق حول القدس</headline>
		<text>
			<p>أعلنت المعارضة اليمينية في اسرائيل انها تقدمت بمشروع قانون لضم مناطق من الضفة الغربية تقع حول القدس ويعيش فيها نحو 30 ألف مستوطن يهودي .</p>
			<p>واقترح الحزب الوطني الديني ان يمتد سريان القانون الاسرائيلي الى مستوطنة " معالي ادوميم " في شرق القدس " وغوش اتسيون " في جنوبها " وغيفات زيف " في شمالها وذلك في شعاع يتراوح بين عشرة وعشرين كيلومترا .</p>
			<p>وأوضح مصدر برلماني ان تكتل ليكود اليميني سيتقدم ايضا بمشروع قانون مماثل .</p>
			<p>وأعلن حزب العمل برئاسة رئيس الوزراء اسحق رابين الذي يعارض أي تغيير لوضع هذه المناطق انه سيصوت ضد هذا المشروع وسيعبيء الغالبية لرفضه .</p>
			<p>وصرح النائب ييغال بيبي من الحزب الوطني الديني لوكالة " فرانس برس " بأن مشروع القانون سيناقش الاسبوع المقبل أو بعد ذلك ببضعة أيام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401100054" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بن علوي في عمان يرحب بالاتفاق الأردني - الفلسطيني . الملك حسين يعاود تشكيل اللجنة الاردنية لشؤون القدس</headline>
		<text>
			<p>عاود الملك حسين تشكيل " اللجنة الملكية لشؤون القدس " برئاسة ولي العهد الأردني الأمير حسن . وحذر العرب والمسلمين من التفريط بمدينة القدس , وأكد ان أي توجه من هذا القبيل " سيسجله التاريخ وبالألم والندم " .</p>
			<p>وقال العاهل الاردني في رسالة بعث بها الى رئيس وزرائه الدكتور عبدالسلام المجالي لمناسبة ذكرى الاسراء والمعراج : " يتضاعف ايماننا بقيمة المقدسات والقدس المدينة الخالدة التي تشهد اوضاعا صعبة معقدة وتواجه مصيرا يشوبه الغموض " . ورأى في ذلك مدعاة " لتأكيد واجبنا نحوها فهي عزيزة علينا ملء جوانحنا وفي أعماق قلوبنا ونشعر بأن أي تفريط من العرب والمسلمين في شأنها سيسجله التاريخ بالألم والندم " .</p>
			<p>لجنة القدس</p>
			<p>وفي رسالته عاود الملك حسين تشكيل " اللجنة الملكية لشؤون القدس " برئاسة الأمير حسن وعضوية 22 من الشخصيات العربية ورجال الدين المسلمين والمسيحيين . يذكر ان اللجنة تعنى بمتابعة شؤون الاماكن المقدسة في القدس , ونقل معاناة الشعب الفلسطيني الى العالم وتوثيق الاحداث تحت الاحتلال الاسرائيلي .</p>
			<p>وفي تموز ( يوليو ) 1988 قررت عمان فك علاقتها القانونية والادارية مع الضفة الغربية لكنها ابقت المكلفين متابعة شؤون الاماكن المقدسة الذين يتجاوز عددهم الفي موظف .</p>
			<p>البعد العربي والاسلامي</p>
			<p>وفي رسالته أكد الملك حسين البعد العربي والاسلامي لمدينة القدس , لكنه لفت الى ان هدفه ينحصر في عودة المقدسات الى أصحابها . وقال : " ينبغي ان يعلم العالم عنا من خلال اللجنة الملكية بصورة وضحة لا يشوبها لبس , اننا نحن الاردنيين لسنا طلاب غنائم أو جاه او نفوذ , بل طلاب سلام وحقوق أمة , حقوق دين , حضارة وتاريخ ( . . . ) ليست لنا مصلحة فردية ننادي بها على حساب مصلحة القيم والاخلاق ومصالح الأمة العليا " .</p>
			<p>وتوجه الملك حسين أمس الى بريطانيا في زيارة خاصة تستغرق بضعة أيام , ينتقل بعدها الى الولايات المتحدة . وكان استقبل في وقت متقدم ليل السبت وزير الدولة العماني للشؤون الخارجية السيد يوسف بن علوي بن عبدالله الذي نقل اليه رسالة شفوية من السلطان قابوس بن سعيد .</p>
			<p>وأفادت وكالة الانباء الاردنية ( بترا ) ان الرسالة تندرج في اطار " تبادل المعلومات والتشاور " بين العاهل الاردني والعاهل العماني . وأوضحت ان الملك حسين وبن علوي بحثا في " تطورات عملية السلام في الشرق الاوسط والجهود التي يبذلها الأردن من اجل تحقيق سلام شامل وعادل ودائم في المنطقة " .</p>
			<p>وأكدت ان اللقاء تناول أيضا " العلاقات الثنائية ومسائل دولية واقليمية ووسائل اعادة التضامن العربي والجهود المبذولة بهدف التوصل الى موقف عربي موحد من القضايا التي تهم الأمة العربية " .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن بن علوي ترحيبه بالاتفاق الاقتصادي الذي وقعه الاردن ومنظمة التحرير الفلسطينية . وقال لدى وصوله الى عمان : " ما تم التوصل اليه بين الاردن ومنظمة التحرير من عوامل تنسيق هو في الاتجاه الصحيح ونباركه ونأمل باستمراره وبأن تكون الجهود المبذولة لخدمة الشعبين الاردني والفلسطيني " .</p>
			<p>وزاد عشية الاجتماع الوزاري للدول الثماني الموقعة على " اعلان دمشق " الذي بدأ اعماله مساء أمس ان الاجتماع " يدخل في اطار التعاون وخدمة القضايا السياسية التي تهم الوطن العربي " .</p>
			<p>الى ذلك اكد مصدر رسمي في عمان ان الملك حسين غادر العاصمة الاردنية صباح أمس متوجها الى لندن في زيارة خاصة ينتقل بعدها الى الولايات المتحدة حيث سيجري فحوصا طبية دورية في عيادة " مايو كلينيك " . وكان خضع في آب ( اغسطس ) 1992 الى عملية جراحية في العيادة لاستئصال كلية وخلايا سرطانية .</p>
			<p>محادثات في واشنطن</p>
			<p>وقال المصدر ان العاهل الاردني سيجري في البيت الابيض في الاسبوع الأخير من الشهر الجاري محادثات مع الرئيس بيل كلينتون تتناول مستجدات عملية السلام وسبل دفع المفاوضات العربية - الاسرائيلية .</p>
			<p>وستجرى هذه المحادثات بعد اللقاء المرتقب منتصف الشهر في جنيف بين كلينتون والرئيس السوري حافظ الأسد , الذي يهدف ايضا الى انهاء الجمود في مفاوضات السلام , خاصة في المسارين السوري واللبناني .</p>
			<p>وكان الملك حسين التقى كلينتون في البيت الابيض في 18 حزيران ( يونيو ) الماضي , في اطار زيارة خاصة للولايات المتحدة اجرى خلالها فحوصا طبية . وزار لندن آخر مرة في الخامس من آب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401100055" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>صحف فرنسية كتبت انه يصنع اسلحة بيولوجية . رئيس بلدية اسرائيلي يطالب بنقل معهد ابحاث من مدينته</headline>
		<text>
			<p>قال مسؤول اسرائيلي أمس انه سيسعى لنقل معهد للابحاث البيولوجية من مدينته بعد ان كتبت صحف فرنسية انه يصنع أسلحة بيولوجية .</p>
			<p>وأوضح يوسي شفو رئيس بلدية نيس زيونا قرب تل أبيب انه سينقل مطلبه الى رئيس الوزراء اسحق رابين .</p>
			<p>وكانت انباء فرنسية أفادت ان العلماء في معهد " نيس زيونا " البيولوجي يجرون ابحاثا على 43 نوعا من الأسلحة البيولوجية وغيرها من الأسلحة غير التقليدية .</p>
			<p>وقال شفو لوكالة " رويتر " : " سأطلب من رئيس الوزراء نقل المعهد البيولوجي فورا الى خارج حدود المدينة . أعتقد انه يجب الا توجد اي منشأة عسكرية وسط التجمعات السكانية " .</p>
			<p>وعندما سئل عن تقارير بأن المعهد يصنع أسلحة بيولوجية قال : " لم أزره قط . ولكني سمعت ذلك وان كان صحيحا , فانه يبعث على القلق " .</p>
			<p>وتتحرى الصحف قضية البروفسور ماركوس كلينبرغ وهو اخصائي اسرائيلي في وسائل الحرب بالجراثيم عمل في المعهد وسجنته اسرائيل سرا لاتهامه بالتجسس لحساب الاتحاد السوفياتي السابق .</p>
			<p>وذكرت الانباء ان كلينبرغ سجن 18 عاما عام 1983 لقيامه بالتجسس عندما كان نائبا لمدير المعهد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0056" id="HYT_ARB_199401100056" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>ايران تحمل على الفاتيكان لاعترافه باسرائيل</headline>
		<text>
			<p>هاجم رئيس البرلمان الايراني علي اكبر ناطق نوري اعتراف الفاتيكان باسرائيل الذي وصفه بأنه " اهانة للانبياء " .</p>
			<p>ونسبت وكالة الجمهورية الاسلامية الايرانية الى ناطق نوري قوله في جلسة برلمانية " الموافقة على الأعمال الوحشية التي يرتكبها النظام الصهيوني عشية العام الجديد اهانة تتسم بالازدراء لكل الانبياء , ولا سيما المسيح " .</p>
			<p>وقال ان " الموافقة على الجرائم التي ارتكبها النظام الصهيوني ضد المسلمين الفلسطينيين على مدى الأعوام القليلة الماضية لم يكن امرا يفوق التوقعات , ولكن صمت المسيحيين في العالم ازاء هذا الموضوع كان أمرا غير متوقع بالمرة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401100057" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مصدر فرنسي : زيارة باسكوا للصحراء يصعب تفسيرها وليست في اهتماماته</headline>
		<dateline>ارليت خوري</dateline>
		<text>
			<p>عبر مصدر فرنسي مسؤول ل " الحياة " عن دهشته للزيارة التي قام بها وزير الداخلية الفرنسي شارل باسكوا لمدينة العيون , عاصمة الصحراء الغربية , وقال انه من الصعب ايجاد تفسير لها .</p>
			<p>وقال المصدر الذي طلب عدم كشف اسمه , ان الخطوة التي اقدم عليها باسكوا في اطار زيارة قام بها الى المغرب يوم الجمعة الماضي , لم تكن مقررة سلفا ضمن برنامجه , مما يدعو الى التساؤل عن دوافع توجهه الى العيون .</p>
			<p>وأضاف انه من الصعب تفسير هذه الخطوة , خصوصا ان الصحراء الغربية ليست من ضمن دائرة اهتمامات باسكوا , وهو لا يعيرها أي اهتمام .</p>
			<p>وأشار المصدر الى انه يتفهم جيدا رد الفعل الغاضب الذي صدر عن جبهة بوليساريو , خصوصا انه لم يسبق لوزير فرنسي ان زار هذه المنطقة المتنازع عليها بين المغرب والجبهة .</p>
			<p>وكانت بوليساريو عبرت في بيان لها صدر في باريس عن " دهشتها واستغرابها ازاء البادرة الخطرة التي تمثلها الزيارة الأولى التي يقوم بها مسؤول رفيع ( باسكوا ) في حكومة أجنبية الى الصحراء الغربية الموضوعة تحت سلطة الأمم المتحدة " .</p>
			<p>وأضاف البيان ان " هذا العمل غير المتوقع يتناقض في شكل جلي مع مسؤولية فرنسا باعتبارها عضوا في مجلس الامن " خصوصا ان باريس " كانت قدمت ردا ايجابيا " على الطلب الذي وجهته اليها بوليساريو باستضافة لقاءات بين ممثلين عن كل من الجبهة والمغرب .</p>
			<p>وتابع ان " الامل الذي برز بعد التصريحات التي صدرت في هذا الشأن عن وزارة الخارجية الفرنسية , احبط الآن , وتوقع استخدام فرنسا لنفوذها خاب من جراء هذا العمل ( زيارة باسكوا ) خصوصا ان المنطقة تقيم مع باريس علاقات متعددة " .</p>
			<p>وتساءل البيان : " هل هناك تغيير في السياسة الفرنسية ازاء النزاع في الصحراء الغربية , وازاء الاستعدادات الدائرة حاليا لاستئناف العدوان العسكري على الشعب الصحراوي ? " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0058" id="HYT_ARB_199401100058" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الجزائر : قيادة " الجيش الاسلامي " اجتمعت ودرست امكان اعلان حكومة موقتة</headline>
		<text>
			<p>علمت " الحياة " من مصدر قريب من الجبهة الاسلامية للانقاذ ان اجتماعا لقادة " الجيش الاسلامي " للجبهة عقد أخيرا قرب البويرة ( منطقة قدارة ) ودرس امكان " اعلان حكومة موقتة " للانقاذ .</p>
			<p>وفيما استمر مسلسل الاغتيال وأعمال العنف عاشت احياء في العاصمة الجزائرية ليل السبت - الاحد في ظلام دامس استمر نحو خمس ساعات نتيجة انقطاع مفاجئ للكهرباء .</p>
			<p>وأعلن مصدر أمني ان مجموعة مسلحة قامت صباح الأحد بمحاولة اغتيال ثلاثة موظفين في مؤسسة الاذاعة الجزائرية كانوا في سيارة من نوع " غولف " في براقي جنوب شرقي العاصمة . وأفادت انباء غير مؤكدة ان الثلاثة أصيبوا بجروح وأن حال أحدهم خطرة .</p>
			<p>وعلم من مصالح الأمن انه تم اغتيال سبعة مواطنين في ولايات الطارف , ام البواتي , المدية , ومستغانم . وكذلك اغتيل ناظر الشؤون الدينية في المدية السيد محمد بلحسن عندما كان يتأهب لاداء صلاة الجمعة .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان جثة أحد الضباط الذين اغتيلوا خلال الأسبوع الماضي وجدت مشوهة في حين وضع رأسه في ساحة عامة في نواحي ولاية الشلف ( غرب العاصمة الجزائرية ) .</p>
			<p>وتمكنت مصالح الأمن من قتل ثمانية عناصر من " الجماعات المسلحة " , والقاء القبض على مجموعة أخرى .</p>
			<p>ولا يزال الوضع الأمني متدهورا في العاصمة حيث تلقت " اكشاك بيع الصحف " رسائل تهديد , تطالب اصحابها بعدم بيع الصحافة الجزائرية التابعة للقطاع العام باللغة الوطنية , والصحافة التابعة للقطاع الخاص باللغة الفرنسية .</p>
			<p>وتزامن الوجود المكثف لقوات الأمن في نواحي العاصمة الجزائرية مع تعيين السيد احمد حري واليا جديدا على العاصمة الجزائرية حسب ما ذكر مصدر موثوق به .</p>
			<p>ومن جهة أخرى , أجل عمال التربية الوطنية اضرابا كان مقررا في الشهر الجاري , بعد اجتماع للقيادة , أسفر عن اجماع على تأجيل الاضراب لغاية 31 آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>ويأتي هذا التأجيل بعد تلقي الفيديرالية الوطنية لعمال التربية مبلغ 147 مليون دينار جزائري للخدمات الاجتماعية .</p>
			<p>اما الجولة الأولى من مفاوضات الحكومة مع النقابة الوطنية للاتحاد العام للعمال الجزائريين فقد تأجلت الى يوم 15 من الشهر الجاري , بعد خلافات بين الطرفين .</p>
			<p>وصرح مصدر مقرب من المركزية النقابية ل " الحياة " بأن " المفاوضات التي دارت بين الحكومة والنقابة يوم الاربعاء الماضي سمحت بالتوصل الى الاتفاق على عدد من المطالب , وذلك بعد ثماني ساعات من النقاش الساخن , الا ان الحكومة فضلت تأجيل الحوار لغاية 15 من الجاري " .</p>
			<p>لجنة الحوار</p>
			<p>ويتزامن هذا الوضع المتوتر مع تحرك لجنة الحوار الوطني لمناقشة " المشروع التمهيدي لأرضية الحوار الوطني " مع شركائها في غياب الجبهات الثلاث ( جبهة التحرير الوطني , جبهة القوى الاشتراكية , والجبهة الاسلامية للانقاذ ) .</p>
			<p>ولم تتلق اللجنة أي موافقة للمشاركة في الندوة الوطنية من اطراف الحوار , باستثناء موافقة الشيخ محفوط نحناح رئيس حركة المجتمع الاسلامي ( حماس ) .</p>
			<p>وتعتبر الخلافات بين " وثيقة " لجنة الحوار وبين مقترحات الشركاء جوهرية . ويصعب تقريب وجهات النظر . ولكنها في الوقت نفسه , تكشف وجود " تصور فوقي " للخروج من الأزمة المتمثلة في " الشرعية " فقط , من دون حل جذري لها . ويرى الاستاذ الجامعي محفوظ بنون وهو عضو المجلس الاستشاري ان " السلطة تتهرب من مواجهة الأزمة , والأحزاب تساوم بالجبهة الاسلامية للانقاذ " .</p>
			<p>وتكاد المرحلة الأخيرة للجنة الحوار الوطني تفشل بسبب خلافات بين رؤية الحكومة لحل الأزمة وموقف المجلس الأعلى من " وثيقة اللجنة " اذ يختلف بعض اعضائه في شأنها . فتيار رئيس المجلس الأعلى السيد علي كافي يرى فيها " مؤامرة " لانهاء مهمات المجلس الأعلى للدولة والابقاء على بعض اعضائه , واعطائهم صلاحيات كبيرة لقيادة المرحلة الانتقالية لمدة لا تقل عن ثلاث سنوات . فيما يتمسك تيار رئيس الحكومة السيد رضا مالك بالوثيقة لأنها تمكنه من اعادة النظر في الدستور , ولأن غياب الجبهات الثلاث عن المشاركة في الندوة يسهل مهمته في تنفيذ " مخططه " القاضي باشراك الجيش في تسيير مؤسسات الدولة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0059" id="HYT_ARB_199401100059" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>وزير الخارجية الجزائري يجتمع مع رئيس جبهة بوليساريو</headline>
		<text>
			<p>أعلن مصدر رسمي ان وزير الخارجية الجزائري محمد صالح دمبري اجتمع أول من أمس السبت في الجزائر العاصمة مع الأمين العام لجبهة بوليساريو محمد عبدالعزيز . وأوضح المصدر نفسه ان المحادثات بين الجانبين تنازلت سبل دعم العلاقات الثنائية وآخر تطورات قضية الصحراء الغربية .</p>
			<p>ورافق عبدالعزيز الرجل الثاني في الجبهة بشير مصطفى سيد ووزير الدفاع ابراهيم غالي ووزير الخارجية محمد سالم ولد سالك .</p>
			<p>يذكر ان جولة المفاوضات الأخيرة في نيويورك في تشرين الأول ( اكتوبر ) الماضي بين الجبهة وبين المغرب اللذين يتنازعان السيادة على الصحراء الغربية لم تثمر . ورفضت بوليساريو تشكيل الوفد المغربي الذي ضم مسؤولين سابقين فيها انتقلا الى المغرب . وحمل المغرب بوليساريو مسؤولية فشل ذلك اللقاء مؤكدا انها " لا تريد الحوار " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401100060" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الألفي التقى مبارك وأكد استمرار الجهود لكشف مصير الكيخيا</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>التقى الرئيس المصري حسني مبارك أمس اللواء حسن الألفي وزير الداخلية الذي صرح عقب اللقاء بأن هناك اجراءات أمنية مستمرة لكشف غموض حادث اختفاء وزير الخارجية الليبي السابق منصور الكيخيا المختفي منذ العاشر من الشهر الماضي .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان الرئيس الجزائري السابق أحمد بن بله أجرى اتصالات بالزعيم الليبي العقيد معمر القذافي في وساطة تأتي في اطار جهود شخصيات ومسؤولين عرب حاليين وسابقين لكشف مصير الكيخيا .</p>
			<p>وذكرت مصادر أمنية ان السيدة بهاء العمري زوجة الكيخيا استلمت متعلقات زوجها التي ظلت موجودة في الغرفة التي كان يقيم فيها في أحد فنادق القاهرة الكبرى , وهي حقيبة ملابسه وحقيبة أوراقه وحافظة نقود تضم دفتر شيكات و 1413 دولارا اميركيا و 100 فرنك فرنسي .</p>
			<p>ولا تزال أجهزة الأمن المصرية تبحث عن آخر شخص قابل الكيخيا والمشتبه في تورطه في الحادث خصوصا بعد اختفائه الغامض أيضا من القاهرة . وعلمت " الحياة " في هذا الصدد ان أحد الرسامين توصل الى صورة تقريبية لهذا الشخص بناء على أوصاف أدلى بها العاملون في الفندق حيث التقى الكيخيا في الكافيتريا , وجرى توزيعها على منافذ الدخول والخروج البرية والبحرية والجوية , كما تجري مطابقتها على صور أشخاص مشتبه فيهم في ملفات الأمن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0061" id="HYT_ARB_199401100061" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بالادور : المحادثات في الرياض أسفرت عن لجنة خبراء لاستكمال العقود</headline>
		<dateline>سليمان نمر - ورنده تقي الدين</dateline>
		<text>
			<p>أعلن رئيس الحكومة الفرنسي أدوار بالادور ان المحادثات التي اجراها في السعودية اسفرت عن اتفاق على تشكيل لجنة من الخبراء من البلدين لمتابعة استكمال عقود مشاريع التعاون العسكري والاقتصادي التي سبق أن اعدت دراساتها .</p>
			<p>وقال بالادور في مؤتمر صحافي عقده قبيل انتهاء زيارته للسعودية صباح أمس انه لم يأت الى السعودية بهدف توقيع اتفاقات للتعاون أو عقود لصفقات دفاعية أو تجارية جديدة مشددا على أن هدف زيارته ومحادثاته العمل على توطيد العلاقات السعودية - الفرنسية الجيدة .</p>
			<p>وذكر مصدر فرنسي مسؤول مرافق لرئيس الحكومة ان الزيارة حققت تفاهما مبدئيا على ثلاثة عقود لصيانة فرقاطات بحرية سبق أن اشترتها السعودية من فرنسا عام 1980 وعلى إصلاح نظام شاهين السعودي للدفاع الجوي الفرنسي الصنع وصيانة نظام إطلاق صواريخ كروتال الفرنسية . وتبلغ قيمة هذه العقود نحو بليوني دولار .</p>
			<p>وقال المصدر ان القرار النهائي بتوقيع هذه العقود قد يتم بعد بضعة أسابيع وبعد أن تدرس لجنة الخبراء التي شكلت البرنامج الزمني لهذه العقود وكيفية تمويلها , لكن المصادر السعودية المطلعة بدورها لم تؤكد هذا النبأ .</p>
			<p>وبالرغم من أن زيارة بالادور للرياض لم تسفر عن توقيع اتفاقات أو عقود لصفقات جديدة سواء لبيع أسلحة فرنسية للمملكة أو طائرات مدنية , كما كانت تأمل الدوائر الفرنسية المختصة , إلا أن رئيس الحكومة الفرنسية والوزراء الثلاثة الذين رافقوه وهم : آلان جوبيه وزير الخارجية , وفرنسوا ليوتار وزير الدفاع , وجيرار لونجيه وزير الصناعة والتجارة الخارجية بدوا مرتاحين لنتائج محادثاتهم . وأكد ذلك بالادور الذي قال انه " راض تماما عن نتائج المحادثات التي أجريناها في المملكة " . وأشار إلى أنها أكدت أهمية تطوير التعاون التجاري والاقتصادي والاستثماري بين البلدين " واتفقنا على إعطاء دفع جديد لعلاقات التعاون لتنطلق من جديد " .</p>
			<p>واعترفت الأوساط الفرنسية المرافقة بأن علاقات التعاون مع المملكة شهدت خلال فترة ما بعد حرب الخليج جمودا منع فرنسا من الحصول على أي عقود من السعودية مثل العقود التي حصلت عليها بريطانيا والولايات المتحدة .</p>
			<p>وذكرت الأوساط نفسها أن زيارة بالادور نجحت في إقامة علاقات صداقة شخصية مع كبار المسؤولين السعوديين وأن مثل هذه الزيارة وزيارات متبادلة أخرى بين المسؤولين في البلدين ستفتح الطريق لتوقيع عقود وصفقات دفاعية وتجارية مع المملكة في المستقبل القريب .</p>
			<p>وعن المشاريع التي تتفاوض في شأنها فرنسا مع السعودية في مجالات بيع طائرات " اير باص " المدنية للخطوط السعودية ومشاركة أرامكو في شبكة توزيع البترول التي تمتلكها شركة توتال الفرنسية ذكر رئيس الحكومة الفرنسية بأنها محل تفاوض الآن وأن لجنة الخبراء التي اتفق على تشكيلها ستتولى درس كل المواضيع المتعلقة بمثل هذه الأمور . ونفى ان تكون فرنسا قد أعربت عن رغبتها أو أملها بتوقيع إتفاق إطار للتعاون مع السعودية .</p>
			<p>وكان وزير مرافق لبالادور صرح قبيل وصوله الى الرياض أول من أمس أن فرنسا تأمل في توقيع مثل هذا الاتفاق .</p>
			<p>وصرح وزير الدفاع الفرنسي فرنسوا ليوتار في المؤتمر الصحافي نفسه بأن المحادثات التي اجريت في الرياض " سمحت لنا بإعادة فتح ملفات عقود الأسلحة والصيانة مع المملكة وستساعد اللجنة التي تم تشكيلها على إبرام هذه العقود بصورة أسرع " .</p>
			<p>اجتماعات</p>
			<p>وكان خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز عقد محادثات على إنفراد ليلة أول من أمس مع رئيس الوزراء الفرنسي دامت أكثر من ساعة , كما عقد الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس الوزراء وزير الدفاع والطيران اجتماعا ليل أول من أمس مع وزيري الدفاع والخارجية الفرنسيين في حضور الأمير سعود الفيصل وزير الخارجية والسيد إبراهيم العنقري المستشار الخاص للملك فهد السيد محمد أبا الخيل وزير المال .</p>
			<p>الى ذلك , أكد بالادور أن الجانب السياسي في المحادثات أظهر تطابقا في وجهات النظر بين الجانبين في شأن معظم القضايا التي تهمهما خصوصا في ما يتعلق بالوضع في منطقة الخليج " حيث أكدنا على ضرورة تطبيق قرارات مجلس الأمن " - في إشارة الى العراق - وكذلك في ما يتعلق بتطورات عملية السلام الخاصة بأزمة الشرق الأوسط " حيث أكدنا تأييدنا التام والكامل لحل عادل وشامل ودائم لأزمة الشرق الاوسط على أساس تنفيذ قرارات مجلس الأمن رقم 242 و 338 و 425 " . واعرب الوزير جوبيه من ناحيته عن قلق حكومته تجاه بطء مفاوضات السلام في الشرق الأوسط .</p>
			<p>وعن موضوع البوسنة والهرسك الذي طرحه الجانب السعودي في المحادثات ذكر جوبيه أنه قدم شرحا لموقف بلاده ومبادراتها من أجل حل هذه الأزمة .</p>
			<p>وكان للبنان حصة في المحادثات السعودية - الفرنسية فأعلن الوزير جوبيه أنه تم بحث الوضع الحالي في لبنان " وأكدنا ضرورة أن لا يدفع ثمن السلام مثلما دفع ثمن الحرب من أراضيه ومن سيادته وعلى أهمية تمتعه بسيادته الكاملة " .</p>
			<p>وذكر مصدر مسؤول في الوفد الفرنسي أن موضوع لبنان طرح خلال اجتماع الملك فهد مع بالادور , وخلال اجتماع وزيري خارجية البلدين مساء أول من أمس . فطالب الأمير سعود الفيصل بأن تعمل دول المجموعة الاوروبية على تقديم مزيد من الدعم للحكم اللبناني . وأوضح جوبيه " أن فرنسا زادت من حجم مساعداتها للبنان وأنها تعمل على إقناع شركائها الأوروبيين بالقيام بالمثل " .</p>
			<p>وغادر رئيس الحكومة الفرنسية والوزراء الثلاثة الذين رافقوه العاصمة السعودية قبل ظهر امس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0062" id="HYT_ARB_199401100062" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>كاسترو وشقيقه يتغيبان فجأة عن الاحتفالات بذكرى الثورة</headline>
		<text>
			<p>تغيب الزعيم الكوبي فيدل كاسترو للمرة الأولى عن الاحتفالات بالذكرى ال 35 لتوليه السلطة , في حين تجمع آلاف المواطنين وأعضاء الحكومة مساء أول أمس للمشاركة في المناسبة . وأفيد ان شقيق الزعيم الكوبي نائبه الأول راوول كاسترو تغيب أيضا عن الاحتفالات مما أثار دهشة المراقبين في هافانا .</p>
			<p>وانتشر رجال الأمن عصرا في أنحاء العاصمة كما تجري العادة قبل ظهور كاسترو في أماكن عامة . واتخذت اجراءات أمنية في مدينة الحرية المقر العام للقوات المسلحة في عهد الديكتاتور السابق فولجينسيو باتيستا الذي أطاحه كاسترو في مطلع كانون الثاني ( يناير ) 1959 . لكن الزعيم الكوبي لم يحضر .</p>
			<p>ولم تدل الصحف الكوبية أو المصادر الرسمية بأي معلومات في شأن غياب كاسترو الذي ألقى في الأول من الشهر الجاري في سانتياغو ( شرق البلاد ) خطابا بمناسبة الذكرى ال 35 لقيام الثورة . وأكد كاسترو في ذلك الخطاب عزمه على الحفاظ على النظام الشيوعي وأعرب عن ثقته في قدرة حكومة بلاده على تحسين الأوضاع الاقتصادية المتردية .</p>
			<p>ويعتبر الأول من كانون الثاني ( يناير ) منعطفا مهما في تاريخ الثورة إذ تخلى باتيستا في هذا الموعد من عام 1959 عن السلطة وهرب الى سانتو دومينغو ليل رأس السنة الميلادية , غير أن أنصار كاسترو لم يحتلوا هافانا وسانتياغو ( ألف كلم شرق البلاد ) سوى في اليوم التالي بعد استسلام آخر عناصر الجيش الكوبي .</p>
			<p>ودخل كاسترو هافانا في الثامن من الشهر نفسه على رأس " مسيرة " طويلة بدأها قبل خمسة أيام في سانتياغو . وتبعه طابور من أنصاره في عربات استولوا عليها من قوات باتيستا .</p>
			<p>وألقى الأمين الأول لاتحاد الشوعيين الشباب خوان كونتينو الخطاب السياسي الوحيد أول من أمس وتم بثه مباشرة على قناتي التلفزيون الكوبيتين . وأعلن أن كوبا لن تتخلى عن مشروعها الشيوعي وستستمر في إفشال المحاولات الاميركية التي تسعى الى قلب النظام .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401100063" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مسؤولون أميركيون يلتقون الثوار الأنغوليين</headline>
		<text>
			<p>أعلن ديبلوماسيون غربيون ان أربعة من أعضاء الكونغرس الأميركي أجروا أمس الأحد محادثات في شمال زيمبابوي مع مسؤولين من حركة " يونيتا " الأنغولية المعارضة .</p>
			<p>وقال الديبلوماسيون ان أعضاء ديموقراطيين في الكونغرس , وفي مقدمهم هاري جونستون رئيس لجنة الشؤون الافريقية في مجلس النواب , أجروا محادثات مع الثوار الأنغوليين تناولت قضية مشاركة حوالي خمسة آلاف جندي أميركي في القوات الدولية التي ستكلف حفظ السلام في أنغولا .</p>
			<p>وجاء ذلك بعدما أسفرت محادثات السلام عن الاتفاق على وقف اطلاق النار في الحرب الأهلية المستمرة في أنغولا منذ 18 عاما . واتفق طرفا النزاع على اندماج قوات " يونيتا " في الجيش .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401100064" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>هاجمت اسرائيل لتجنيدهم والتنظيمات السياسية الفلسطينية لتغاضيها عن تصفيتهم . جماعة اسرائيلية لحقوق الانسان تدين قتل " المتعاونين " الفلسطينيين</headline>
		<text>
			<p>دانت منظمة " بيتسيلم " الاسرائيلية لحقوق الانسان أمس اسرائيل لتجنيدها " متعاونين " فلسطينيين , كما دانت جماعات سياسية فلسطينية لتغاضيها عن قتل " المتعاونين " .</p>
			<p>وأفادت المنظمة , وهي مركز المعلومات الاسرائيلي لحقوق الانسان في الأراضي المحتلة , في تقرير من 280 صفحات ان اسرائيل انتهكت القانون الدولي بتجنيدها " المتعاونين " واستغلالهم لاستجواب سجناء فلسطينيين بشكل عنيف .</p>
			<p>وانتقدت أيضا منظمة التحرير الفلسطينية و " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) لمساندتهما المالية والسياسية لجماعات عذبت مئات من المتهمين ب " التعاون " مع اسرائيل واعدامهم من دون محاكمة في الأعوام الستة الماضية .</p>
			<p>وقدرت " بيتسيلم " عدد الفلسطينيين الذين قتلوا من عام 1988 وحتى عام 1993 للاشتباه في " تعاونهم " مع اسرائيل بما يتراوح بين 750 و 950 , ولكنها أشارت الى ان الحصول على رقم محدد أمر مستحيل تقريبا .</p>
			<p>وأفاد التقرير الذي صدر بعد عامين من التحريات , ان أكثر من نصف الفلسطينيين الذين قتلهم فلسطينيون آخرون لاتهامهم بمساعدة اسرائيل لم يكونوا " متعاونين " فعلا مع السلطات .</p>
			<p>وكان ذلك تحولا كبيرا بالنسبة الى " بيتسيلم " التي لم تجر تحريات في الماضي إلا عن انتهاكات الحكومة الاسرائيلية لحقوق الانسان في الأراضي المحتلة .</p>
			<p>وذكرت ان الجماعات الفلسطينية التي تطالب بالاعتراف السياسي يجب أن تحاسب على انتهاكات حقوق الانسان . وأضافت ان منظمة التحرير وألد خصومها " حماس " لم توجها أبدا نداء صريحا لوقف قتل " المتعاونين " .</p>
			<p>وقالت ان اسرائيل أقامت شبكة مؤلفة من 5 آلاف " متعاون " مستغلة اعتماد الفلسطينيين المطلق على اسرائيل في كل أوجه الحياة ومستهدفة أدنى طبقات المجتمع مثل المجرمين .</p>
			<p>ولخصت النتائج التي توصلت اليها بقولها ان التقرير يبين " ان سلطات الأمن تستخدم بشكل متكرر وسائل غير مشروعة لتجنيد المتعاونين بما في ذلك الضغط والتهديد والابتزاز كما أنها تمنح خدمات وتصريحات في حالة الموافقة على مساعدة السلطات " .</p>
			<p>وأضافت ان " حقوق الانسان تنتهك أيضا عندما يستخدم المتعاونون التعذيب عند استجواب محتجزين فلسطينيين ( . . . ) وان خضوع الفلسطينيين في الأراضي المحتلة لنظام احتلال صارم ونقص النظم التي تضمن تنفيذ القوانين لا يبرر التعذيب والقتل من دون محاكمة " .</p>
			<p>وأوضحت " بيتسيلم " ان الحكومة لم تبذل جهدا كافيا لحماية " المتعاونين " . وقالت ان اسرائيل ادخلت " متعاونين " مسلحين في عمليات ضد فلسطينيين مطلوبين وانهم قتلوا بالرصاص 14 فلسطينيا في السنوات الست الماضية .</p>
			<p>وفي دراسة أجرتها " بيتسيلم " على إحدى الحالات في مخيم النصيرات للاجئين في قطاع غزة المحتل , وجدت المنظمة ان هناك خلفية اجرامية أو اجتماعية لكثير من الهجمات على " المتعاونين " مثل تعاطي المخدرات أو تهريبها والشذوذ الجنسي والدعارة أو الخلافات العائلية .</p>
			<p>وقالت ان المنظمات الفلسطينية تضع في مصاف " المتعاونين " عموما أي شخص له علاقات وثيقة مع السلطات الاسرائيلية والفلسطينيين الذين باعوا أراضي للاسرائيليين والذين ينتهكون الأعراف الاجتماعية .</p>
			<p>وفي اطار اتفاق السلام الذي تم بين منظمة التحرير واسرائيل ستنتقل إدارة قطاع غزة المحتل وأريحا الى المنظمة من الجيش الاسرائيلي بحلول منتصف نيسان ( ابريل ) .</p>
			<p>وقالت " بيتسيلم " انها تعرضت لضغوط شديدة من مسؤولين اسرائيليين لنشر تقرير ينتقد قتل " المتعاونين " ولكنها ذكرت ان التقارير التي تصدرها غير محكومة بجدول أعمال سياسي .</p>
			<p>وأشاد الجيش بتقرير " بيتسيلم " لتركيزه على هجمات الفلسطينيين على اخوانهم , ولكنه تجاهل التهم بوجود ممارسات اسرائيلية غير مشروعة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401100065" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الرئيس الكيني في اسرائيل : اتفاق الحكم الذاتي عمل شجاع</headline>
		<text>
			<p>توقع الرئيس الكيني دانييل آراب موي لدى وصوله أمس الى اسرائيل في زيارة رسمية هي الأولى التي يقوم بها رئيس كيني الى الدولة العبرية , تعزيز العلاقات الثنائية . ووصف اتفاق السلام الذي أبرمته مع منظمة التحرير الفلسطينية بأنه " عمل شجاع " .</p>
			<p>وكانت كينيا قطعت علاقاتها الديبلوماسية مع اسرائيل بعد حرب عام 1973 أسوة بدول أفريقية أخرى , ولكنها أعادت العلاقات في عام 1988 , وتعد الآن أكبر شريك تجاري لاسرائيل في أفريقيا .</p>
			<p>تعزيز العلاقات</p>
			<p>وقال موي وهو يتحدث في القدس في مستهل زيارته التي تدوم أربعة أيام : " أنا واثق من أن زيارتنا ستعزز العلاقات بين كينيا ودولة اسرائيل ( . . . ) اهنئكم نيابة عن حكومتي وشعب كينيا واهنئ حكومتكم بالتوقيع على اتفاق السلام بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية في أيلول ( سبتمبر ) الماضي " .</p>
			<p>واستطرد قائلا : " كان هذا عملا شجاعا ونأمل بأن تتمكنوا من التغلب على العقبات التي لا تزال تقف في طريق تحقيق السلام والأمن " .</p>
			<p>وقال الرئيس الاسرائيلي عيزر وايزمان في المراسم : " إن توقيت زيارتكم دليل ثقة لنا على وقوفكم جانبنا " .</p>
			<p>وأضاف أن موي قدم العون لاسرائيل في أوقات الأزمات وعندما كانت تواجه مشاكل أمنية .</p>
			<p>وكان رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين قام بزيارة قصيرة لكينيا في تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0066" id="HYT_ARB_199401100066" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>قرنق يؤكد اتفاقه ومشار على وقف النار بينهما . الخرطوم تعلن استسلام متمردين بينهم 11 ضابطا في أعالي النيل</headline>
		<text>
			<p>أعلن السودان أمس الأحد استسلام عدد من متمردي " الفصيل المتحد " المنشق على " الجيش الشعبي لتحرير السودان " في ولاية أعالي النيل في جنوب البلاد الذي تعصف به حرب أهلية .</p>
			<p>وقالت صحيفة " الانقاذ الوطني " ان الثوار استسلموا وسلموا كل اسلحتهم .</p>
			<p>وكان المتمردون يتخذون من فانجاك على بعد 100 كيلومتر جنوب غربي ملكال عاصمة ولاية اعالي النيل قاعدة لهم . ولم تذكر الصحيفة عدد المتمردين الذين استسلموا لكنها ذكرت ان من بينهم 11 ضابطا تتراوح رتبهم بين ملازم اول وعقيد .</p>
			<p>وقالت الصحيفة ان الثوار المستسلمين بقيادة العقيد توماس دات التقوا مع محمد الامين خليفة رئيس البرلمان السوداني في ملكال .</p>
			<p>وذكرت الصحيفة ان خليفة رحب بقرار " عودة المتمردين الى الوطن للمساهمة في اعادة بناء البلاد " التي تأثرت بحرب أهلية مستمرة منذ 10 سنوات .</p>
			<p>قرنك ومشار</p>
			<p>من جهة اخرى , قال جون قرنق زعيم " الجيش الشعبي لتحرير السودان " ان فصائل المتمردين السودانيين المتناحرة اتفقت على وقف اطلاق النار بعد محادثات اجريت في نيروبي مع ممثلين لحكومات اقليمية .</p>
			<p>وقال للصحافيين ان رياك مشار زعيم " الجيش الشعبي لتحرير السودان المتحدة " , وهو فصيل انقسم عن جماعة جون قرنق انضم اليه في عملية وقف اطلاق النار .</p>
			<p>وكان قرنق يتحدث أول من امس السبت بعد محادثات أجراها مع وزراء من اثيوبيا واريتريا وكينيا وأوغندا وهي دول أعضاء في الوكالة الحكومية للتنمية ومكافحة الجفاف ( ايغاد ) .</p>
			<p>ولم يصدر بيان رسمي من جانب الوزراء الذين فشلوا في التوسط لإجراء محادثات مباشرة بين المتمردين ومسؤولي حكومة الخرطوم الذين طاروا الى نيروبي الأسبوع الماضي لحضور الاجتماع .</p>
			<p>وقال ديبلوماسيون افارقة ان المحادثات المبدئية لم تحرز أي تقدم باتجاه انهاء الحرب الأهلية المستمرة منذ عشر سنوات في جنوب السودان , وأعربوا عن اعتقادهم بأن حكومة الخرطوم ستشن قريبا هجوما في موسم الجفاف على المناطق التي يسيطر عليها المتمردون .</p>
			<p>وبعد المحادثات التي لم تقدم الحكومة السودانية فيها أي أفكار جديدة قال عاملو اغاثة انهم يخشون ان تكون أزمة انسانية هائلة جديدة على وشك الحدوث .</p>
			<p>ورأت مصادر ديبلوماسية ان الأمل الوحيد في منع أي جولة جديدة من القتال هي عقد قمة على مستوى رؤساء الدول ولكنهم اعربوا عن شكوكهم في امكان ترتيب ذلك في وقت مناسب .</p>
			<p>من جهة أخرى اعلنت حكومة اوغندا أمس الاحد ان آلافا من اللاجئين من السودان عبروا الى شمال اوغندا في الأيام القليلة الماضية وانه تم توسيع خدمات الاغاثة هناك .</p>
			<p>وكان رئيس عملية الاغاثة التي تديرها الامم المتحدة في السودان فيليب أوبريان قال الأسبوع الماضي ان ما يصل الى مليون شخص في جنوب السودان يحتاجون الى مساعدات غذاء . وفي حالة تفجر قتال بين قوات الحكومة والمتمردين ستتعطل المساعدات بشكل خطير .</p>
			<p>وتمسك ممثلو حكومة الخرطوم في المحادثات التي اجريت في نيروبي بموقفهم وهو انه يمكن التفاوض في شأن كل المواضيع في اطار الوحدة السودانية .</p>
			<p>وقالت مصادر ديبلوماسية ان الخرطوم اثارت غضب جيرانها لاعرابها عن رغبتها في تسوية كل المواضيع المعلقة , بما في ذلك تطبيق الشريعة الاسلامية الذي يعارضه الجنوبيون بقوة , قبل وقف اطلاق النار مع المتمردين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0067" id="HYT_ARB_199401100067" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>تقرير لصحيفة " صنداي تلغراف " : الجمارك البريطانية أخفت وثائق تثبت بيع العراق أسلحة</headline>
		<text>
			<p>أفادت صحيفة " صنداي تلغراف " أمس ان الجمارك البريطانية منعت كشف محتوى وثائق بالغة الأهمية تتضمن تفاصيل محرجة جدا عن فضيحة مبيعات أسلحة بريطانية للعراق .</p>
			<p>وأوضحت الصحيفة ان هذه الوثائق , التي كانت جزءا من ملف أعدته الأمم المتحدة وسلمته الى الحكومة البريطانية قبل اكثر من عامين , تتعلق بالدور الذي لعبته الصناعة البريطانية في برنامج العراق لتطوير أسلحة نووية .</p>
			<p>ونقلت الصحيفة عن مصادر ان موظفين حكوميين في لندن حاولوا تفادي التسبب في مزيد من الاحراج للحكومة بعدم اطلاع لجنة سكوت , التي تحقق في بيع العراق أسلحة بريطانية , على وثائق الأمم المتحدة . وستستمع اللجنة التي يرأسها القاضي اللورد ريتشارد سكوت الى شهادة رئيس الوزراء البريطاني جون ميجور الأسبوع المقبل .</p>
			<p>وكتبت " صنداي تلغراف " ان مفتشين تابعين للأمم المتحدة اكتشفوا منذ حرب الخليج ان أجهزة كومبيوتر وأجهزة الكترونية ومعدات لصنع الآلات استخدمت في منشآت نووية عراقية .</p>
			<p>وتعني هذه المعلومات ان الشركات البريطانية لم تكن تصدر الى العراق أسلحة فحسب , بل كانت ايضا تزود برنامجه النووي معدات . لكن الجمارك البريطانية لم تلاحق قضائيا أيا من الشركات التي كشفت الأمم المتحدة تورطها .</p>
			<p>وذكرت الصحيفة ان محامي علي داغر وجانين سبيكمان , اللذين حكما بالسجن في بريطانيا عام 1991 لمحاولتهما تصدير مكثفات الى العراق يمكن استخدامها صواعق لقنابل نووية , حصلوا من الجمارك على نسخة من وثائق الأمم المتحدة . وأكدت ان القضاء البريطاني فرض على المحامين بناء على طلب الجمارك عدم افشاء محتوى الوثائق تحت طائلة السجن .</p>
			<p>وكان داغر حكم بالسجن خمس سنوات وصدر حكم آخر بسجن سبيكان 18 شهرا ونفذت هذه العقوبة . وأطلق داغر بكفالة قدرها 200 ألف جنيه استرليني في انتظار مثوله امام المحكمة في غضون شهرين للنظر في طلبه الاستئناف ضد الحكم . وجاء اطلاق سراحه بعدما أثار تقرير نشرته " صنداي تلغراف " قبل سنتين شكوكا في ان تكون للمعدات الالكترونية التى ضبطت في هيثرو في لندن علاقة بالبرنامج النووي العراقي .</p>
			<p>ويقول المحامون ان وثائق الأمم المتحدة ستشكل جزءا حاسما في الأدلة الجديدة التي تثبت براءة موكليهم , لأن شركة الاستيراد والتصدير " يوروماك " التي كانا يعملان لديها ليست مدرجة في لائحة تضمنتها الوثائق , وحددت الشركات البريطانية التي عثر في العراق على بعض منتجاتها .</p>
			<p>وأشارت " صنداي تلغراف " الى ان اخفاء الوثائق التي اعدها خبراء التفتيش الدولي تم خلال عهد حكومة ميجور , وبالتالي لن يتسنى القاء المسؤولية على عاتق حكومة مارغريت ثاتشر كما كانت الحال بالنسبة الى فضائح سابقة تتعلق بتصدير أسلحة الى العراق .</p>
			<p>وتحقق لجنة سكون في ما اذا كانت الحكومة البريطانية تحايلت عمدا على القوانين التي حظرت بيع معدات عسكرية الى العراق وايران خلال الحرب بينهما ( 1980 - 1988 ) ومدى مساعدة بريطانيا الرئيس صدام حسين في اعادة التسلح .</p>
			<p>في بغداد ( أ ف ب ) أفاد تقرير رسمي نشر أول من أمس ان حوالي 400 ألف شخص من بينهم 140 ألف طفل تقل أعمارهم عن خمس سنوات توفوا في العراق نتيجة النقص في المواد الغذائية والأدوية الذي تعاني منه البلاد منذ فرض الحظر الدولي في آب ( اغسطس ) 1990 .</p>
			<p>ونقلت وكالة الانباء العراقية تقريرا لوزارة الصحة يفيد ان 397226 حالة وفاة سجلت منذ تطبيق الحظر من بينها 257450 حالة لأطفال تقل أعمارهم عن خمس سنوات .</p>
			<p>وأورد التقرير ان عدد الأطفال المصابين بأمراض ناتجة عن سوء التغذية يصل الى 2557590 طفلا , وأن 7.19 في المئة من الأطفال يولدون بوزن أقل من المعدل الطبيعي . وأوضح ان النقص في المعدات الطبية خفض الى سبعين في المئة طاقة المستشفيات على اجراء العمليات الجراحية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401100068" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مقتل صومالية برصاص اميركيين</headline>
		<text>
			<p>أكد شهود عيان ان امرأة كانت تبيع الشاي في احد شوارع مقديشو قتلت بعد ظهر أمس الاحد برصاص جنود اميركيين يرجح انهم اطلقوا النار من نقطة مراقبة يتولاها جنود باكستانيون تابعون للقوات الدولية .</p>
			<p>وقال ضابط باكستاني ان الجنود الأميركيين اوضحوا انهم اطلقوا النار بعدما رصدوا صوماليا مسلحا برشاش خفيف .</p>
			<p>وأوضح مصدر اميركي ان ضباطا اميركيين يحققون في الحادث , ولم يدلوا بأي تعليق .</p>
			<p>وروت نساء كن مع الضحية في شارع افغوي جنوب مقديشو أنهن سمعن طلقة رصاص أو اثنتين وشاهدن المرأة تسقط بعدما اصيبت في صدرها , وهي في الثلاثين من عمرها وحامل .</p>
			<p>واصيب موظف في مستشفى بنادير المجاور مساء يوم الجمعة الماضي برصاص جندي أميركي شاهد رشاشا على سطح المستشفى حسب ناطق عسكري أميركي . وقتل جنود أميركيون وباكستانيون صوماليين اثنين مسلحين الخميس الماضي .</p>
			<p>الى ذلك ذكرت مصادر " العملية الثانية للأمم المتحدة في الصمال " ( يونوصوم - 2 ) في مقديشو ان رجل القانون الذي كلفه الأمين العام للأمم المتحدة بطرس غالي التحقيق في قضية الصوماليين الثمانية الذين تعتقلهم القوات الدولية غادر الصومال اول من امس .</p>
			<p>وكان انوش دومبوتشينا المدعي العام السابق في زيمبابوي وصل الى مقديشو الثلثاء الماضي , ومن المقرر ان يرفع توصيات الى الأمين العام في شأن التحقيق الذي اجراه . وأكد الميجور تيم ماكدافيت الناطق العسكري باسم الامم المتحدة ان قرارا سيتخذ قريبا بالنسبة الى الابقاء على المعتقلين او الافراج عنهم من دون ان يوضح وجهة دومبوتشينا بعد انتهاء مهمته في الصومال .</p>
			<p>والمعتلون الثمانية اعضاء في " التحالف الوطني الصومالي " الذي يتزعمه الجنرال محمد فارح عيديد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0069" id="HYT_ARB_199401100069" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بغداد تستعد لرفع الحظر الاقتصادي وتتوقعه قبل منتصف السنة</headline>
		<text>
			<p>تتوقع بغداد رفع الحظر الاقتصادي المفروض على العراق في غضون ستة أشهر . وأبلغ الرئيس صدام حسين العراقيين بأن الأوقات العصيبة أوشكت على نهايتها بعد نحو ثلاث سنوات على حرب الخليج , وأن عليهم التحلي بالصبر قليلا حتى رفع الحظر التجاري . وقال في خطاب الشهر الماضي لمناسبة العام الجديد انه لم يبق سوى القليل أمام الشعب العراقي وأنه مؤهل لتجاوز هذه المرحلة .</p>
			<p>وتعطي الحكومة ووسائل الاعلام العراقية الانطباع بأن العقوبات التجارية التي فرضتها الامم المتحدة على العراق بعد غزوه الكويت سترفع في النصف الاول من هذا العام .</p>
			<p>وتجهز الخطوط الجوية العراقية مطار صدام الدولي وتأمل باستعادة اسطولها من الطائرات المدنية الموجودة في الخارج منذ أكثر من ثلاث سنوات .</p>
			<p>وتشرف هيئة الموانئ العراقية على إصلاح سفن وأرصفة لحقت بها أضرار . وترسو في أم قصر سفن محملة كميات من السكر والرز . وتحول وصول أول سفينة الى أم قصر في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي الى مهرجان فأطلقت الألعاب النارية في سماء بغداد .</p>
			<p>ونصحت صحيفة " الجمهورية " الناطقة باسم الحكومة العراقية دولا عربية بأن تسعى الى المصالحة مع بغداد , وكتبت ان هذه الدول " يجب أن تدرك قبل فوات الأوان أن الحظر سينهار رسميا في المستقبل القريب " .</p>
			<p>ويعول العراق على اجراءاته الأخيرة في إطار تنفيذ مطالب الأمم المتحدة الخاصة بمصادر أسلحته ومراقبة برامج تسلحه . وفي كانون الأول ( ديسمبر ) سمح لطائرات هليكوبتر تابعة للأمم المتحدة بالتحليق فوق بغداد للمرة الاولى . ووافق على اجلاء مواطنيه من الجانب الكويتي للحدود التي انجزت ترسيمها لجنة تابعة للمنظمة الدولية .</p>
			<p>وتنوي بغداد إرسال وفد رفيع المستوى الى نيويورك منتصف هذا الشهر لمتابعة محادثات في شأن مراقبة برامج التسليح العراقي . وقد يرأس الوفد السيد طارق عزيز نائب رئيس الوزراء وهدف العراق من هذه التحركات هو تنفيذ الفقرة 22 من القرار 687 التي تسمح له بتصدير النفط عندما يقتنع مجلس الامن بالتزامه إزالة أسلحة الدمار الشامل وعدم تصنيعها مجددا .</p>
			<p>ويعتقد ديبلوماسيون غربيون في العراق أن بغداد ستواصل هذه الاجراءات وستحجم عن تحدي حكومة الرئيس الاميركي بيل كلينتون علنا . وقال احدهم : " تريد الولايات المتحدة سجلا تدعمه أدلة على الالتزام بقرارات مجلس الأمن فترة طويلة , هذا ما سيفعله العراق " .</p>
			<p>لكن بغداد قد لا تكون مستعدة لقبول الشروط الاميركية لرفع الحظر النفطي او تخفيفه . ورأى ديبلوماسي آخر ان " الاعتراف بالحدود الجديدة للكويت قد لا يكون مشكلة كبيرة , والقضية الشائكة هي حقوق الانسان " في العراق .</p>
			<p>وتسعى الولايات المتحدة الى ربط قضية رفع العقوبات بوقف ما تصفه باضطهاد الحكومة العراقية الأكراد في الشمال والشيعة في الجنوب . واحتجت اميركا وبريطانيا وفرنسا وروسيا لدى العراق الأربعاء الماضي ل " انتهاك حقوق الانسان على نطاق واسع والقصف العشوائي لمدنيين وعمليات القتل " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0070" id="HYT_ARB_199401100070" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>قضية الأسرى الكويتيين : موفد الجامعة يزور بغداد قريبا</headline>
		<text>
			<p>ألتقى الأمين العام لجامعة الدول العربية الدكتور عصمت عبدالمجيد السيد غانم النجار عضو اللجنة الوطنية لشؤون الأسرى الكويتيين , وبحثا في نتائج الاتصالات التي تجريها الجامعة مع العراق للافراج عن الأسرى , في ضوء موافقة بغداد أخيرا على استقبال مبعوث الأمين العام السفير ميهوب الميهوبي مدير الادارة العربية في الجامعة .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " ان الميهوبي سيغادر القاهرة الى بغداد نهاية هذا الاسبوع وان مهمته تأتي استكمالا لمهمة المبعوث السابق السفير الرشيد ادريس .</p>
			<p>وأعرب مصدر مطلع في الجامعة عن أمله بأن يتجاوب العراق مع مهمة الميهوبي وأن يساعده في تأمين المعلومات اللازمة " لاغلاق ملف الأسرى بصورة نهائية باعتباره موضوعا انسانيا وأثرا سلبيا لأزمة الخليج " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0071" id="HYT_ARB_199401100071" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الأمير سلطان يلتقي اليوم وزير الدفاع البريطاني</headline>
		<dateline>عبدالله ناصر الشهري</dateline>
		<text>
			<p>تعقد مساء اليوم في الرياض محادثات سياسية وعسكرية مهمة بين الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران السعودي ومالكولم ريفكند وزير الدفاع البريطاني الذي ينتظر وصوله الى العاصمة السعودية بعد ظهر اليوم في إطار جولته الحالية التي بدأت الأربعاء الماضي على عواصم دول مجلس التعاون الخليجي .</p>
			<p>وقالت مصادر ديبلوماسية في الرياض ل " الحياة " ان " محادثات الجانبين ستتناول الوضع في الشرق الاوسط في ضوء تطورات المفاوضات العربية - الاسرائيلية واتفاق غزة - أريحا بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية والوضع في منطقة الخليج العربي إضافة الى مناقشة سبل تعزيز التعاون الثنائي في كل المجالات , خصوصا على الصعيد العسكري " .</p>
			<p>وكان تم التوقيع في كانون الثاني ( يناير ) 1993 خلال زيارة رئيس الوزراء البريطاني جون ميجور للرياض على اتفاق تلتزم فيه لندن تزويد السعودية 48 طائرة مقاتلة من طراز " تورنيدو " بقيمة قدرت بنحو أربعة بلايين دولار . كما شمل العقد طلب الرياض اجزاء دفاعية مختلفة في إطار مشروع " اليمامة " .</p>
			<p>وكان الأمير سلطان وقع المرحلة الأولى من المشروع خلال زيارته للندن عام 1985 وحصلت السعودية بموجبها على 72 طائرة " تورنيدو " و 30 صاروخا من طراز " هوك " وعدد من الأجهزة العسكرية .</p>
			<p>ومن المقرر أن يغادر الوزير البريطاني الرياض في وقت متقدم هذه الليلة بعد جلسة المحادثات التي ستعقب حفلة عشاء يقيمها الأمير سلطان تكريما له .</p>
			<p>وزير خارجية مالي</p>
			<p>إلى ذلك , استقبل الأمير سلطان في مكتبه في الرياض أمس ابراهيم أبو بكر كيتا وزير خارجية مالي الذي نقل إليه رسالة شفوية لخادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز من الفا عمر كوناريا رئيس جمهورية مالي . وحضر المقابلة الدكتور محمد عبده زبير سفير مالي لدى السعودية .</p>
			<p>وكان وزير خارجية مالي وصل الى الرياض مساء الجمعة الماضي في بداية زيارة رسمية للسعودية واجتمع أول من أمس مع الأمير سعود الفيصل وزير الخارجية السعودي وبحثا في العلاقة الثنائية إضافة الى عدد من القضايا ذات الإهتمام المشترك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401100072" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>القوات المسلحة السعودية تختتم تمرينها السنوي</headline>
		<text>
			<p>اختتم التمرين التعبوي السنوي المشترك لوحدات وأفرع القوات المسلحة السعودية في المنطقة الجنوبية للعام الجاري الذي تم خلال الاسبوع الماضي واستغرق ثلاثة أيام في حضور الفريق الركن صالح المحيا قائد القوات البرية الملكية السعودية .</p>
			<p>وذكرت وكالة الأنباء السعودية مساء أول من أمس السبت أنه تم يوم الاثنين الماضي في قيادة المنطقة الجنوبية العسكرية تقديم ايجاز من قائد المنطقة الجنوبية اللواء الركن عبدالعزيز الدغيم وركن عمليات المنطقة عن مراحل الاستعداد والتحضيرات التي تم اجراؤها لهذا التمرين , كما نفذت صباح الثلثاء الماضي المرحلة النهائية من تمرين " درع رقم 2 " الذي قامت به وحدات مجموعة لواء الملك خالد الرابع . وبدأ التمرين باعطاء شرح من قبل قائد مجموعة اللواء وأركاناته والمراحل التي مر بها ثم نفذت الوحدات المشاركة رماية بالذخيرة الحية .</p>
			<p>وأجرت وحدات من مجموعة لواء الامام سعود الكبير " 11 " يوم الاربعاء الماضي المرحلة الختامية من التمرين التعبوي " الدرع العربي رقم 2 " الذي بدأ باعطاء شرح تفصيلي من قبل قائد مجموعة اللواء واركاناته ثم بدأ تنفيذ المرحلة الختامية بالذخيرة الحية . وشارك في هذا التمرين عناصر من القوات الجوية الملكية السعودية والخدمات الطبية للقوات المسلحة ووحدات قاعدة الامدادات والتموين بالمنطقة الجنوبية ووحدات الامداد الجوي من القوات الخاصة .</p>
			<p>ويهدف هذا التمرين الى تدريب القادة وهيئة الأركان على التخطيط والاستخدام والتنسيق لهذه القوات , كما يهدف الى التدريب ورفع كفاءة عمليات الاسناد الاداري في الميدان , اضافة الى تطبيق وممارسة استخدام الأسلحة والمعدات الحديثة والمعدات المتوافرة .</p>
			<p>أجهزة الاتصال لتحقيق السيطرة على العمليات في الميدان .</p>
			<p>وحضر اختتام التمرين التعبوي المشترك لوحدات وأفرع القوات المسلحة السعودية الذي جاء تنفيذا لتعليمات الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران السعودي ونائبه عدد من كبار قادة أفرع القوات المسلحة السعودية في المنطقة الجنوبية وقادة الوحدات العسكرية وعدد من المسؤولين .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0073" id="HYT_ARB_199401100073" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اعتقال تاجر سلاح هرب أسلحة من اسرائيل عبر نفق قرب رفح</headline>
		<text>
			<p>اعتقلت قوات الأمن المصرية في محافظة شمال سيناء أمس تاجر سلاح مصريا هرب أسلحة من اسرائيل الى مصر عبر نفق حفره في منطقة رفح الحدودية بين البلدين .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان أجهزة الأمن في شمال سيناء رصدت في الفترة الأخيرة وجود كميات كبيرة من الأسلحة المصنعة في اسرائيل مع عدد من " الخارجين على القانون " وأعضاء الجماعات المتطرفة .</p>
			<p>وكشفت التحريات ان تاجر سلاح مصريا يدعى الحسيني حمدان حفر نفقا تحت الأرض بمساعدة أبنائه الثلاثة طوله 200 متر وعمقه 20 مترا هرب عبره سلاحا من اسرائيل لمصر لبيعه الى الخارجين عن القانون وأعضاء الجماعات المتطرفة .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان التاجر حفر النفق في منطقة رفح عبر الحدود التي تفصل بين البلدين مستغلا وجود منطقة رملية . وأشار الى أن قوات الأمن تمكنت من اعتقال التاجر , فيما تمكن ابناؤه الثلاثة من الفرار , واحالته على نيابة العريش حيث اعترف أمام محمود رسلان مدير النيابة باستخدام النفق في عمليات التهريب وبيع الأسلحة لأعضاء الجماعات المتطرفة الذين يحضرون من الصعيد لهذا الغرض .</p>
			<p>وفي أسيوط , اعتقلت أجهزة الأمن أمس أحد أعضاء الجناح العسكري في " الجماعة الاسلامية " . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان قوة من الشرطة دهمت مخبأ للمتطرف صالح محمد محمود المطلوب لاتهامه في قضايا عدة من بينها الاعتداء على مرسي محمد مرسي وجمال ميخائيل وعصام صابر .</p>
			<p>وشنت قوات الأمن حملة أمس على مدينة أبو تيج في اسيوط والقرى التابعة لها واعتقلت 15 متطرفا .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان القوات شنت حملة قرب قرية البلايزة للبحث عن المتهمين باطلاق النار على إحدى سيارات الشرطة مساء أول من أمس . وأكد المصدر ان كل المساجد التي تديرها " الجماعة الاسلامية " في أسيوط أصبحت تحت سيطرة قوات الأمن بعد أن كان المتطرفون يستخدمونها في تخزين الأسلحة وعقد ندواتهم التي يخططون فيها لتنفيذ " عمليات ارهابية " , مشيرا الى أن مسجدي الرحمة في أسيوط والرحمن في منفلوط لم يعودا مصدر قلق لقوات الأمن بعد اعتقال العناصر الخطرة التي كانت تتخذ منهما مركزا لتنفيذ " العمليات التخريبية " .</p>
			<p>من جهة أخرى , شهد مطار القاهرة الدولي حالة استنفار قصوى مساء أول من أمس بسبب اطلاق نار عن طريق الخطأ أمام صالة كبار الزوار .</p>
			<p>وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان وفدا المانيا يمثل " جمعية الصداقة المصرية - الألمانية " كان عائدا من الأقصر بعد زيارة استغرقت أياما عدة عندما خرجت " رصاصة خطأ من مسدس أمين الشرطة التهامي محمد التهامي , ما أدى الى حدوث حال من الفوضى داخل الصالة , فسارعت القوات الى تطويقها خشية وقوع أي عمل ارهابي , إلا أن تحريات قوات الأمن أشارت الى أن الرصاصة انطلقت خطأ من مسدس الأمين الذي يعتبر من المكلفين بحراسة الوفد الألماني " .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان الهدوء عاد الى الصالة بعد أن تبين ان الحادث غير مقصود .</p>
			<p>وفي المنيا , شنت قوات الأمن حملة أول من أمس بحثا عن المتطرفين في مدن المحافظة وقراها . وقال مصدر أمني ل " الحياة " ان قوات الأمن اعتقلت 35 متطرفا خلال هذه الحملة التي تركزت على الحدود الجنوبية للمنيا على حدود محافظة أسيوط .</p>
			<p>الى ذلك , علمت " الحياة " من مصادر قضائية مطلعة ان تحقيقات نيابة أمن الدولة العليا في قضية تنظيم " الاغتيالات السياسية " المتهم فيها أعضاء في " الجماعة الاسلامية " دخلت مرحلة الحسم القضائي استعدادا لاحالتها على المدعي العام العسكري . وتضم القضية حتى الآن 25 متهما انتهت النيابة من مواجهة كل منهم بالتهم الموجهة اليه والمضبوطات التي عثر عليها في أوكار التنظيم في القاهرة وشبرا الخيمة والجيزة وكذلك بوقائع التحريات والتقارير الفنية من خبراء المعمل الجنائي ومصلحة الطب الشرعي .</p>
			<p>وذكرت المصادر ان تنظيم " الاغتيالات السياسية " وفق ما جاء في المضبوطات التي عثر عليها في منازل بعض قادته كان يخطط لاثارة الفتن والعنف في البلاد واغتيال بعض المسؤولين وضباط الشرطة واحراق أندية الفيديو ودور السينما . وأضافت ان النيابة كشفت خلال تحقيقاتها عن دور كل متهم في القضية ونشاطه داخل التنظيم الذي يعد أحد الأجنحة العسكرية ل " الجماعة الاسلامية " كما تم ضبط كميات من القنابل والمفرقعات والأسلحة الآلية .</p>
			<p>على صعيد آخر , علمت " الحياة " من مصادر قضائية مطلعة ان محكمة أمن الدولة العليا المنعقدة في غرفة المشورة في محكمة مصر الجديدة أصدرت قرارا باستمرار حبس خمسة من قادة " الجماعة الاسلامية " في أسيوط مدة 45 يوما وهم : نصر أبو القاسم ومحمود الدسوقي محمد جودة وعلاء الدين محمد محمد حسن وحسام عثمان محمد عبدالرحمن وثروت عبدالحليم حسن .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0074" id="HYT_ARB_199401100074" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>القاهرة : استمرار التحضير للحوار بين الاحزاب السياسية</headline>
		<text>
			<p>أعلن السيد كمال الشاذلي الأمين العام المساعد امين التنظيم في الحزب الوطني الديموقراطي الحاكم في مصر ان هيئة مكتب الحزب تواصل اتصالاتها مع كل الأحزاب السياسية من أجل الوصول الى اتفاق في شأن الأسس العامة للحوار الوطني والاجراءات التنظيمية التي يتطلبها الحوار الذي دعا اليه الرئيس حسني مبارك امام مجلس الشعب ( البرلمان ) .</p>
			<p>وقال الشاذلي خلال اجتماع النادي السياسي للحزب الوطني مساء أول من أمس ان هيئة المكتب برئاسة الدكتور يوسف والي الأمين العام للحزب التقت رؤساء أحزاب المعارضة وحضر اللقاء السادة فؤاد سراج الدين وخالد محيي الدين وابراهيم شكري ومصطفى كامل مراد وضياء الدين داوود احمد الصباحي وجمال ربيع والدكتور محمد عبدالعال . وأوضح الشاذلي ان هيئة المكتب ستواصل لقاءاتها خلال الايام القليلة المقبلة مع باقي رؤساء الأحزاب , بهدف تنسيق المواقف وبلورة الافكار .</p>
			<p>وأشار الى ان لقاءات رؤساء احزاب المعارضة ستمهد لوضع تصور مشترك يتعلق بكيفية سير الحوار الوطني وادارته كي يتسع ويشمل كل القضايا السياسية والاقتصادية والاجتماعية التي تمثل أولوية العمل الوطني في المرحلة المقبلة .</p>
			<p>وأوضح ان الاحزاب المصرية هي التي ستضع جدول اعمال الحوار وتشارك في اعداد المواضيع التي ستدرج على جدول اعماله , وسيشارك في الحوار الوطني باقي القوى الوطنية والاتجاهات السياسية , بما في ذلك النقابات واساتذة الجامعات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0075" id="HYT_ARB_199401100075" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>وزير الداخلية المصري لا يستبعد إجراءات لملاحقة المتطرفين في الخارج</headline>
		<text>
			<p>تسلم الرئيس حسني مبارك أمس تقريرا من وزير الداخلية المصري اللواء حسن الألفي في شأن مؤتمر وزراء الداخلية العرب الذي عقد الأسبوع الماضي في تونس . وقال الألفي عقب استقبال مبارك له انه أطلع الرئيس المصري على تفاصيل اجتماعات وزراء الداخلية واللقاءات الثنائية التي عقدها مع الوزراء العرب , مشيرا الى ان أهم ما أدرج في جدول أعمال المؤتمر هو التعاون الأمني في مجالات منع الجريمة ومكافحة العنف والارهاب وجرائم التزوير والمخدرات . وأضاف إن لقاءاته مع معظم وزراء الداخلية العرب تناولت مواضيع تتعلق بتبادل المعلومات والزيارات والتدريب على مستوى وزارات الداخلية .</p>
			<p>وسئل هل هناك جهود واتصالات تجريها مصر مع دول أخرى لملاحقة المتطرفين المطلوبين , فلم يستبعد إتخاذ اجراءات في هذا الصدد .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401100076" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>في أول رد فعل رسمي على قرار السودان انشاء سد جديد . مصر تطالب دول حوض النيل بالتزام اتفاقات حصص المياه</headline>
		<text>
			<p>اكد وزير الاشغال والموارد المائية المصري السيد عبدالهادي راضي ضرورة التزام دول حوض النيل المعروفة باسم " اوندغو " بالاتفاقات المبرمة في شأن تنظيم المياه والحصص .</p>
			<p>وجاءت تصريحات راضي امس الى اعمال الندوة المصرية - السورية المشتركة بمثابة اول رد فعل رسمي على التصريحات السودانية في شأن اقامة سد جديد على مجرى نهر النيل .</p>
			<p>وكانت اعمال الندوة العلمية المصرية - السورية المشتركة بدأت اعمالها امس في مدينة اسوان في جنوب مصر , وتبحث في تصميم وتنفيذ مشروعات ضبط الانهار والسدود , ويأتي اجتماعها تنفيذا لمقررات اللجنة العليا المصرية - السورية .</p>
			<p>ورحب راضي بمشاريع التنمية التي تنفذها الدول لخدمة شعوبها الا انه اشترط في شأن تنفيذ مشروعات المياه ان تتم من خلال التشاور والاتفاق المسبق والاحترام المتبادل لحقوق دول حوض النيل .</p>
			<p>وقال ان حصة مصر من مياه النيل تبلغ نحو 5,55 بليون متر مكعب سنويا , وكشف عن حاجة بلاده الى توفير كميات اضافية من المياه بحلول العام 2000 لخدمة الاغراض الانسانية والزراعية .</p>
			<p>ومن جهته اوضح وزير الري السوري المهندس عبدالرحمن مدني ان بلاده تعاني ظروفا صعبة في مجال الحصول على المياه مشيرا الى ان حصة سورية من المياه تدنت تحت خط الفقر المائي .</p>
			<p>واضاف ان حصة بلاده في نهري دجلة والفرات لم يتم الاتفاق عليها بعد , وان الجهود منصبة على اقتسام مياه النهرين بشكل يوفر النماء لدول المنطقة .</p>
			<p>وكان خلاف نشب بين تركيا من جهة وسورية والعراق من جهة اخرى اثر قيام تركيا بانشاء سدود جديدة اثرت في كمية المياه الوافدة الى سورية والعراق .</p>
			<p>وتزامنت اعمال الندوة المصرية - السورية التي ستناقش 26 بحثا في مجال تشغيل وادارة مياه الانهار والسدود مع مرور 33 عاما من بدء انشاء السد العالي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401100077" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الدول الاسلامية تدرس الموقف الأوروبي من البوسنة وسيلايجيتش في اسلام اباد . البوسنيون يهزمون الكروات في فيتيز عشية المحادثات بين بيكوفيتش وتودجمان</headline>
		<dateline>أسعد طه</dateline>
		<text>
			<p>اعترفت اذاعة زغرب بأن وحدات الجيش البوسني نجحت فجر أمس الأحد في اختراق خطوط الدفاع الكرواتية حول مدينة فيتيز وتمكنت من السيطرة على المدخل الشمالي الشرقي للمدينة . وأضافت ان المسلمين تمكنوا من قطع الطريق الذي يربط بين فيتيز وبوسوفاتشا التي أصبحت تحت حصار تام من جانب المسلمين .</p>
			<p>وجاءت أنباء تقدم المسلمين في هذا الجيب الاستراتيجي الذي يحاول الكروات السيطرة عليه وسط البوسنة في وقت استعد الرئيس البوسني علي عزت بيكوفيتش لاجراء محادثات في بون مع الرئيس الكرواتي فرانيو تودجمان تتناول طلب المسلمين الحصول على منفذ مطل على البحر الادرياتيكي في منطقة نيوم , إذ يجنبهم ذلك سيطرة الكروات المتشددين على طرق الامدادات الى البوسنة .</p>
			<p>الى ذلك تعقد مجموعة الاتصال الاسلامية المسؤولة عن متابعة قضية البوسنة - الهرسك في الأمم المتحدة اجتماعا في 16 الجاري في جنيف بناء على طلب الرئيس البوسني للبحث في الموقف الأوروبي من القضية البوسنية في ضوء تسلم اليونان رئاسة الاتحاد . وتضم المجموعة ممثلين عن السعودية وإيران وباكستان ومصر وتركيا والسنغال وماليزيا .</p>
			<p>التقدم البوسني</p>
			<p>وذكرت مصادر الجيش الكرواتي ان الهجوم المسلم الواسع يشمل جبتشي وبوسوفاتشا وكسلياك وان المسلمين استقدموا أعدادا كبيرة من جنودهم من مدينة زينتسا . وأضافت ان الوحدة البريطانية العاملة ضمن القوات الدولية تقوم بدوريات على الطريق بين فيتيز وبوسوفاتشا لانقاذ اللاجئين الذين يضطرون لمغادرة هذه المناطق .</p>
			<p>وكانت " الحياة " واكبت المرحلة الأولى من هذا الهجوم الذي نجح فيه المسلمون في احكام الحصار حول فيتيز والوصول الى مشارفها .</p>
			<p>وعلمت " الحياة " من مصدر عسكري ان الرئيس البوسني علي عزت بيكوفيتش اجتمع أول من أمس لمدة خمس ساعات مع قيادات الجيش البوسني في منطقة كوينتس وشارك في اللقاء القائد العام للجيش ووزير الداخلية وأرفع القيادات العسكرية .</p>
			<p>ومعلوم ان مدينة فيتيز تضم مصنعا للذخيرة هو الأكبر في المنطقة وتتحكم في مواقع استراتيجية تمكن من يسيطر عليها من التحكم في كسلياك وبوسوفاتشا</p>
			<p>اجتماع بون</p>
			<p>وفي وقت واصلت المدافع الصربية قصفها لوسط العاصمة البوسنية المحاصرة , تمكن الرئيس بيكوفيتش من السفر على متن طائرة أقلعت به من مطار ساراييفو متوجهة الى بون . وكان الصرب قصفوا المطار في محاولة لتعطيل الاجتماع بين بيكوفيتش وتودجمان .</p>
			<p>وأعرب الوسيط الدولي اللورد اوين عن أمله في التوصل الى هنة بين البوسنيين والكروات إثر الاجتماع . وقال ان هناك ثلاث نقاط رئيسية على جدول أعمال المحادثات بين الرئيسين وهي تقسيم الأراضي بين الكروات والمسلمين في وسط البوسنة ورسم حدود مدينة موستار المقسمة ومعالجة مطالب المسلمين بالحصول على منفذ الى البحر الادرياتيكي في منتجع نيوم . وتهدف محادثات بون أيضا الى وقف القتال الناشب في وسط البوسنة بين جيش المسلمين وميليشيات كروات البوسنة التي تحصل على مساندة من زغرب منذ انهيار تحالف الجانبين ضد الصرب في أوائل العام الماضي .</p>
			<p>ويمهد الاجتماع الطريق أمام مفاوضات السلام الشاملة التي ستجري بين جميع الأطراف المتحاربة في 18 الشهر الجاري في جنيف .</p>
			<p>وقال رادوفان كاراجيتش زعيم صرب البوسنة ان الصرب غير مستعدين للتنازل عن أي أرض وهدد بأنه إذا واصل المسلمون القتال " سننشط الانتاج الحربي ونعبيء كل السكان " .</p>
			<p>سيلايجيتش</p>
			<p>ووصل رئيس الوزراء البوسني حارث سيلايجيتش أمس الى اسلام اباد لاجراء محادثات مع الرئيس الباكستاني فاروق ليغاري ورئيسة الوزراء بينظير بوتو . وطالب المجتمع الدولي مجددا بالعمل على وقف الانتهاكات الصربية ضد البوسنة " التي تجعل السلام أمرا مستحيلا " . ومعلوم ان السيدة ساجدة سيلايجيتش شقيقة رئيس الوزراء البوسني هي سفيرة بلادها لدى اسلام اباد وتلعب دورا مهما في التنسيق بين الجانبين .</p>
			<p>وفي باريس حض زعيم الحزب الاشتراكي الفرنسي ميشيل روكار والوزير السابق برنار كوشنير الأمم المتحدة على فرض هدنة في البوسنة بالتهديد بشن ضربات جوية ضد أي طرف يستمر في القتال .</p>
			<p>وقالا في حديثين الى صحيفة " لو جورنال دو ديمانش " ان على القوات الدولية اتباع سياسة " اطلق الرصاص أو اخرج " . واعتبرا ان هذا هو البديل الذي يواجه الأمم المتحدة في البوسنة " الأول صعب والأخير غير مقبول " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401100078" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مبعوث روسي ناقش النزاع في طهران . هجوم اذربيجاني على قره باخ واستمرار القتال حول أغدم</headline>
		<text>
			<p>أعلنت قيادة جيش الدفاع عن ناغورنو - قره باخ ان الجيش الاذربيجانى شن هجوما واسعا في شمال هذه المنطقة المتنازع عليها وشمالها الشرقي صباح أمس الاحد في حين استمرت المعارك حول مدينة اغدم الاستراتيجية التي تقع في الاراضي الاذربيجانية واستولت عليها القوات الارمنية لقره باخ قبل ستة اشهر .</p>
			<p>وأضافت ان الجيش الاذربيجاني تدعمه المدرعات يتجه نحو مارداكيرت شمال قره باخ التي تقطنها غالبية ارمنية تطالب بالاستقلال عن اذربيجان وتخوض ضدها حربا منذ نحو ست سنوات . الى ذلك يتجه نحو عسكران في شرق قره باخ على بعد نحو 30 كيلومترا من ستيباناكيرت عاصمة المنطقة . كذلك استمرت معارك عنيفة في منطقة اغدم على بعد كيلومترين شرق الحدود مع قره باخ .</p>
			<p>من جهة أخرى اعلنت قيادة ستيباناكيرت ان الجيش الاذربيجاني سيطر مجددا على مدينة غوراديز التي تقع قرب الحدود الايرانية - الاذربيجانية ولكنها نفت النبأ الذي اعلنته حكومة باكو ويفيد بان الاذربيجانيين يسيطرون على الطريق السريع بين غوراديز وفضولي ( على الحدود الجنوبية لقره باخ ) .</p>
			<p>وبدأت المعارك العنيفة منذ أول من أمس في منطقة اغدم التي كانت مقرا للقيادة العامة للجيش الاذربيجاني في جبهة قره باخ . ونقلت وكالة " انترفاكس " الروسية المستقلة للانباء عن وزارة الدفاع الاذربيجانية ان القوات الارمنية شنت السبت هجوما واسع النطاق على قرية مارزيلي في مقاطعة اغدم فيما دارت معارك عنيفة في منطقة فضولي الى الجنوب .</p>
			<p>ويذكر ان عدد سكان مدينة اغدم كان يصل الى 80 ألف نسمة غير أنهم فروا منها في 23 تموز ( يوليو ) الماضي اثر تقدم القوات الارمنية على هذه الجبهة التي منيت فيها القوات الحكومية بهزيمة كبيرة خلال سنوات الحرب الست ضد الانفصاليين الارمن .</p>
			<p>وقتل مئات الاشخاص خلال الاسابيع الثلاثة الماضية في الهجوم المضاد الذي شنته باكو لاستعادة سيطرتها على المناطق التي استولت عليها القوات الارمنية والتي تشكل 20 في المئة من أراضي اذربيجان ( تشمل الجزء الشرقي حتى الحدود الايرانية ) .</p>
			<p>وكانت اذربيجان أكدت الجمعة الماضي استعادتها 40 من اصل 170 كيلومترا من الحدود الاذربيجانية - الايرانية التي استولت عليها العام الماضي قوات قره باخ جنوب هذه المنطقة لكن القوات الارمنية نفت هذه الانباء .</p>
			<p>من جهة أخرى ذكرت أوساط ايرانية رسمية أمس ان موفد الحكومة الروسية فلاديمير كازيميروف أجرى محادثات في طهران ل " المساعدة في انهاء الازمة في قره باخ " . وأضافت ان كازيميروف المكلف ملف قره باخ ويقوم بزيارة لايران منذ الخميس الماضي اجتمع مع مرتضى بانك المدير العام لقسم القوقاز في وزارة الخارجية الايرانية الذي أكد ان ايران " مستعدة لتكثيف جهودها " لانهاء القتال .</p>
			<p>وكان وزير الخارجية الايراني علي أكبر ولايتي أكد في تصريح الى صحيفة " رسالت " ان ايران ستقوم ب " بوساطة جديدة " بين اذربيجان وارمينيا . وتابع ان " مسؤولا كبيرا " في وزارته سيتوجه الى المنطقة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0079" id="HYT_ARB_199401100079" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>سلسلة انفجارات في عاصمة المكسيك واعتقال غواتيمالي متورط في الاضطرابات</headline>
		<text>
			<p>نفذ الفلاحون المكسيكيون تهديدهم بنقل هجماتهم الى العاصمة , وشنوا حملة تفجيرات استهدفت ثكنة ومنشأة عامة . في غضون ذلك , أعلنت الحكومة أمس الأحد أنها اعتقلت مواطنا من غواتيمالا المجاورة يعتقد أنه أحد القادة العسكريين لانتفاضة الفلاحين التي بدأت في ولاية تشياباس جنوب المكسيك مطلع الشهر الجاري .</p>
			<p>ولم تعط الحكومة مزيدا من التفاصيل عن المعتقل الغواتيمالي , علما أنها أعلنت قبل أيام انها تشك في وجود روابط قوية بين التنظيم المسلح الذي يقوده الفلاحون والجبهة الرئيسية للثوار اليساريين في غواتيمالا . ولجأ عدد من المعارضين الغواتيماليين في السنوات الأخيرة الى جنوب المكسيك هربا من القوات الحكومية التي تطاردهم .</p>
			<p>وأفادت أجهزة الاعلام المحلية ان انفجارين وقعا في ضواحي العاصمة مكسيكو سيتي ليل أول من أمس واستهدفا برجا كهربائيا وقاعدة عسكرية . ولم ترد أنباء عن سقوط جرحى ولم يتبن أحد المسؤولية . وبثت إحدى الاذاعات ان شاحنة صغيرة مفخخة انفجرت أمام ثكنة للجيش في نوكالبان في وادي مكسيكو سيتي .</p>
			<p>وربطت وسائل الاعلام بين الانفجارات وتهديد الفلاحين بنقل عصيانهم الى العاصمة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0080" id="HYT_ARB_199401100080" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>في أول رحلة له الى أوروبا منذ انتخابه رئيسا . كلينتون في بروكسيل لحضور قمة الأطلسي</headline>
		<dateline>نورالدين الفريضي</dateline>
		<text>
			<p>وصل الرئيس الاميركي بيل كلينتون الى بروكسيل أمس الاحد في أول رحلة رسمية يقوم بها الى أوروبا للمشاركة في اجتماع القمة للدول الأعضاء في حلف الأطلسي الذي يفتتح اليوم . وكان مقررا أن يلقي أمس خطابا طويلا يطمئن فيه حلفاءه الى استمرار الوجود الاميركي في أوروبا .</p>
			<p>ويتضمن جدول أعمال القمة البحث في خطة " الشراكة من أجل السلم " وهدفها اقامة تعاون عسكري وسياسي بين الأطلسي ودول أوروبا الشرقية التي يسعى بعضها الى الحصول على العضوية الكاملة في الحلف . كذلك ستناقش القمة الوضع في البوسنة وتقديم المساعدات للاصلاحات الاقتصادية والسياسية في روسيا حيث يواجه رئيسها بوريس يلتسن معارضة من جانب القوى القومية المتطرفة التي حققت انتصارات كبيرة في الانتخابات البرلمانية الأخيرة .</p>
			<p>ورأى مراقبون في بروكسيل أن صيغة " الشراكة " التي أعدتها الولايات المتحدة في خريف العام الماضي تأخذ في الاعتبار معارضة روسيا توسيع الحلف وتحفظ الادارة الأميركية عن إزعاج الرئيس يلتسن في مواجهته المعارضة الداخلية لاصلاحاته . وتتيح هذه الصيغة من جهة أخرى طمأنة البلدان التي تطلب الاحتماء بالحلف الى توثيق التعاون العسكري المتنوع معها . وتشمل مقترحات الشراكة تبادل المعلومات في المجالات العسكرية واجراء المناورات المشتركة ومساهمة البلدان الشرقية في مهمات حفظ السلام ومعالجة الأزمات القومية التي قد يتحملها الحلف الأطلسي بتكليف من منظمة الأمم المتحدة أو من مؤتمر الأمن والتعاون الأوروبي .</p>
			<p>واعتبر عضو لجنة الدفاع في البرلمان البلجيكي نائب رئيس برلمان اتحاد أوروبا الغربية ارموند دي ديكير أن بلدان الحلف الأطلسي " سترتكب خطأ تاريخيا عندما سترفض في اجتماع القمة طلبات عضوية بلدان وسط أوروبا وشرقها " . وقال ل " الحياة " إن الدول الغربية تجد في رفض الرئيس يلتسن توسيع الحلف الأطلسي " ذريعة مناسبة " لصد أبواب الحلف أمام بلدان وسط أوروبا وشرقها " وستتأكد البلدان الغربية من الخطأ التاريخي عندما ينتهي حكم الرئيس يلتسن لتتولاه يوما ما قيادات عسكرية أو سياسية مثل زعيم الحزب الديموقراطي الليبرالي فلاديمير جيرينوفسكي . آنذاك سيصعب توسيع الحلف الأطلسي " .</p>
			<p>النزاع في البوسنة</p>
			<p>ويمثل النزاع في البوسنة - الهرسك الاختبار الحقيقي للقمة الأطلسية بعدما فشلت الحلول السلمية . ويعقد زعماء دول الحلف اجتماعاتهم في بروكسيل في وقت يشتد القصف الصربي لساراييفو وتهددها المجاعة , أمام عجز القوات الدولية عن تأمين الامدادات الانسانية . وعلق مصدر رفيع المستوى في الحلف الأطلسي على استقالة الجنرال البلجيكي بريكمون احتجاجا على الاهانات التي تواجهها القوات الدولية في الميدان من دون امتلاك صلاحيات فرض القرارات الدولية , بأن القوات الصربية " لا تخشى اليوم سوى الولايات المتحدة وقوة الحلف الأطلسي " . وأضاف " ان الاتحاد الأوروبي مثل منظمة الأمم المتحدة فقدا صدقيتهما في البلقان " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401100081" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اوكرانيا تقترب من الموافقة على ازالة ترسانتها النووية</headline>
		<text>
			<p>أفاد مسؤولون أميركيون أمس الأحد ان روسيا وأوكرانيا اقتربتا من التوصل الى اتفاق على ازالة الصواريخ النووية البعيدة المدى التي ورثتها الاخيرة من الاتحاد السوفياتي السابق . وتلعب أميركا دور الوسيط في الاتفاق وستعطي تعويضات لاوكرانيا في مقابل ذلك .</p>
			<p>وقال أحد المسؤولين ان الاتفاق الذي يأمل الرئيس بيل كلينتون في انجازه خلال القمة التي يقودها مع الرئيس الروسي بوريس يلتسن الاسبوع المقبل ما زال معرضا للخطر . وأوضح انه يتوقف على قرار سياسي صعب يتخذه الرئيس الاوكراني ليونيد كرافتشوك . ورجح المسؤول الاميركي ان ينضم الرئيس الاوكراني الى قمة كلينتون ويلتسن في موسكو .</p>
			<p>ويقضي الاتفاق بتحويل اليورانيوم المخصب , وهو من العناصر الرئيسية في تطوير الاسلحة النووية , الى وقود للمفاعلات النووية المدنية في اوكرانيا .</p>
			<p>وتوصل مسؤولون رفيعو المستوى من اوكرانيا وروسيا والولايات المتحدة الى الصيغة النهائية للاتفاق اثر سلسلة اجتماعات بلغت ذروتها في جلسة تفاوض في واشنطن استمرت يومين الاسبوع الماضي . وكانت اوكرانيا تعهدت عام 1992 تدمير ترسانتها النووية ( الثالثة في العالم ) في مقابل حصولها على بلايين الدولارات من المساعدات الغربية , اضافة الى ضمانات امنية روسية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401100082" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مخاوف من حرب ضارية بين المسلمين ومانيلا</headline>
		<text>
			<p>حذر أحد الزعماء المعتدلين للثوار المسلمين في الفيليبين من أن المتطرفين يستعدون لتصعيد الحرب ضد مانيلا إذا لم توافق على اعطائهم حكما ذاتيا في مناطق سيطرتهم جنوب البلاد .</p>
			<p>وجاء ذلك في وقت أبدت أجهزة الأمن الفيليبينية مخاوفها أمس الأحد من أن مجموعة " أبو سياف " المتطرفة حصلت على امدادات أسلحة جديدة من مصادر أجنبية لم تحددها . وقال زين جالي الناطق باسم " جبهة مورو للتحري الوطني " ان المحادثات الجارية بينها وبين الحكومة ستكون الفرصة الأخيرة للتجاوب مع مطالب المسلمين .</p>
			<p>ومعلوم ان مانيلا وقعت مع الثوار اتفاقا عام 1976 عرف باسم " اتفاق طرابلس " يقضي باعطائهم حكما ذاتيا لكنها لم تنفذ بنوده .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401100083" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الايجارات زادت 30 في المئة . استمرار طفرة العقارات في الامارات عام 1993 وأسعار الاراضي ارتفعت بين 20 و 80 في المئة</headline>
		<text>
			<p>قالت اوساط استثمارية في الامارات ان قطاع العقارات في البلاد بكافة فروعه سجل العام الماضي " طفرة " ادت الى ارتفاعات قياسية في أسعار الأراضي والمباني راوحت معدلاتها بين 20 و 80 في المئة , مما زاد معدلات الايجارات بين 10 و 30 في المئة في انحاء مختلفة من مدن الامارات . وتوقعت ان تواصل أسعار الأراضي والعقارات ارتفاعها السنة الجارية ولكن بمعدلات أقل من عام 1993 .</p>
			<p>وذكرت المصادر نفسها ان حجم التعاملات في قطاع العقارات سجل رقما قياسيا جديدا هو الأكبر منذ تأسيس دولة الامارات عام 1971 , اذ تقدر قيمتها بعدة بلايين من الدولارات . وأضافت ان " الطفرة المسجلة في قطاع العقارات جاء حصيلة التطور الاقتصادي الذي شهدته الدولة في الاعوام الثلاثة الماضية والذي عكس نهضة عمرانية شمولية " .</p>
			<p>وأظهر تقرير أعده السيد زهير كسواني خبير الأسهم والعقارات في الامارات ان سوق العقارات استقطبت العام الماضي معظم الفاعليات الاقتصادية الوطنية وعددا كبيرا من المستثمرين من دول مجلس التعاون وذلك منذ مطلع العام , وانها لا تزال في ازدياد بسبب تولد قناعات تؤكد استمرار ازدهار النشاطات العقارية عقب النمو المطرد في الطلب على الاسكان وتوقعات باستمراره لسنوات عدة مقبلة .</p>
			<p>وأفاد التقرير ان هناك عوامل مساعدة عدة أخرى أهمها ارتفاع حجم السيولة المحلية وانخفاض كلفة الاقراض في المصارف الى مستويات تاريخية , اذ سجلت ما بين 5 في المئة و 6 في المئة سنويا في حين ان ايرادات العقارات الجديدة لا تقل عن 8 في المئة وترتفع في بعض الاحيان الى 12 في المئة , بالاضافة الى احتمال تحقيق أرباح رأسمالية بسبب زيادة الأسعار بعد نشوء سوق مضاربات نشطة يتم فيها تداول الأراضي والعقارات بهدف الربح الرأسمالي من ارتفاع السعر بغض النظر عن نية بناء تلك الأراضي . وأضاف ان الطلب على الاسكان , الذي يعتبر محور سوق العقارات , واصل ارتفاعه وذلك مع مطلع عام 93 وانه تم شغل كل الوحدات السكنية الشاغرة بالأسعار السائدة نفسها . وتزامن مع ذلك ارتفاع بدلات الايجار تدريجا وبنسب راوحت بين 10 في المئة و 30 في المئة , الأمر الذي دفع المقاولين الى الاسراع في انجاز الانشاءات القديمة والشروع في اقامة أبنية جديدة .</p>
			<p>ولاحظ الكسواني النزوع الى اقامة ابراج ضخمة في كل من أبو ظبي ودبي والشارقة تلبية للطلب على السكن الفخم , ليحل جيل جديد من البنايات محل القائم الذي زاد عمره عن 20 عاما . وعزا سبب ازدهار الطلب على المساكن الى عوامل عدة اهمها استثمار عائدات النفط محليا وازدهار النشاطات الاقتصادية غير النفطية , اي التجارية والصناعية والخدماتية وتحول الامارات الى مركز تجاري ومالي اقليمي ينمو في صورة سريعة ومستمرة , اضافة الى عوامل مساعدة أخرى بينها سهولة حركة المواصلات وتحول مطارات الدولة الى محطة ترانزيت مهمة بين الشرق والغرب والتسهيلات الجمركية .</p>
			<p>وقال الكسواني ان المناخ الاستثماري المميز اجتذب عددا كبيرا من الاستثمارات من الخارج خصوصا من الدول المحيطة . وأضاف انه امتدادا للطلب على المساكن انتعش أيضا اشغال الفنادق الذي سجل أفضل مستوياته مقارنة مع الأعوام القليلة الماضية , مما رفع عائداتها وكذلك أسعار انتقال ملكيتها .</p>
			<p>اما تجارة الأراضي التي تحوز على اهتمام المتعاملين فقد اختلفت من امارة الى أخرى وتركزت في دبي والشارقة بسبب سهولة تداولها . وامتدت الى بقية الامارات الشمالية التي تم تداول الأراضي فيها بكميات تجارية وبأسعار أفضل , مما يبشر بانتعاش قادم . وقدر الخبير الارتفاعات في أسعار الأراضي في دبي عام 93 بنسب راوحت بين 20 و 80 في المئة , اذ ارتفع سعر القدم المربع الواحد في طريق دبي - أبو ظبي من 1000 درهم مطلع العام الماضي لقسيمة مساحتها 10 آلاف قدم الى 8010 درهم في نهاية العام . اما القسائم الكبيرة بمساحة 40 ألف قدم فان سعرها الآن يبلغ 900 درهم في حين لم يكن يتعدى 500 درهم مطلع 1993 .</p>
			<p>اما أسعار المناطق التجارية الأخرى مثل شارع الرقة والأسواق الداخلية في ديرة فكانت الزيادات بنسب تدور حول 20 في المئة بسبب قفزات عالية في الأسعار للعام السابق . كذلك الحال بالنسبة للأراضي السكنية .</p>
			<p>وذكر الكسواني ان معظم المكاسب المحققة جاءت حتى الأشهر العشرة الاولى من 1993 وانه لوحظ ثبات في الأسعار في الأشهر الثلاثة الأخيرة من العام . اما في مدينة الشارقة فكانت نسب الارتفاع مشابهة حيث تحسنت أسعار الأراضي في كورنيش بحيرة خالد - الجهة الغربية من 350 درهما للقدم للمساحات الصغيرة الى 550 درهما , اي بزيادة نسبتها 60 في المئة . وفي غرب البحيرة ارتفع بعض القطع الكبيرة من 200 الى 340 درهما للقدم اي بنسبة 55 في المئة . اما المناطق السكنية والصناعية فكانت نسبة الزيادة أقل .</p>
			<p>واستبعد الكسواني تسجيل أي تراجع في الأسعار على مستوى الايجارات أو أسعار الأراضي بسبب استمرار الاقبال على الاسكان وجدوى أسعار الأراضي حاليا في حالة استثمارها . وقال ان هناك احتمالا لتحقيق زيادات معقولة خصوصا في أسعار الأراضي , لكنها لا تصل الى النسب المحققة خلال عام 93 كونها تخرج عن العائد الاقتصادي لريع العقارات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401100084" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>20 مليون ريال لانشاء ثلاثة سدود جديدة في السعودية</headline>
		<text>
			<p>تم في وزارة الزراعة والمياه السعودية صباح أمس توقيع عقد إنشاء ثلاثة سدود في كل من المدينة المنورة وجيزان والباحة يبلغ إجمالي تكلفتها نحو 20.446 مليون ريال ويستغرق تنفيذها 15 شهرا .</p>
			<p>ففي منطقة المدينة المنورة سيتم انشاء سد " بيضان " بطول 450 مترا وارتفاع 10 أمتار وبطاقة تخرينية تبلغ 2.2 مليون متر مكعب . وتبلغ تكلفة انشائه نحو 8.638 مليون ريال .</p>
			<p>وفي منطقة جيزان سيتم انشاء سد " ذهبان " ويبلغ طوله 250 مترا وارتفاعه 15 مترا وطاقته التخزينية 1.3 مليون متر مكعب وكلفة انشائه تبلغ نحو 7.490 مليون ريال , وفي منطقة الباحة سيتم انشاء سد " الحالية " ويبلغ طوله 162 مترا وارتفاعه ستة أمتار وطاقته التخزينية 230 ألف متر مكعب . أما تكلفة إنشائه فتبلغ 4.318 مليون ريال .</p>
			<p>ويأتي تنفيذ هذه السدود للمحافظة على مياه السيول لتغذية المخزون المائي ولدرء اخطار السيول عن التجمعات السكانية والمزارع .</p>
			<p>يشار الى ان وزارة الزراعة والمياه السعودية سبق ان اقامت نحو 200 سد لهذا الغرض . ويأتي " سد الملك فهد " المقام على وادي بيشه الكبير تتويجا لتلك الانجازات . اذ تم تنفيذ ما نسبته 70 في المئة من أعماله الانشائية . ويعتبر ثاني سد في الشرق الاوسط بعد السد العالي , إذ يبلغ طوله 570 أمتار وارتفاعه 130 أمتار . وتقدر طاقته التخزينية ب 325 مليون متر مكعب .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0085" id="HYT_ARB_199401100085" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>نائب اردني يدعو الى وقف تنفيذ سد الكرامة لوقوعه في منطقة زلزالية</headline>
		<dateline>صلاح حزين</dateline>
		<text>
			<p>طالب نائب اردني بوقف العمل في سد الكرامة الواقع في غور الاردن بسرعة مؤكدا ان كل الاجراءات الفنية التي اتخذت لتنفيذه كانت اجراءات " ترقيعية " لاخراج المشروع بحد أدنى مقبول من المواصفات .</p>
			<p>وقال النائب عبدالرؤوف الروابدة في رده على الدكتور هشام الخطيب وزير المياه والري الاردني الذي كان قدم اجابة مفصلة عن استفسار الروابدة في شأن مشروع سد الكرامة , ان السد يقع في منطقة زلزالية وأن لجنة وطنية كان شكلها رئيس الوزراء الدكتور عبدالسلام المجالي رأت ان أي زلزال تزيد قوته على 7.5 درجة بمقياس ريختر , على رغم قلة احتمال حدوثه اثناء عمر السد , سيؤدي الى دمار السد والمنطقة الواقعة أسفله في غور الاردن .</p>
			<p>وأضاف ان هذا ما جعل اللجنة تثير في تقريرها تساؤلات فنية كثيرة عن موقع السد ومدى سلامة تصميمه , خصوصا أنها رأت ان الدراسات الجيوفيزيائية والجيولوجية التي قامت بها الشركة الاستشارية غير متكاملة مما أدى , حسب رأي اللجنة الوطنية , الى عدم وضوح جيولوجية السد والخزان في صورة دقيقة .</p>
			<p>وأشار الروابدة الى ما جاء في تقرير اللجنة عن صلاحية مياه السد ونسبة الملوحة فيها ونسبة التسرب من السد التي قالت انها عالية والمشاريع التي تروى بمياهه والتي قالت اللجنة انها محددة لتحمل درجة ملوحة المياه , وغير ذلك من ملاحظات . وقال ان كلفة المشروع , الذي تولى دراسة جدواه الصندوق العربي للانماء الصناعي والاجتماعي , وكذلك أخطاره تستدعي وقف تنفيذ المشروع . وهدد بأنه سيتقدم , مع من يوافقه الرأي من زملائه النواب , بطلب مناقشة الموضوع في مجلس الأمة .</p>
			<p>وكان موضوع إقامة سد الكرامة موضع جدل كبير استمر اعواما عدة قبل ان توقع الحكومة الاردنية وشركة " ساليني اتلاستراد " الايطالية اتفاقا لتنفيذ المشروع في اوائل شهر تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي , بتكلفة تبلغ 50.6 مليون دينار على ان يعطي المتعهد ما لا يقل عن 25 في المئة من قيمة الأعمال الخاصة بالمشروع الى الشركات المحلية . ونص الاتفاق على ان يبدأ العمل في المشروع في 4 آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وكان الدكتور هشام الخطيب , وزير الري الاردني , قدم اجابة مستفيضة عن ظروف الاتفاق على بناء السد الذي تبلغ طاقته التخزينية نحو 55 مليون متر مكعب ومساحة الاراضي المزروعة المروية بمياهه نحو 40 ألف دونم , مشيرا الى ان الموافقة على تنفيذ المشروع تمت استنادا الى دراسة الجدوى الاقتصادية التي اعدتها الشركة الاستشارية " سير الكسندر جب " .</p>
			<p>وقال الوزير ان الكلفة قدرت بنحو 62.5 مليون دينار , موضحا ان وزارة التخطيط عرضت دراسة الجدوى على عدد من الجهات التمويلية , وبينها الصندوق العربي للانماء الذي أوفد بعثة فنية لتقويم العائد الاقتصادي للمشروع والتأكد من التصاميم الهندسية الخاصة به . وذكر ان البعثة رأت ان المشروع المقترح سليم فنيا وانه صالح لمساهمة الصندوق العربي في تمويله . وأوصت بتقديم قرض الى الاردن بمبلغ 15 مليون دينار كويتي ( 34 مليون دينار اردني ) أي ما يعادل 62 في المئة من كلفة المشروع الذي سيتم تنفيذه على مدى 42 شهرا .</p>
			<p>وقال الخطيب ان الشركة الاستشارية البريطانية " سير الكسندر جب " بدأت عملها منذ عام 1983 وحتى عام 1992 حيث انجزت تصاميمها التي عرضت على هيئة استشارية ضمت خبراء عالميين في مجال السدود أجرت عليها بعض التعديلات قبل إخراجها في صورتها النهائية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0086" id="HYT_ARB_199401100086" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" التنمية السعودي " يمول مشروع توسيع مصنع كرتون " صافولا "</headline>
		<text>
			<p>قال مصدر مسؤول في شركة " صافولا " لأنظمة التغليف ( إحدى شركات صافولا ) إن " صندوق التنمية الصناعي السعودي " وافق على تمويل خطة التوسيع الخاصة بمصنع الكرتون السعودي المملوك للشركة بنسبة 50 في المئة والذي تبلغ كلفته الاجمالية 50 مليون ريال .</p>
			<p>وأضاف المصدر ان الشركة تعاقدت مع اثنتين من كبريات الشركات العالمية ذات الخبرة في مجال صناعة الكرتون , هما شركة " بيترز " الألمانية وشركة " ماركويب " الأميركية , لشراء المعدات اللازمة لتوسيع المصنع وتحديثه بحيث يصبح ينتج بعد توسيعه أنواع الكرتون كافة وبالمقاسات والأحجام المختلفة التي تفي بكل أغراض التغليف , بالاضافة الى تصنيع الفلين الملون المستخدم في الوسائل التعليمية بأربعة ألوان .</p>
			<p>وأوضح المصدر نفسه ان الطاقة الانتاجية للمصنع تقدر بعد عملية التوسيع الجديدة التي ستنتهي أواخر السنة الجارية بنحو 28 ألف طن سنويا وسيكون المصنع مستعدا لتسليم أي طلبية خلال 24 ساعة فقط ولأي مكان , كما سيكون جاهزا للانتاج في أول كانون الثاني ( يناير ) من السنة المقبلة . وأشار المصدر في ختام تصريحه الى أن عمل المصنع لن يقتصر على بيع منتجاته بطرق البيع التقليدية بل سيتعدى ذلك ليشمل تقديم أنظمة متكاملة الى عملاء الشركة الواحدة وحلولا شاملة لكل ما يواجه هؤلاء العملاء في مجال التغليف . وسيعتمد هذا الاسلوب على توفير حاجات متكاملة للعميل بدءا من وحدة التعبئة الصغيرة مرورا بوحدة التعبئة التي تستوعبها الى توفير خطوط لانتاج العبوات نفسها داخل مصنع العميل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0087" id="HYT_ARB_199401100087" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>" أبينغوا " الاسبانية تبحث عن شركاء لتنفيذ مشروع للطاقة الكهربائية في المغرب</headline>
		<dateline>طلعت شاهين</dateline>
		<text>
			<p>تجري شركة التركيبات الكهربائية الاسبانية " أبينغوا " محادثات مع عدد من الشركات الوطنية والعالمية بحثا عن شريك للتقدم بعرض الى الحكومة المغربية للمشاركة في اقامة مشروع لتوليد الطاقة الكهربائية قرب الدار البيضاء . وذكرت مصادر الشركة ان كلفة هذا المشروع تبلغ نحو 70 ألف مليون بيزيتا ( 500 مليون دولار ) . وأضافت ان اتصالات جرت مع الشركة الاميركية " أميركان اليكتركال سوربرازيز " في شأن المشروع المغربي , الا انها لم تسفر عن أي اتفاق .</p>
			<p>وتأتي محاولات الشركة الاسبانية الدخول في مجال مشاريع الكهرباء في المغرب نتيجة التعاون المتزايد بين البلدين في هذا القطاع خصوصا بعد توقيع اتفاق مد المغرب بالطاقة الكهربائية من خلال كابلات طولها 16 كيلومترا يتم مدها عبر مضيق جبل طارق , مما يسمح لشركات الكهرباء الاسبانية بالحصول على دخل في الفترة من 1996 الى 1998 يصل الى 30 ألف مليون بيزيتا ( 214 مليون دولار ) . تضاف الى ذلك التسهيلات التي تقدمها السلطات المغربية التي تتولى انشاء مشاريع توليد الطاقة والتي تصل الى حد الاعفاء من بعض الضرائب لفترة تصل الى 25 سنة .</p>
			<p>يذكر ان عددا كبيرا من الشركات الاسبانية يحاول مد جسور مع المغرب بحثا عن المواد الخام واليد العاملة الرخيصة , مما يمكن هذه الشركات من طرح منتجاتها بأسعار منافسة في دول السوق الاوروبية . ونجح عدد كبير من هذه الشركات في اقامة مراكز انتاج له شمال المغرب , مثل شركات النسيج . وهناك محاولات ايضا من جانب شركة " فالدريفاس " للاسمنت لشراء شركة الاسمنت المغربية أو المساهمة في رأس مالها . كما ان شركة الغاز الوطنية الاسبانية التي تتولى تنفيذ مشروع مد خطوط الغاز الطبيعي الذي يربط الجزائر بكل من اسبانيا وفرنسا والبرتغال عبر المغرب , تتولى ايضا انشاء خطوط الغاز الطبيعي بين المدن المغربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0088" id="HYT_ARB_199401100088" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>ندوة في القاهرة تخصص للبحث في مشاكل الائتمان المصرفي</headline>
		<dateline>عبدالحكيم الاسواني</dateline>
		<text>
			<p>ينظم اتحاد المصارف العربية في الفترة من 24 الى 26 كانون الثاني ( يناير ) الجاري ندوة مصرفية في القاهرة عن " مشاكل الائتمان المصرفي لمؤسسات القطاع العام وشبه العام ووسائل المعالجة " بمشاركة 200 خبير ومصرفي عربي .</p>
			<p>وأبلغ مصدر مسؤول في الاتحاد " الحياة " ان الهدف من الندوة تقصي ظروف وتطور أزمة المديونيات العامة للجهاز المصرفي والتعرف الى حجم هذه المديونيات وعرض الآثار المترتبة على المشاكل التي تواجه مؤسسات القطاع العام وشبه العام وانعكاساتها على المصارف التي تتعامل معها , فضلا عن استكشاف الوسائل التي تمت لمعالجة المديونيات العامة ودور الدولة والجهاز المصرفي والبحث في الآثار الاقتصادية والمصرفية وعرض تجارب لبنان ومصر والاردن في هذا المجال .</p>
			<p>وأفاد المصدر ان " الندوة ستتناول انعكاس ازمة المديونيات العامة على عمليات التخصيص الجارية في عدد من الاقطار العربية . فأزمة المديونيات تعوق إقدام المستثمرين في القطاع الخاص على شراء حصص في تلك المؤسسات نظرا الى تدني صافي قيمتها .</p>
			<p>كما تضيق عملية التخصيص الجارية في القطاع المصرفي بسبب الانعكاسات السلبية لتلك المديونيات على صافي أصول المصارف وبالتالي على رغبة المستثمرين من القطاع الخاص في شراء حصص في هذه المصارف " .</p>
			<p>وستبحث الندوة في الأسباب التي نتجت من التساهل في قروض المصارف التجارية كجزء مهم من مواردها المالية للمؤسسات العامة في بعض الدول العربية والتي أدت الى حرمان القطاعات المنتجة من التسليف الذي تحتاج اليه وحرمان المصارف التجارية حرية عملها المصرفي التي اصبحت اداة لجمع المدخرات لتلك المؤسسات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0089" id="HYT_ARB_199401100089" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>60 ألف طن اجمالي الطلب سنة 1997 : 90 ألف طن من الدواجن المستوردة غرق سوق المبيعات في السعودية</headline>
		<dateline>عمر أدريس</dateline>
		<text>
			<p>قال السيد خالد سليمان الراجحي المدير العام لشركة " دواجن الوطنية " السعودية للتسويق والمبيعات ان سوق مبيعات الدواجن في السعودية تواجه سياسة اغراقية واضحة من الدواجن المستوردة من فرنسا والبرازيل مما جعل الفائض السنوي للسوق يصل الى 90 ألف طن يتم تصدير نسبة منه واتلاف المتبقي .</p>
			<p>وحذر الراجحي من استمرار الاغراق الأمر الذي قد يؤدي في المدى البعيد الى اضعاف قدرة الشركات السعودية الوطنية على الاستمرار في عملها ومن انه عند خروجها من السوق سيضطر المستهلك الى شراء الانتاج المستورد بالأسعار القديمة المرتفعة .</p>
			<p>من جهته , قال السيد منيع محمد المنيع نائب المدير العام للتسويق والمبيعات في الشركة ان سوق الدواجن السعودية تعتبر من أكثر الأسواق تعقيدا وذلك للتضارب بين الانتاج المحلي وكمية الدجاج المستورد والنهج الاغراقي المرافق لعملية تسويقه . ففي عام 1992 بلغ اجمالي الانتاج السعودي المحلي المجمد والمبرد من الدواجن 290 ألف طن . وبلغت الكميات المستوردة نحو 250 ألف طن . بينما بلغ حجم الطلب السنوي الفعلي 450 ألف طن .</p>
			<p>وتوقع منيع ان يصل حجم الطلب على الدواجن في السوق السعودية الى 600 ألف طن سنة 1997 بزيادة سنوية نسبتها سبعة في المئة . وقال ان سياسة السوق المفتوحة تحقق ميزات للمستهلك , فوجود المنتج الاجنبي يجعل الشركات المحلية تنافس بالجودة والسعر . ولكن لا بد من النظر الى وجود أموال مستثمرة . وذكر ان الاستيراد يجب ان يتركز ليستهدف سد الفجوة في الطلب ولا بد من وقف سياسة الاغراق .</p>
			<p>وأشار الى ان حصة " دواجن الوطنية " من السوق المحلية في السعودية بلغت 30 في المئة . وتشكل حصة المزارع المحلية الأخرى 30 في المئة , بينما تمثل نسبة الاستيراد 40 في المئة . وهو الأمر الذي يعني ان حصة " دواجن الوطنية " من اجمالي الدجاج اللاحم المنتج محليا تصل الى 50 في المئة . والهدف من الخطة المستقبلية زيادة الطاقة الانتاجية الى نصف مليون دجاجة يوميا والاستحواذ على حصة مقدارها 55 في المئة من اجمالي السوق وحصر الاستيراد بنسبة 15 في المئة فقط .</p>
			<p>وأشار السيد خالد الراجحي الى ان دراسة علمية اجرتها احدى الشركات السعودية عن تغير سلوك المستهلك السعودي ازاء شراء الدجاج المثلج او المبرد عوض الحي , أوضحت انه كلما زاد المستوى التعليمي للمستهلك توجه لشراء الدجاج المبرد او المثلج وكلما قل المستوى التعليمي فانه يتجه الى الدجاج الحي وكذلك يتجه أصحاب الأعمار المتقدمة في العمر نحو شراء الدجاج الحي .</p>
			<p>وأوضحت الدراسة ان الشباب من المستهلكين في السعودية يميلون الى شراء الدواجن المثلجة او المبردة . واستبعد تحول شركة " دواجن الوطنية " الى شركة مساهمة في الوقت الراهن . وقال انها شركة تضامنية تسعى الى التركيز على ان يكون انتاجها 95 في المئة من الدجاج المجمد لأنه من الناحية العلمية افضل اذ يتم تجميده في الوقت نفسه الذي يذبح فيه خصوصا وان بعض المحال التي تبيع المنتج غير مؤهلة لحفظه مبردا .</p>
			<p>الى ذلك افاد المنيع ان مشروع " دواجن الوطنية " بدأ عام 1980 بانتاج 50 ألف دجاجة و 30 ألف بيضة يوميا . ووصل في الوقت الحاضر الى 240 ألف دجاجة ومليون بيضة في اليوم .</p>
			<p>وأضاف ان الفترة الانتقالية في تطوير انتاج السعودية من الدواجن بدأت عام 1980 وركزت على إجمالي الانتاج ونوعيته وحدث التطور نتيجة ادخال التكنولوجيا . وأعرب عن اعتقاده ان تبلغ قيمة المبيعات المتوقعة بعد تنفيذ عمليات التوسيع الجديدة للمشروع نحو 974 مليون ريال ( 259.7 مليون دولار ) . اذ تبلغ قيمة الاستثمارات المخصصة لمشروع التوسعة 2,1 بليون ريال ( 320 مليون دولار ) وذلك بهدف زيادة الانتاج الى نصف مليون دجاجة يوميا تضاف اليها الاستثمارات الرئيسية للمشروع التي تبلغ 1.7 بليون ريال ( 453 مليون دولار ) .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0090" id="HYT_ARB_199401100090" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>غرفة التجارة الدولية تستبعد انتقال الركود الاقتصادي من أوروبا الى الخليج</headline>
		<text>
			<p>استبعد جين تشارلز امين غرفة التجارة الدولية ان ينتقل الركود الذي يخيم على اقتصادات الدول الصناعية الى دول الخليج , وقال ان امكانات دول الخليج كمصدر اساسي للطاقة في العالم , وموقعها الجغرافي الذي يتوسط أوروبا وآسيا يحولان دون تأثرها بالركود الاقتصادي الحالي في أوروبا .</p>
			<p>وقال المسؤول التجاري الذي يزور الامارات حاليا , ان غرفة التجارة الدولية متفائلة بمستقبل اقتصادات المنطقة بالنظر الى الفرص الواعدة التي تنتظرها . وأضاف في تصريحات صحافية ان الطلب الكبير الذي تشهده أسواق دول جنوب آسيا , وبعض الدول الافريقية يجعل اقتصادات دول الخليج تحقق مستويات نمو جيدة تؤهلها لمواجهة انتقال الركود الاقتصادي في الغرب الصناعي اليها .</p>
			<p>وقال " حتى لو أصاب الركود الاقتصادي دول جنوب شرق آسيا بعد سنوات عدة , فإن دول الخليج ستستفيد من خروج دول أوروبا من الركود خلال الفترة ذاتها " . وأضاف ان موقع دول المنطقة مثالي في الاقتصادات العالمية , يدعمه امتلاك المنطقة كميات ضخمة من النفط ومصادر الطاقة الأخرى مشيرا الى ان دول المنطقة وفرت بيئة مناسبة لنجاح الأعمال , حيث انفقت الحكومات ببلايين الدولارات لايجاد بنية اساسية متطورة , ومنشآت صناعية تمثل قاعدة اساسية للاقتصاد .</p>
			<p>وأشار الى المانيا ستواجه مشكلات نمو مستقبلية عام 1994 في حين ان الوضع سيتحسن في فرنسا اذ يتوقع ان يبلغ النمو فيها 1.4 في المئة كما تحسن الوضع في بريطانيا والولايات المتحدة في العام الماضي .</p>
			<p>وقال ان مشكلة البطالة من أكثر المشكلات التي تؤرق أوروبا والتي تجاوزت نسبتها في فرنسا 12 في المئة وفي اسبانيا 20 في المئة .</p>
			<p>وتوقع ان يتحسن معدل النمو ويقل معدل البطالة في العام الحالي وقد بلغ معدل النمو في الولايات المتحدة أخيرا الأربعة في المئة . وأعرب عن تفاؤله بشأن الوضع في أوروبا رغم مشكلات أوروبا الشرقية ودول الكومنولث المستقلة وقال ان الدول النامية والأقل نموا ستواجه صعوبات في المرحلة المقبلة .</p>
			<p>وقال ان غرفة التجارة الدولية التي تضم سبعة آلاف عضو تنظر الآن في 750 قضية تتعلق بالخلافات بين الشركات تقدر قيمة المنازعات فيها بنحو 22 بليون دولار , وقال ان بعضا من تلك القضايا من دول الخليج , مشيرا الى أن عددها ضمن المعدل العالمي يعكس استقرار البيئة القانونية في دول المنطقة .</p>
			<p>وأضاف ان الامارات تعتبر من الدول الناجحة في العالم في عملية تحديث اقتصادياتها ودخول مرحلة التصنيع , وقد ساعدها في ذلك توفر الطاقة بكميات كبيرة وموقعها الجغرافي المتميز , ومرونة القوانين الجاذبة للاستثمار , مشيرا الى ان الامارات أمامها مستقبل واعد لجذب المزيد من الأعمال والاستثمارات الاجنبية , وهناك مجالات استثمار عديدة تتوفر فيها .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0091" id="HYT_ARB_199401100091" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>برأس مال سعودي - مصري مشترك . شركة " نظم المستقبل " تحصل على وكالة " أسوشيتس " الأميركية في مصر</headline>
		<dateline>عبدالحكيم الاسواني</dateline>
		<text>
			<p>يتم غدا الثلثاء في القاهرة تدشين " شركة نظم المستقبل للبرامج " الوكيل الوحيد لشركة COMPUTER ASSOCIATES الاميركية في مصر تحت رعاية الدكتور عاطف عبيد وزير قطاع الاعمال المصري . وقال المهندس جابر الحلواني المدير العام والعضو المنتدب في " نظم المستقبل " ل " الحياة " ان الشركة تم تأسيسها في آب ( اغسطس ) الماضي برأس مال سعودي مصري مشترك طبقا للقانون 59 لعام 1981 بهدف المساعدة على تطوير تكنولوجيا نظم المعلومات في السوق المصرية والعربية خصوصا في ضوء الاتجاه الى تحرير الاقتصاد والاسراع في التنمية التي تقوم على عنصر المعلومات والحوسبة .</p>
			<p>وأفاد ان رأس المال الاسمي للشركة يبلغ ثلاثة ملايين جنيه . اما رأس المال العامل فسيتم تحديده حسب ما تحتاجه السوق فعلا . وأشار الى ان الجانب المصري في الشركة يملك 51 في المئة من الاسهم ويمثله السيد جابر الحلواني , فيما يمثل الجانب السعودي الدكتور محمد الاحمد الرشيد عضو مجلس الشورى السعودي ورئيس مؤسسة " نجوم الخليج " للحاسب الالي والتي يملكها السيد عبدالله الرميزان .</p>
			<p>وذكر ان " الشركة وضعت استراتيجية تسويقية واضحة تساهم من خلالها في بناء تقنية نظم المعلومات في مصر من خلال مراحل عدة , الاولى تبدأ بتطوير برامج كمبيوتر " أسوشيتس " وهذه البرامج ليس لها منافس في السوق المصرية على الاطلاق . واذا كانت هناك بعض المنافسة في بعض البرامج المحدودة فنحن لم نأت للمنافسة على رغم مشروعيتها في ظل آليات السوق لتحسين الجودة وكسر الاحتكار لخدمة العملاء " مؤكدا انها ستكون منافسة شريفة بكل المقاييس .</p>
			<p>وتحدث الحلواني عن ميزات برامج " أسوشيتس " مؤكدا انها مصممة لتناسب مختلف الاجهزة في السوق المصرية بدءا من الحاسبات الشخصية وحتى الاجهزة الكبيرة وانها مركزة على البرامج الخبيرة وتقدم حلولا لمشاكل المستهلكين كل على حدة وان بينها مجموعة برامج مساعدة نظام التشغيل وبرامج ادارة المعلومات ومعالجتها وثالثة للتطبيقات التجارية والمحاسبية .</p>
			<p>وأشار الى ان المرحلة الثانية في خطط الشركة بعد دخول السوق تتضمن انشاء مركز تعريب لخدمة السوق المصرية والعربية خصوصا الخليجية .</p>
			<p>ولجهة العملاء , تم الاتفاق مع مؤسسات رسمية في مصر على تشغيل اجهزتها بأنظمة " أسوشيتس " بينها رئاسة الجمهورية ومجلس الشعب ورئاسة الوزراء . وهناك طلبات من شركات كومبيوتر عدة عاملة في السوق المصرية .</p>
			<p>وقال الحلواني ان الشركة الام " كومبيوتر أسوشيتس " تعتبر من اكبر ثلاث شركات اميركية عاملة في هذا المجال وان صافي ارباحها خلال العام الماضي بلغ نحو 5.1 بليون دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0092" id="HYT_ARB_199401100092" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اتصالات بين الامارات وتشيخيا للاتفاق على منع الازدواج الضريبي وحماية الاستثمار</headline>
		<dateline>شفيق الأسدي</dateline>
		<text>
			<p>أكد مسؤول تشيخي أن بلاده تسعى الى تطوير علاقاتها الاقتصادية مع دول مجلس التعاون الخليجي واجتذاب استثمارات من هذه الدول لإقامة مشاريع مشتركة في مختلف المجالات الصناعية المتطورة والقطاعات السياحية في بلاده .</p>
			<p>وكشف جوزيف بوزالكا القائم بأعمال السفارة التشيخية في أبو ظبي إتصالات بين دولة الامارات وجمهورية تشيخيا لتوقيع اتفاق لمنع الازدواج الضريبي بين البلدين وحماية الاستثمارات لتوفير الإطار القانوني للتعاون في مختلف المجالات وتشجيع المستثمرين في الامارات على التوجه للاستثمار في بلاده والاستفادة من الفرص الاستثمارية المغرية هناك .</p>
			<p>وقال في تصريحات صحافية في أبو ظبي أمس أن في الجمهورية التشيخية الآن فرصا استثمارية ذات مردود عال وسريع مثل قطاع الفنادق والمنتجعات السياحية خصوصا السياحة العلاجية ومشاريع تحديث مصافي النفط وتوسيعها وتطويرها .</p>
			<p>وأضاف ان عددا لا بأس به من الشركات الاماراتية تبحث حاليا مع شركات صناعية تشيخية في إمكان اقامة مشاريع صناعية استثمارية مشتركة في مناطق مختلفة من جمهورية تشيخيا موضحا ان معظم الاستثمارات الخليجية هناك الآن هي كويتية . وان الاتصالات تجري حاليا لاجتذاب المزيد من دول مجلس التعاون الخليجي الى الجمهورية التي قامت عقب انقسام تشيكوسلوفاكيا الى دولتين .</p>
			<p>وأوضح أن أسباب ضعف المبادلات التجارية بين الامارات وتشيخيا حاليا ( 50 مليون درهم سنويا ) تعود الى الظروف الانتقالية التي يمر بها الاقتصاد التشيخي عموما والشركات التجارية والصناعية خصوصا , وضعف الاتصالات بين الشركات ورجال الأعمال في البلدين .</p>
			<p>وتوقع ان تسفر الاتصالات والزيارات المتبادلة التي تمت بين البلدين أخيرا على المستوى الحكومي أو على مستوى رجال الأعمال عن فتح آفاق جديدة للتعاون التجاري والصناعي وامكان إقامة مشاريع استثمارية مشتركة بين الجانبين .</p>
			<p>وأشار بوزالكا الى وجود شركات تشيخية على مستوى دولي ولديها امكانات كبيرة للعمل التجاري والصناعي والاستثماري المشترك . وقال إن بلاده تملك خبرة عريقة في الصناعات الثقيلة والفولاذية وصناعة الآلات والصناعات الكيماوية والكهربائية . وأكد أن تشيخيا تعتبر من أهم الدول المغرية للمستثمرين الاجانب وذلك بفضل الخبرة الصناعية القديمة ورخص اليد العاملة الماهرة وتوافرها وقلة الديون الخارجية إضافة الى توافر البنية التحتية والموقع الجغرافي المتميز .</p>
			<p>وذكر ان عدد المشاريع الاستثمارية الاجنبية في الجمهورية التشيخية وصل في نهاية 1992 الى 400 مشروع أكثر من نصفها يعود الى مستثمرين ألمان والبقية الى مستثمرين من الولايات المتحدة والنمسا وفرنسا وبلجيكا . ويزيد حجم هذه المشاريع على ثلاثة بلايين دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0093" id="HYT_ARB_199401100093" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>حفارات النفط السورية تحقق أرقاما قياسية في الحفر العميق</headline>
		<text>
			<p>قال وزير النفط السوري نادر نابلسي أمس ان احدى حفارات النفط الحديثة تمكنت من حفر بئر بعمق 4500 متر في حقل الرميلان النفطي شمال شرق سورية . وهذه المرة الأولى التي يتم فيها بلوغ مثل هذا العمق .</p>
			<p>وأضاف الوزير عقب تفقده مشاريع تطوير آبار النفط والغاز في حقول الرميلان القريبة من مدينة الحسكة ان خبرات سورية تقوم بتشغيل الحفارة وهي من احدث الحفارات في العالم . ويوجد لدى سورية الآن نحو 23 حفارة بقدرات متفاوتة .</p>
			<p>وأفاد النابلسي ان العاملين السوريين تمكنوا من انزال مواسير التغليف اثناء عمليات الحفر الى 4200 متر . وأضاف انها المرة الاولى التي يتم فيها التوصل الى مثل هذا العمق في سورية وذلك بهدف اكتشاف الطبقات والتراكيب الجيولوجية العميقة .</p>
			<p>وذكر انه يتم حاليا تطوير آلية الحفر والقيام بالحفر الافقي في تراكيب جيولوجية عدة مهمة في منطقة حقول السويدية التي تنتج النفط الثقيل الذي اكتشف في منطقة الجزيرة السورية على الحدود السورية - التركية في الستينات والذي يقدر انتاجه الاجمالي بنحو 160 ألف برميل يوميا .</p>
			<p>وأضاف ان عمليات الحفر الافقي اسفرت عن نتائج ايجابية وأن انتاج بعض الآبار تضاعف , الا انه لم يعط أرقاما محددة .</p>
			<p>وبحث النابلسي اثناء جولته مع العاملين في معمل السويدية لمعالجة وانتاج الغاز المرافق الذي ينتج من آبار النفط , في سبل زيادة الانتاج وتحسين آلية تعبئة اسطوانات الغاز المنزلي التي تغطي حاجات المنطقة الشرقية في سورية .</p>
			<p>وأشار الى ان مصنع الغاز المرافق يقوم حاليا بمعاجلة 600 ألف متر مكعب من الغاز يوميا وينتج 520 ألف متر مكعب من الغاز النظيف الذي يستخدم جزء منه في توليد الطاقة الكهربائية .</p>
			<p>وينتج المصنع 131 ألف متر مكعب يوميا من الغاز المنزلي و 70 طنا من المكثفات النفطية بالاضافة الى 21 طنا من الكبريت .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0094" id="HYT_ARB_199401100094" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الامارات تنوي وضع قائمة سوداء لمكافحة الغش في أسواقها</headline>
		<text>
			<p>كثفت السلطات المحلية والاتحادية في دولة الامارات جهودها لمكافحة الغش والتقليد في أسواقها , بعد أن أصدرت قوانين عدة للمحافظة على سلامة الأسواق والتعاملات التجارية . وطالبت دوائر اقتصادية في ختام ندوة للغش التجاري عقدت في دبي بالعمل على تدعيم كافة القوانين والتشريعات المعنية بالغش التجاري وإعادة النظر فيها بما يتناسب مع الأساليب الحديثة المتبعة في الغش وخاصة المتعلقة بحماية المستهلك .</p>
			<p>وطالب المنتدون الذين يمثلون مختلف الدوائر الحكومية في الامارات بوضع قوائم سوداء للتجار والمنتجين الذين يقدمون على اتباع اساليب الغش لتصريف بضائعهم في الأسواق بما يؤثر سلبا على المستهلكين , وايجاد قوائم سوداء للسلع التي يثبت عدم صلاحيتها , وضرورة التنسيق الكامل بين كافة الجهات المعنية الاتحادية والمحلية لوضع آليات أكثر فعالية لتنفيذ القوانين الخاصة بقمع الغش التجاري , والعمل على وضع العقوبات أو تعديلها بما يكفل ردع كل المتلاعبين في السوق .</p>
			<p>وأكدوا على أهمية خلق قنوات اتصال بين مختلف الجهات المعنية في مجال التجارة الدولية والاقتصادية والتجارية وتبادل المعلومات والابحاث والدراسات ومنها الغرف التجارية المحلية والاجنبية والمشتركة والبنوك والمؤسسات الدولية المتخصصة في ملاحقة عمليات الاحتيال البحري , وفتح قنوات تبادل المعلومات من الاتفاقات مع الجهات الخارجية خصوصا تلك التي يكون حجم التبادل التجاري معها كبيرا .</p>
			<p>وأكدت وزارة الاقتصاد في الندوة على لسان وكيلها السيد عبدالرؤوف المبارك ان الغش التجاري ظاهرة دخيلة على المجتمع تتنافى مع مبادئ الدين التي تحث على التعامل الشريف . لكن جميع الأسواق التجارية في العالم تعاني من ظاهرة الغش التجاري التي تترك آثارا سلبية على السوق وتخل بتوازنه وتخلق نوعا من الفوضى وتفقد السوق ركنا اساسيا من أركانه هو المصداقية والثقة في التعامل النزيه . ودعا الى تعاون اوسع بين الوزارة وغرف التجارة والبلديات ودوائر الجمارك للقضاء على هذه الظاهرة وحماية المستهلكين .</p>
			<p>وأكدت غرفة تجارة وصناعة أبو ظبي في مداخلة قدمتها للندوة , أن أسباب ظاهرة الغش في أسواق الامارات تعود الى اتساع الحركة التجارية في الدولة بعد تنفيذ البنية الاساسية وتنوع الانشطة التجارية وانفتاح الأسواق أمام المنتجات الاجنبية المختلفة وتحول أصحاب شركات المقاولات الى تجارة المنتجات والبضائع , وقلة الوعي لدى بعض المستهلكين واندفاعهم لشراء السلع الرخيصة دون إدراك للنتائج المترتبة على استخدامها . وكذلك قلة الوعي لدى بعض التجار حول أهمية الاطلاع على القوانين المنظمة للأنشطة التجارية بالدولة وضرورة الالتزام بها مثل قانون الشركات , وقانون الوكالات التجارية , وقانون قمع الغش والتدليس , وقانون العقوبات , وقانون المعاملات التجارية وعدم لجوء هؤلاء التجار لجهات الاختصاص للاستشارة قبل الشروع بأي معاملة تجارية .</p>
			<p>وأضافت أن من بين أسباب الظاهرة المبالغة من قبل بعض التجار في أسعار السلع والمنتجات التي تحمل علامات تجارية معينة وهروب المستهلك لسلع شبيهة أرخص سعرا اعتقادا منه أنها متساوية في المواصفات . والتعامل مع مصدرين وشركات قبل التأكد من سلامة أو ضاعهم وفتح الاعتمادات بدون شروط كافية لحماية التعامل .</p>
			<p>وأشارت غرفة تجارة دبي في مداخلة اخرى الى ان الغش يمتد الى ثلاثة مجالات هي البضائع والمستندات كخطاب الاعتماد والفاتورة وسند الشحن , والاحتيال في عملية النقل البحري وشروطه . ودعت المستوردين لتجنب الوقوع في عمليات الغش الى الحصول على معلومات كافية من المنتج والمصدر عن طريق الغرف والمراكز التجارية والمصرف الذي يتعامل معه والوفود التي تزور الغرفة والا يعتمد على ممثل مبيعات المؤسسة الاجنبية الذي يزور البلد , أو ان يخدع بالمظاهر التي يبديها المصدر أو ممثل المبيعات , وكذلك التأكد من وضع الوكيل بالعمولة المحلي وعلاقته بالمصدر ان تم البيع على طريقه .</p>
			<p>وقالت ان على المستورد تكليف وكيل او ممثل وكالات الشحن في ميناء التحميل أو التفريغ لمراقبة ومراجعة الشروط الواردة وتحديد اسم المؤسسة التي تقوم باجراءات التفتيش وتحرير شهادة تفتيش Certificate of Inspection وذلك لضمان وصول البضاعة كاملة وبالمواصفات المطلوبة . والتعامل مع شركات الملاحة الوطنية ما استطاع الى ذلك سبيلا أو مع الخطوط الملاحية المنتظمة التي من المفضل ان يكون لها وكيل بالمنطقة وعدم الشحن لدى السفن المستأجرة , وتأمين البضائع لدى شركات التأمين الوطنية والابتعاد عن التعامل مع اساطيل الدول التي تأخذ بنظام التسجيل المفتوح .</p>
			<p>ودعت المستوردين عند فتح الاعتماد الى مراعاة تدوين مواصفات البضاعة بحيث تكون مطابقة تماما لعقد الشراء وبالتفصيل , وعدم قبول بوالص الشحن التي يصدرها مخلصو الشحن واشتراط صدورها سند الشحن من الناقل البحري الاصلي وعلى أوراقه والاستفادة من الخدمات التي تقدمها المنظمات الدولية العاملة في حقل الاحتيال .</p>
			<p>إلا أن بلدية أبو ظبي أشارت في مداخلتها الى ان عملية الغش مرتبطة بعمليات الاستيراد الكبيرة للمواد الغذائية في الامارات وبالقوانين والمختبرات وللحد من هذه الظاهرة أوصت بتشجيع عمليات الانتاج والتصنيع الغذائي المحلي مما يسهل عملية الاشراف الدقيق عليه في جميع المراحل ويصل الى المستهلك في حالة جيدة , والتعاون بين الجهات المسؤولة وتوحيد الجهات التي تتخذ القرارات والقوانين والاسراع في إصدار المواصفات والقوانين الغذائية وتوحيدها وتطبيقها بالدولة . وتوعية المستهلك من خلال وسائل الاعلام وتشجيع جمعيات النفع العام على زيادة نشاطها بدعمها ماديا ومعنويا وتشديد الرقابة على منافذ الدولة التي تتدفق من خلالها السلع الغذائية .</p>
			<p>وشدد اتحاد غرف التجارة في الامارات على ان الحكومة أصدرت من القوانين والنظم ما يكفي لمحاصرة ظاهرة الغش التجاري . ولكن الحصار التشريعي لا يكفي لوحده لمحاربتها بل يجب أن يوازيه ويسنده تضافر جهود كافة الجهات المعنية بالشؤون الاقتصادية والاعلامية والامنية كل في مجال اختصاصه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0095" id="HYT_ARB_199401100095" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>اللجنة الاقتصادية الاسلامية تبدأ اجتماعاتها في جدة</headline>
		<text>
			<p>بدأت في جدة أول من أمس أعمال الدورة الثامنة عشرة للجنة الاسلامية للشؤون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية المنبثقة من منظمة المؤتمر الاسلامي برئاسة الأمين العام لمنظمة المؤتمر الاسلامي الدكتور حامد الغابد وحضور ممثلين عن الدول الاعضاء في المنظمة .</p>
			<p>وتناقش الدورة , التي تستمر خمسة أيام , عددا من المواضيع بينها درس الأوضاع الاقتصادية في البلدان الاسلامية وأسس التعاون في مجال الأمن الغذائي والصناعة والنقل والمواصلات والطاقة إضافة الى الاتفاقات الخاصة بالتعاون الاقتصادي وتشجيع الاستثمار . وتتطرق الدورة الى عدد من المواضيع العلمية والتكنولوجية بينها موضوع المشكلات البيئية في العالم الاسلامي والتعاون في ما بين الدول الاعضاء لمكافحة الأمراض الوبائية .</p>
			<p>كما تبحث الدورة في عدد من المواضيع المتعلقة بالجامعات الاسلامية في كل من النيجر واوغندا وماليزيا وبنغلادش وكذلك دعم المؤسسات والمراكز الاسلامية والثقافية , اضافة إلى عرض نشاطات الاجهزة المتفرعة من منظمة المؤتمر الاسلامي , وهي المركز الاسلامي للبحوث الاحصائية والاقتصادية والاجتماعية والتدريب والمؤسسة الاسلامية للعلوم والتكنولوجيا والتنمية ومركز البحوث والتاريخ والفنون والثقافة الاسلامية واللجنة الدولية للحفاظ على التراث الثقافي والاسلامي , الى جانب عدد من المواضيع الاخرى المدرجة في جدول الاعمال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0096" id="HYT_ARB_199401100096" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بيت التمويل الكويتي يوقع صفقة مع الحكومة الباكستانية قيمتها 50 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>وقع بيت التمويل الكويتي صفقة مهمة مع الحكومة الباكستانية بقيمة 50 مليون دولار وبمدة تسديد تصل الى ستة أشهر وذلك لتزويد باكستان منتجات نفطية من دول خليجية ومن السوق الدولية .</p>
			<p>ونقلت وكالة الانباء الكويتية أمس عن رئيس مجلس الادارة السيد بدر عبدالمحسن المخيزيم ان بيت التمويل الذي وقع الاتفاق الخاص بالصفقة الاربعاء الماضي سيقوم بشراء وتوريد المنتجات النفطية من دول الخليج العربية ومن شركة نفط باكستان المحدودة ( بي . إس . أو ) حيث سيقوم البيت بدور المضارب بالتعاون مع مصرف " ايه بن امرو " في كراتشي لحساب شركة نفط باكستان .</p>
			<p>وذكر المخيزيم ان هذه الصفقة تعتبر الأولى التي يقوم بها بيت التمويل بهذا الحجم في السنة الجديدة وانه يتطلع الى اتفاقات مشابهة في الفترة المقبلة . وكان بيت التمويل ابرم صفقتين لباكستان لشراء وتوريد منتجات نفطية عامي 1992 و 1993 بقيمة 100 مليون دولار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0097" id="HYT_ARB_199401100097" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>بدء مرحلة التشغيل الكامل لمصنع " ابن زهر " للبتروكيماويات</headline>
		<text>
			<p>ذكرت وكالة الانباء السعودية أمس ان الشركة السعودية للصناعات الاساسية ( سابك ) بدأت أخيرا أعمال التشغيل الكامل لمشروع التوسيع في مجمع الشركة السعودية - الاوروبية للبتروكيماويات " ابن زهر " التابعة لها .</p>
			<p>ونقلت الوكالة عن السيد ابراهيم بن عبدالله بن سلمة نائب رئيس مجلس ادارة ( سابك ) والعضو المنتدب ان المشروع سيرفع الطاقة الانتاجية السنوية الى 1.2 مليون طن من بيوتال الاثير الثلاثي الميثايل بزيادة 700 ألف طن عن مستوى الانتاج الحالي بالاضافة الى 200 ألف طن سنويا من البولي بروبلين التي تنتج للمرة الاولى في السعودية .</p>
			<p>وتضاف مادة بيوتال الاثير الثلاثي الميثايل الى البنزين بدلا من مشتقات الرصاص لتحسين نسبة الاوكتين لتقليل الاضرار البيئية الناجمة عن عوادم السيارات .</p>
			<p>وأفادت الوكالة ان مصنع " ابن زهر " للبولي بروبلين من اكبر المصانع من نوعه في العالم وأول مصنع في المملكة والشرق الاوسط ويحصل على حاجاته من البروبلين والاثيلين من الشركة العربية للبتروكيماويات ( بتروكيميا ) المملوكة لسابك بالكامل من خلال خط أنابيب .</p>
			<p>وتملك سابك 70 في المئة من " ابن زهر " التي انشئت عام 1984 في الجبيل شرق السعودية . وتملك النسبة المتبقية بالتساوي كل من شركة " نستي اوي " الفنلندية و " اكوفيول " الايطالية والشركة العربية للاستثمارات البترولية " ابيكورب " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0098" id="HYT_ARB_199401100098" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>تعقد في جدة غدا ويفتتحها وزير الصناعة . ندوة عن الاستثمار الصناعي في السعودية تعرض فرصا قيمتها 393 مليون دولار</headline>
		<dateline>جمال عتابي</dateline>
		<text>
			<p>يفتتح المهندس عبدالعزيز الزامل وزير الصناعة والكهرباء السعودي غدا الثلثاء جلسات ندوة فرص الاستثمار الصناعي في المملكة العربية السعودية التي تعقد في المقر الجديد للغرفة التجارية الصناعية في جدة وتساهم في تنظيمها " منظمة الخليج للاستشارات الصناعية " ووزارة الصناعة والكهرباء والغرفة التجارية الصناعية فى جدة بالتعاون مع " الدار السعودية للخدمات الاستشارية " .</p>
			<p>وتعرض خلال الندوة , التي تستمر يومين , 13 فرصة استثمارية لمشاريع صناعية متنوعة تم انتقاؤها على اساس وجود امكانات تسويقية حقيقية لمنتجاتها في المملكة العربية السعودية وفي اسواق دول مجلس التعاون الخليجي وعلى أساس توافر التكنولوجيا الملائمة لكل مشرع مقترح .</p>
			<p>وتشمل المشاريع مجالات صناعات الكيماويات والبتروكيماويات والمعادن غير الحديدية والاملاح غير المعدنية والورق والمطاط والبلاستيك والمعادن الحديدية . فيما يراوح حجم الاستثمار فيها بين 3,2 مليون الى 885 مليون ريال سعودي ( 600 ألف دولار الى 630 مليون دولار ) .</p>
			<p>وفي الاتجاه نفسه , أشارت مصادر سعودية مطلعة الى ان اجمالي الاستثمار للمشاريع ال 13 التي سيتم عرضها يبلغ نحو 471,1 بليون ريال ( 393 مليون دولار ) , فيما يبلغ اجمالي عدد العمال في كافة المشاريع حوالي 300 عامل . وتراوح نسبة الربحية في هذه المشاريع بين 20 و 37 في المئة . ويبلغ اجمالي الاستثمارات في مشروعين للبتروكيماويات 1,13 مليون ريال ( 3,8 مليون دولار ) فيما يبلغ عدد العمال فيهما 64 عاملا وتنتج منتجات مسترجعة من الزيوت المستهلكة .</p>
			<p>ويشمل قطاع المعادن غير الحديدية مشروعين يبلغ اجمالي الاستثمار فيهما 4,15 مليون ريال ( 1,4 مليون دولار ) وعدد العاملين فيهما 34 , لانتاج أسلاك نحاسية للف المحركات الكهربائية ومنتجات خفيفة من الالومنيوم مصنعة بطريقة " كونفورم " .</p>
			<p>أما قطاع الاملاح غير المعدنية فيشمل مشروعين يبلغ اجمالي الاستثمار فيهما 6,50 مليون ريال ( 5,13 مليون دولار ) وعدد العاملين 65 لانتاج طوب خرساني عازل والماس اصطناعي للاستخدامات الصناعية .</p>
			<p>ويوجد في قطاع الورق مشروع واحد لانتاج عجينة الورق والورق من أشجار النخيل . ويبلغ عدد العاملين في هذا المشروع 77 عاملا واجمالي الاستثمارات 6,76 مليون ريال ( 28 مليون دولار ) .</p>
			<p>وتضم المشاريع ثلاثة في قطاع المطاط والبلاستيك يبلغ عدد العاملين فيها 150 ويصل اجمالي استثماراتها الى 2,311 مليون ريال ( 1,83 مليون دولار ) وتنتج خليطا مطاطيا لتغطية الارضيات من اطارات الشاحنات المعاد تدويرها ورقائق بلاستيكية للاستخدامات الصحية ومواد أخرى . ويبلغ عدد العاملين في قطاع المعادن الحديدية 851 عاملا اجمالي الاستثمارات فيها 4,933 مليون ريال ( 3,652 مليون دولار ) وتشمل مشاريع هذا القطاع انتاج مسبك للصلب ومنتجات من الصلب غير قابل للصدأ يتم تكشيلها بطريقة الكبس وكتل حديدية مشكلة على الساخن .</p>
			<p>وسيتولى خبراء " منظمة الخليج للاستشارات الصناعية " عرض هذه الفرص ( في الفترة الصباحية ) على مدى يومي الندوة . وفي اليوم الأول ستقوم " الدار السعودية للخدمات الاستشارية " بعرض ورقة العمل المقدمة منها , ثم يقوم خبراء المنظمة بعرض 6 ملفات للفرص الاستثمارية . وفي اليوم الثاني تعرض الفرص الثمانية المتبقية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0099" id="HYT_ARB_199401100099" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>واشنطن وأبو ظبي الى اتفاق في قضية " بنك الاعتماد والتجارة "</headline>
		<text>
			<p>ذكرت صحيفة " واشنطن بوست " الاميركية أمس الأحد ان الولايات المتحدة توصلت الى اتفاق مع أبو ظبي في قضية " بنك الاعتماد والتجارة الدولي " المنهار . وأوضحت ان المدعين العامين الاميركيين وافقوا على عدم متابعة توجيه أي اتهامات جنائية الى مالكي البنك في أبو ظبي . وادعت ان هؤلاء وافقوا من جهتهم على التخلي عن المطالبة باستعادة 400 مليون دولار كانوا استثمروها في " فيرست اميركان بنكشيرز " والسماح للمحققين الاميركيين باستجواب شاهد رئيسي مطلع على الفضيحة المالية المتعلقة ببنك الاعتماد والتجارة . وأفادت الصحيفة انه في المقابل سيتم اسقاط دعوى مدنية للمطالبة ب 5.1 بليون دولار اقامها المصفي القضائي الذي عينته المحكمة ل " فيرست اميركان " على مالكي " بنك الاعتماد والتجارة الدولي " . ونسبت الصحيفة تقريرها الى مصادر لم تسمها أكدت انها مطلعة على الاتفاق . وأشارت الى ان نصف ال 400 مليون دولار التي كانت أبو ظبي تطالب بها سيذهب الآن الى الخزانة الاميركية , والنصف الآخر الى مودعي " البنك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0100" id="HYT_ARB_199401100100" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>عمان تبدأ المرحلة الأخيرة من مساعيها مع المنتجين خارج " اوبك "</headline>
		<text>
			<p>يبدأ مسؤولون عمانيون الاسبوع الجاري المرحلة الأخيرة من مساعيهم لاقناع المنتجين من خارج " اوبك " بالحد من انتاج النفط في محاولة لدفع منظمة البلدان المصدرة للنفط الى تعزيز اسعار النفط المتدنية .</p>
			<p>وقال مسؤول في وزارة النفط العمانية امس الاحد ان وزير النفط سعيد بن احمد الشنفري سيتوجه الى ماليزيا في وقت مبكر من صباح اليوم الاثنين ومنها الى بروناي قبل ان يعود الى عمان مساء الثلثاء او الاربعاء . لكن مصادر أخرى في عمان قالت ان الاستعدادات لرحلة الوزير تشير الى انه قد لا يغادر مسقط قبل الاربعاء وفي الوقت نفسه سيتوجه وكيل وزارة النفط سالم بن احمد شعبان الى المكسيك اكبر منتج في اميركا اللاتينية . غير انه لم يصدر أي تأكيد رسمي لذلك أيضا . وقال المراقبون انه في مقابل تأييد المنتجين من خارج " اوبك " لتقييد الانتاج ستتعهد المنظمة بخفض الانتاج قبل الموعد المخطط له . وأحد الخيارات الواردة تقريب موعد المحادثات المقبلة ل " أوبك " من 25 آذار ( مارس ) الى أواخر الشهر الجاري أو مطلع شباط ( فبراير ) , ربما لتحديد حصص انتاجية أدنى ابتداء من 1 آذار ( مارس ) عوض أول نيسان ( ابريل ) .</p>
			<p>وكان محمد السحلاوي الناطق باسم " اوبك " في فيينا قال الجمعة الماضي انه " من السابق لأوانه ذكر أي أرقام او التحدث عن أي التزام طالما لم نسمع الكلمة الأخيرة من السيد الشنفري وردا نهائيا من المنتجين خارج اوبك " .</p>
			<p>يذكر ان الشنفري قام بناء على تفويض من دول مجلس التعاون الخليجي بجولة في دول عربية وأوروبية منتجة للنفط الشهر الماضي سعيا الى اقناعها بخفض الانتاج . ومعلوم ان عمان ليست عضوا في " اوبك " لكنها تقوم بالوساطة بين المنظمة والمنتجين من خارجها .</p>
			<p>وكانت دول مجلس التعاون الخليجي الست اعلنت الشهر الماضي استعدادها لخفض الانتاج , اذا فعل ذلك جميع المنتجين الآخرين .</p>
			<p>وقد رفضت النروج وبريطانيا الحد من الانتاج . ويصدر البلدان معا اكثر من ميلوني برميل يوميا ويلقى عليهما باللوم في معظم الانخفاض الحالي في اسعار النفط .</p>
			<p>وحتى الآن فان عمان هي الوحيدة من خارج " اوبك " التي تعهدت علانية بخفض الانتاج . وتقول انها خفضت انتاجها البالغ 800 ألف برميل يوميا بنسبة خمسة في المئة أو ما يوازي 40 ألف برميل يوميا منذ أول كانون الثاني ( يناير ) الجاري . لكن السلطنة تقول انها حصلت على تعهدات بالتعاون من روسيا وسورية ومصر واليمن وماليزيا وبروناي . وجاءت تعهدات ماليزيا وبروناي في رسائل ارسلت قبيل زيارة الشنفري .</p>
			<p>ويبدو الشنفري عازما على تحويل هذه التعهدات الى خفوضات ملموسة بمجرد الانتهاء من اتصالاته ورفع تقرير عن نتائجها الى مجلس التعاون الخليجي او الى " اوبك " او الاثنين معا .</p>
			<p>وفي ضوء رفض النروج وبريطانيا خفض الانتاج , فان الشنفري سيكون في حاجة ماسة الى تعاون المكسيك بصفتها من المنتجين الرئيسيين خارج " اوبك " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0101" id="HYT_ARB_199401100101" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>ستيفن تراتش قد يدفع ما يصل الى 15 مليون جنيه . تسوية وشيكة لدعوى الفساد التي أقامتها دبي ضد مهندس بريطاني</headline>
		<text>
			<p>ذكرت أنباء في لندن أمس انه يتوقع أن يدفع ستيفن تراتش , المدير السابق لمكتب الهندسة التابع للشيخ محمد بن راشد المكتوم وزير الدفاع في دولة الامارات العربية المتحدة , وشركاؤه ما يصل الى 15 مليون جنيه استرليني لتسوية الدعوى بتهمة الفساد وتلقي رشاوى التي أقامها الشيخ محمد ضد المهندس البريطاني في أيلول ( سبتمبر ) الماضي .</p>
			<p>وكانت صحيفة " اوبزرفر " البريطانية ذكرت آنذاك ان المهندس متهم بتلقي رشاوى وتحقيق أرباح سرية في اطار فضيحة فساد قد تكون كلفت حكومة دبي ما يراوح بين 50 مليونا و 100 مليون جنيه استرليني . ونقلت عن مصادر محلية تقديرها ان حكومة دبي وقعت ضحية احتيال نتيجة عمولات مزعومة ومناقصات تم التلاعب فيها تشمل عقودا للبناء قيمتها ملايين الجنيهات في الأعوام العشرة الماضية .</p>
			<p>وكشفت الصحيفة أمس ان تراتش قد يدفع ما لا يقل عن 10 ملايين جنيه في اطار اتفاق تم التوصل اليه أخيرا . ومعلوم ان المهندس كان انتقل الى دبي قبل 12 عاما للعمل في شركة المقاولات " جون لينغ " ثم اختاره الشيخ محمد ليصبح المدير العام للمكتب المشرف على عقود البناء .</p>
			<p>ويتوقع ان تتضمن التسوية دفع بعض الأموال نقدا وتسليم بعض الموجودات في دبي وأماكن أخرى . وأفادت الصحيفة انه لم يتسن الاتصال بتراتش في منزله في منطقة ليدز .</p>
			<p>وتأتي هذه التسوية إثر مفاوضات بدأت عندما استصدر الشيخ محمد من المحكمة العليا البريطانية أمرا قضائيا يتضمن اتهامات بالفساد ضد تراتش . وأكدت حكومة دبي والشيخ محمد في الأمر القضائي تعرضهما لاضرار من جانب تراتش نتيجة " احتيال و / أو خداع و / أو تآمر للاحتيال " حصل في اطار موقعه كمدير عام لمكتب الهندسة .</p>
			<p>وذكرت " اوبزرفر " ان سلطات دبي ضغطت أيضا على شريكي تراتش , وهما البريطاني جورج اتكنسن والأميركي لاري تريناري , للمساهمة في التسوية . ويعتقد أن الأشخاص الثلاثة سيسلمون موجودات في دبي .</p>
			<p>وقالت أيضا ان مدفوعات قد تأتي من شركات بريطانية كانت حصلت على عقود أشرف عليها تراتش . لكن " جون لينغ " نفت التكهنات بأنها ستدفع لدبي مليون جنيه .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0102" id="HYT_ARB_199401100102" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>الصندوق الكويتي يقرض المغرب 65 مليون دولار</headline>
		<text>
			<p>قال ديبلوماسي عربي أمس ان الصندوق الكويتي للتنمية الاقتصادية العربية سيقدم الى المغرب 5,19 مليون دينار ( 3,56 مليون دولار ) لتمويل مشروع زراعي . وأضاف " سيوقع مسؤولون مغاربة وكويتيون اتفاق قرض بمبلغ 5,19 مليون دولار في الرباط " .</p>
			<p>وذكر ان المدير العام للصندوق بدر مشاري الحميضي سيزور المغرب في غضون أيام قليلة لتوقيع الاتفاق الذي لم يشكف شروطه . وكانت احصاءات نشرت في حزيران ( يونيو ) أظهرت ان الكويت اقرضت 19 بلدا نحو بليوني دولار منذ عام 9190 .</p>
		</text>
	</DOC>
	
<DOC article="0103" id="HYT_ARB_199401100103" newspaper="HYT_ARB_19940110">
		<headline>مشروع قيمته 100 مليون دولار لتجميع سيارات " هيونداي " في مصر</headline>
		<text>
			<p>قال مسؤول في مكتب الاتصال التابع لشركة " هيونداي " في مصر أمس الأحد إن المؤسسة الكورية الجنوبية وافقت على تجميع سيارات " هيونداي " بالتعاون مع شركة " اخوان غبور " المصرية في مشروع كلفته نحو 100 مليون دولار .</p>
			<p>وقال مصدق ثابت المدير العام لمكتب الاتصال التابع للشركة في مصر ان مؤسسة " هيونداي " وقعت اتفاقا فنيا مع " اخوان غبور " لتجميع 10 آلاف وحدة من السيارات الصغيرة سنويا في بداية سنة 1996 .</p>
			<p>وأضاف انه وفق الخطة المقررة سيزيد الانتاج في المصنع الذي يجري انشاؤه في مدينة السادات الواقعة على مسافة نحو 100 كيلومتر شمال القاهرة الى 50 ألف وحدة سنويا بنهاية السنة 1998 .</p>
			<p>وقدر ثابت تكاليف المشروع الذي سيكون مملوكا بالكامل لشركة " اخوان غبور " المتعددة النشاطات بنحو 100 مليون دولار . وسيبلغ عدد العاملين فيه نحو 300 شخص . وتوقع ان يزيد العدد بنسبة الضعفين خلال سنتين .</p>
			<p>وبموجب الاتفاق الفني الذي وقعه الجانبان نهاية العام الماضي ستزود شركة " هيونداي " للسيارات ومقرها سيول المشروع التقنية والمساعدات الفنية ومكونات السيارات .</p>
			<p>وأفاد ثابت ان المصنع سيجمع سيارات من طرازات " اكسيل " الصغيرة الحجم في المرحلة الأولى وانه ربما جمعت طرازات أخرى في مرحلة لاحقة . وأضاف ان المشروع يشمل مصنعا للتجميع ونحو عشرة مصانع لانتاج بعض مكونات السيارة بينها اجهزة التكييف والمقاعد بحيث يتم انتاج 40 في المئة من مكونات السيارة .</p>
			<p>وتشترط الحكومة المصرية ألا تقل نسبة التصنيع المحلي لمكونات السيارة التي يتم تجمعيها في مصر عن 40 في المئة .</p>
		</text>
	</DOC>
	</root>