<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0022" id="HYT_ARB_199401070022" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>بنو اسرائيل يرتدون عن الديانة الموسوية في عصر القضاة</headline>
		<dateline>أحمد عثمان</dateline>
		<text>
			<p>الصورة التي اصبحت واضحة الآن - نتيجة للدراسات التاريخية الحديثة ونتائج التنقيبات الاثرية - اصبحت تختلف تماما عما كان سائدا قبل ذلك من الاعتقادات بخصوص تاريخ بني اسرائيل . فبعد ان كان الاعتقاد انهم خرجوا من مصر منتصرين , قادهم موسى خارجها الى جبال نبو على الضفة الشرقية للاردن , ثم قادهم يشوع عبر الاردن في حملة عسكرية هزموا فيها اكثرية ممالك كنعان ووزعوا ارضها على قبائلهم ( اسباطهم ) الاثنتي عشرة , تبين انها اسطورة ليس لها أي سند من التاريخ . وليس معنى ذلك ان هذه الصورة لم تعد هي الشائعة الآن . ذلك ان وسائل الاعلام في العالم كله - بما فيها بلادنا العربية - لا تزال تقدم الصورة القديمة على انها هي الوحيدة التي يجب قبولها . فدوائر المعارف وكتب التاريخ والافلام وكثير من الهيئات الاكاديمية لا تزال تعتمد على تلك الرواية الاسطورية في برامجها . ولم يسمح بتداول النتائج الجديدة إلا بين المتخصصين من الباحثين . فموسى كان مات في سيناء - وكذلك خليفته يشوع - حتى قبل سنين التيه الاربعين في الصحراء المصرية . ومن تيه سيناء انتقل بنو اسرائيل الى التيه الكبير في جبال سعير - جنوب البحر الميت - نحو قرن من الزمان , وكان لهم في ما بعد من أسوأ الذكريات . وعبر سنين طويلة , راحت بعض القبائل الاسرائيلية تتسلل الى وسط جبال كنعان وتستقر في المناطق المهجورة بعيدا عن ممالك المدن , الى ان تم دخولها في بداية القرن الثاني عشر ق . م .</p>
			<p>وكانت أرض كنعان تمثل المنطقة الممتدة من نهر الاردن والبحر الميت شرقا الى البحر المتوسط غربا , ومن صحراء النقب وشمال سيناء جنوبا , الى مرتفعات الجولان السورية وجنوب لبنان شمالا . ومع ان الكنعانيين - التي سميت البلاد باسمهم - كانوا اكبر جماعة تعيش في تلك المنطقة الا انه كان هناك شعوب أخرى تشاركهم هذه الارض , مثل المؤابيين والاراميين واليبوسيين والمديانيين والعموريين . كما كانت هناك اقوام كنعانية تسكن خارج هذه الارض في فينيقيا وسورية . وكل هذه الاقوام كانت من اصل عربي سامي جاءت من الجزيرة العربية عبر آلاف السنين . ثم وصل الفلسطينيون من بلاد اليونان في خلال القرن الثاني عشر ق . م . وسرعان ما اصبحوا هم الجنس المسيطر من السكان , خصوصا بعد ان تم تمازجهم مع الاقوام الكنعانية القديمة .</p>
			<p>ولم تكن كنعان - في ذلك الزمان - تعتبر وحدة سياسية واحدة , فهي تنقسم الى عشرات من ممالك المدن . الا انه منذ مجيء الفلسطينيين اصبح هناك نوع من التحالف , أولا , بين ممالك السهل الساحلي , ثم عند اكتمال سيطرتهم على تلك المنطقة , بدأ الملوك الفلسطينيون يتجهون الى ضم صحراء النقب في الجنوب وجبال البحر الميت في الشرق . وكانت هذه هي نقطة التلاقي بين الفلسطينيين وبني اسرائيل . فكما رأينا , كان الاسرائيليون استقر بهم المقام في الهضاب الشرقية , ولم يكونوا بعد تمكنوا من بناء استحكامات لمواقعهم او تنظيم انفسهم , عندما سار الفلسطينيون شرقا .</p>
			<p>ويتضح من " كتاب القضاة " , وهو سابع كتب العهد القديم , انهم كانوا في تلك الحقبة من الزمان يعيشون على شكل قبائل متفرقة , لا يخضعون لسلطة مركزية واحدة وانما تخضع كل قبيلة لرئيسها .</p>
			<p>ولأن بني اسرائيل لم يشيدوا مدنا ولا اقاموا ممالك , كما لم تكن لديهم مظاهر قومية تختلف عن باقي أهل كنعان يتميزون بها , لم يعد من السهل الحصول على أي دليل أثري يكشف لنا عن تاريخهم في الفترة التي انقضت منذ دخولهم كنعان - في بداية القرن 12 ق . م . - وامتدت على مدى قرنين بعد ذلك , ويقال انه اصبح لهم فيها ملوك وممالك . وليس لدينا الا " كتاب القضاة " هذا , لنحاول منه التعرف بشكل عام احداث تلك الفترة .</p>
			<p>يحتوي هذا الكتاب على مجموعة من القصص لبعض ابطال بني اسرائيل الذين ظهروا خلال تلك الفترة , وكانوا يعملون على مساعدتهم في الخروج من المشاكل التي بدأوا يتعرضون لها , من محاولة الاقوام الكنعانية الأخرى - وأهمهم الفلسطينيون - اخضاعهم لسيطرتهم . والرابط الوحيد الذي يربط هذه القصص بعضها ببعض , هو تذكير الكاتب بأن كل ما حدث لبني اسرائيل من اذلال في تلك الحقبة , انما كان عقابا لهم من الرب لأنهم كانوا ارتدوا عن ديانة موسى وراحوا يعبدون اصناما تمثل المعبودات الكنعانية :</p>
			<p>" عمل بنو اسرائيل الشر في عيني الرب الههم وعبدوا البعليم والسواري . فحمي غضب الرب على اسرائيل فباعهم بيد كوشان وشعتايم ملك أرام النهرين . فعبد بنو اسرائيل كوشان وشعتايم ثماني سنوات . وعاد بنو اسرائيل يعملون الشر في عيني الرب فشدد عجلون ملك موآب على اسرائيل لأنهم عملوا الشر في عيني الرب فجمع اليه بني عمون وعماليق وسار وضرب اسرائيل وامتلكوا مدينة النخل . فعبد بنو اسرائيل عجلون ملك موآب ثماني عشرة سنة . وعاد بنو اسرائيل يعملون الشر في عيني الرب بعد موت اهد . فباعهم الرب بيد ملك كنعان الذي ملك في حاصور . ورئيس جيشه سيسرا وهو ساكن في حروشة الأمم . وعمل بنو اسرائيل الشر في عيني الرب فدفعهم الرب ليد مديان سبع سنين . فاعتزت يد مديان على اسرائيل . بسبب المديانيين عمل بنو اسرائل لأنفسهم الكهوف التي في الجبال والمغاير والحصون . واذا زرع اسرائيل كان يصعد المديانيون والعمالقة وبنو المشرق يصعدون عليهم وينزلون عليهم ويتلفون غلة الارض الى مجيئك الى غزة ولا يتركون لاسرائيل قوت الحياة ولا غنما ولا بقرا ولا حميرا . لأنهم كانوا يصعدون بمواشيهم وخيامهم ويجيئون كالجراد في الكثرة وليس لهم ولجمالهم عدد . ودخلوا الارض لكي يخربوها . فذل اسرائيل جدا من قبل مديان " .</p>
			<p>أين هذه الصورة لقوم مساكين مهزومين امام جميع الأمم , يختبئون في الكهوف , من أسطورة يشوع حين سقطت جدران الحصون لهتاف بني اسرائيل ووقفت الشمس في كبد السماء عندما أمرها يشوع بذلك . وهذا هو الذي دفع بعلماء الكتاب المقدس على رفض تاريخية ما جاء في سفر يشوع . فلو كان بنو اسرائيل اخضعوا كل ممالك كنعان , فكيف يمكن بعد هذا مباشرة ان نجدهم ضعفاء امام كل الأمم , يعيشون في القرى والجبال ليس لهم ملك او رئيس .</p>
			<p>ثم كيف يظل بنو اسرائيل شعب الله المختار , بينما هم - كما رأينا - كانوا يعبدون المعبودات الكنعانية . وظل بنو اسرائيل - ما عدا قلة صغيرة منهم - يعبدون الأصنام ثمانية قرون ما بين موت موسى في القرن الرابع عشر ق . م . وانتهاء السبي البابلي في القرن الخامس ق . م .</p>
			<p>وهنا يجب التنبيه الى الفرق بين دلالات أربع كلمات يعتبرها بعضهم - خطأ - مترادفة : عبري - اسرائيلي - موسوي - يهودي - فكلمة عبرانيين كانت تدل على بعض القبائل التي هاجرت من موطنها الأصلي في عمان , الى أرض كنعان خلال القرن 15 ق . م . وبنو اسرائيل - وان كانوا ينتمون الى تلك الأقوام , الا ان هناك الكثير من العبرانيين الذين ليست لهم علاقة باسرائيل والذين سرعان ما اندمجوا في الكيان الكنعاني , وأتباع موسى يشملون الى جانب الاسرائيليين , عددا كبيرا من المصريين الذين توارثوا هذه الاعتقادات بعد موته حتى العصر المسيحي , وكانوا أول من آمن بالديانة الجديدة , بل والى العصر الاسلامي فاندفعوا الى قبول ديانة التوحيد التي عادت اليهم على يد النبي صلى الله عليه وسلم . بل وان الكثير من آل مدين ظلوا حافظين للعهد الموسوي , بعد ان ارتد عنه الاسرائيليون , وهم من نعرفهم بعد ذلك باسم " الحنيفيين " .</p>
			<p>اما اليهودية فهي ديانة أنشأها الكهنة الاسرائيليون في بابل . وهي وإن كانت تعتمد على الديانة الموسوية , الا انها تختلف عنها في الكثير من الاعتقادات , أهمها فكرة " الشعب المختار " التي لم تكن موجودة في ديانة موسى .</p>
			<p>وأجد انه من الضروري معرفة الفرق بين دلالة كل من هذه الكلمات , اذ ان بعضهم يستعملها بالمعنى نفسه . بل ان احد رجال الآثار المصريين - وكان يعمل مديرا لآثار منطقة الجيزة ( الدكتور زاهي حواس ) كان حريصا في تصريحاته , على انه عثر على أدلة تثبت ان اليهود لم يشتركوا في بناء الهرم الأكبر . وبالطبع فان هذا لا يليق بمسؤول في الآثار المصرية , فلقد تم بناء الهرم الأكبر قبل أحد عشر قرنا من هجرة العبرانيين الى كنعان , وقبل تسعة عشر قرنا من ظهور الديانة اليهودية . فلا مجال لأن يكون هناك يهود أيام خوفو , لا في مصر ولا في أي مكان آخر . ومن القصص الأسطورية الطريفة قصة شمشون التي وردت في سفر القضاة . فلقد أحب شمشون الاسرائيلي فتاة فلسطينية :</p>
			<p>" ونزل شمشون الى تمنة ورأى امرأة في تمنة من بنات الفلسطينيين . فصعد وأخبر أباه وأمه وقال قد رأيت امرأة في تمنة من بنات الفلسطينيين فالآن خذاها لي امرأة . فقال له أبوه وأمه أليس في بنات اخوتك وفي كل شعبي امرأة حتى انك ذاهب لتأخذ امرأة من الفلسطينيين الغلف . . . وفي ذلك الوقت كان الفلسطينيون متسلطين على اسرائيل " .</p>
			<p>ومع ذلك تزوج شمشون من امرأة فلسطينية أحبها اسمها دليلة . وكان رجلا لديه قوة خارقة يهزم الفلسطينيين كلما تعارك معهم . فتحالفوا مع بعضهم ووعدوا دليلة باعطائها أموالا كثيرة لو انها استطاعت ان تعرف سر قوة شمشون . وخانت دليلة شمشون بعد ان وثق بها وأخبرها بأن سر قوته يكمن في شعره الطويل . فقصت له شعره وهو نائم فتمكن الشباب الفلسطيني من القبض عليه وأخذوه الى المعبد في يوم الاحتفالات . وهناك عادت اليه قوته الخارقة واستطاع ان يكسر الأعمدة التي يقوم عليها المعبد فسقط عليه وعلى اعدائه .</p>
			<p>أسطورة بطولية أخرى من أساطير بني اسرائيل . ولسوف نرى بعد ذلك انه , في مواجهة الخطر الفلسطيني , حاول بنو اسرائيل توحيد قبائلهم وتنظيم انفسهم في مملكة . . . او هكذا يقولون .</p>
		</text>
	</DOC>
	
