<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0024" id="HYT_ARB_199401070024" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>النزعة الانسانية للحضارة الاسلامية</headline>
		<dateline>أنيس الابيض</dateline>
		<text>
			<p>نقلت الحضارة الاسلامية الانسانية من اجواء البغض والكراهية والتفرقة والعصبية الى رحاب المحبة والتسامح والتعاون والتساوي امام الله والقانون وفي كيان المجتمع تساويا لا اثر فيه لاستعلاء عرق على عرق او طبقة على طبقة او أمة على أمة , وإن هذه النزعة لتتجلى في مبادئها وتشريعها وواقعها .</p>
			<p>اما النزعة الانسانية في مبادئها فحين يعلن الاسلام ان الناس جميعا خلقوا من نفس واحدة " يا أيها الناس اتقوا ربكم الذي خلقكم من نفس واحدة وخلق منها زوجها وبث منهما رجالا كثيرا ونساء " ( النساء 1 ) فالاصل البشري لابناء البشرية قاطبة واحد . ومهما تفرق الناس بعد ذلك الى امم وقبائل وبلدان واجناس . فإنما هو كتفرق البيت الواحد والاخوة من اب واحد وام واحدة . وما كان كذلك فسبيل هذا الاختلاف في اجناسهم وبلدانهم ان يؤدي الى تعاونهم وتعارفهم وتلاقيهم على الخير , ومن ذلك انبثق المبدأ الانساني الخالد " يا أيها الناس انا خلقناكم من ذكر وانثى وجعلناكم شعوبا وقبائل لتعارفوا " ( الحجرات 13 ) . وترفع الحياة بعد ذلك افرادا وتخفض آخرين , وقد تغتني فئات ويفتقر كثيرون . إن هذا وان كان دأب سنة الحياة , بل هو نظامها الذي لا يتبدل , فليس من شأنه ان يميز من ارتفع على من اتضع , ولا من اغتنى على من افتقر , ولا من حكم على من خضع , ولا ذا اللون الابيض على ذي اللون الاسود , بل الكل سواء عند الله في آدميتهم وانسانيتهم لا تمايز بينهم الا بالتقوى " إن أكرمكم عند الله أتقاكم " وهم سواء امام القانون في الخضوع له , لا تمايز بينهم الا بالحق " فمن يعمل مثقال ذرة خيرا يره ومن يعمل مثقال ذرة شرا يره " ( الزلزال 7 - 8 ) .</p>
			<p>وهم سواء في كيان المجتمع , يتأثر قويهم بضعيفهم , ومجموعهم لعمل افراد منهم . بدليل قول الرسول صلى الله عليه وسلم " مثل المؤمنين في توادهم وتراحمهم كمثل الجسد الواحد اذا اشتكى منه عضو تداعى له سائر الاعضاء بالحمى والسهر " . وهكذا يستمر الاسلام الحضاري في اعلان الوحدة الانسانية بين الناس كأخوة من أب وام , والوحدة الاجتماعية في المجتمع كشجرة تهتز اغصانها جميعا اذا لمستها الرياح لا فرق بين اعلاها وأدناها , واما النزعة الانسانية في التشريع الحضاري الاسلامي , فإنها تظهر واضحة في كل باب من ابواب التشريع . في الصلاة يقف الناس جميعا بين يدي الله لا يخصص مكان لملك او عظيم او زعيم . وفي الصوم يجوع الناس جوعا واحدا لا يفرد من بينهم امير او غني أو شريف . وفي الحج يلبس الناس لباسا واحدا ويقفون موقفا واحدا ويؤدون منسكا واحدا , لا تمييز بين قاص ودان , وقوي وضعيف , وأشراف وعامة , ويسمو التشريع فوق هذا الى ذروة عالية من السمو الانساني حين يجعل اساس المثوبة والعقاب للناس لا على ظواهر أفعالهم بل على نواياهم " إن الله لا ينظر الى صوركم ولكن الى قلوبكم " .</p>
			<p>وهذا الخير الذي نفعله ابتغاء وجه الله لا يصح ان نطلب ممن استفاد منه ثوابا ولا أجرا بدليل قوله تعالى " ويطعمون الطعام على حبه مسكينا ويتيما وأسيرا , انما نطعمكم لوجه الله لا نريد منكم جزاء ولا شكورا " ( الدهر 8 ) ويبلغ التشريع اعلى ذروة من النزعة الانسانية حين يقرر وحدة العوالم كلها من انسان وحيوان ونبات وجماد وارض وافلاك في سلك العبودية لله والخضوع لنواميس الكون , وما أروع ما يطلبه القرآن الكريم من المسلم ان يذكره في كل ركعة من ركعات صلاته " الحمد لله رب العالمين الرحمن الرحيم " ( الفاتحة 2 - 3 ) .</p>
			<p>إنه لواجب ان يذكر المسلم انه جزء من الكون مخلوق لاله واحد متصف بالرحمة البالغة الشاملة .</p>
			<p>هذه هي مظاهر النزعة الانسانية في مبادىء الحضارة الاسلامية وتشريعها حين اعلنت للناس . فكيف كان واقعها حين حكمت وانتصرت ? هل ظلت تلك المبادىء ميثاقا كميثاق حقوق الانسان في شرعة الامم تحتفل الدول بذكرى إعلانه يوما في كل عام , بينما تمتهنه الدول الكبرى في كل ساعة وفي كل يوم وفي كل شهر من شهور السنة ?</p>
			<p>لما كان عهد ابي بكر كان مثال الرئيس المتواضع الذي تملأ الانسانية قلبه ونفسه فإذا به خليفة يأتي الى بنات الحي ممن فقدن آباءهن في الحروب فيحلب لهن غنمهن ويقول : أرجو أن لا تغير في الخلافة عن خلق كنت قد اعتاده من قبل . وكان عمر مثال الخليفة الغيور على الشعب البار بالضعفاء , الشديد في الحق , الناس عنده سواء , بل يحرم نفسه ليعطي الناس , ويجوع ليشبعوا , وكان يتفقد الناس في بيوتهم ومنازلهم وقصصه في ذلك مشهورة ومعروفة . رأى مرة في العراق شيخا كبيرا يسأل الصدقة فقال له : ما أنت يا شيخ ? قال : أنا شيخ كبير أسأل الجزية والنفقة وكان يهوديا من سكان المدينة . فإذا بعمر الانساني العظيم يقول له : ما انصفناك يا شيخ اخذنا منك الجزية شابا ثم ضيعناك شيخا . وأخذه بيده الى بيته فقدم له ما كان من طعامه . ثم ارسل الى خازن بيت المال يقول : افرض لهذا وامثاله ما يغنيه ويغني عياله .</p>
			<p>ولنستمع الى ما هو اروع من هذا في تاريخ الاسلام الحضاري . حدث خادم عمر قال : خرجت مع عمر ليلة وبعدنا عن المدينة ونحن نتفقد اهل المنازل النائية , فبصرنا بنار من بعيد فقال عمر : إني أرى ها هنا ركبانا قصر بهم الليل , انطلق بنا فخرجنا نهرول حتى دنونا منهم فإذا امرأة معها صبيان وقدر منصوبة على نار وصبيان يتضاغون ( أي يتصايحون ويبكون ) فسلم عمر ثم سأل المرأة ما بالكم ? قالت : قصر بنا الليل والبرد , قال : وما بال هؤلاء الصبية يتضاغون ? قالت : الجوع , قال : وأي شيء في هذا القدر ? ماء اسكتهم به حتى يناموا . . . والله بيننا وبين عمر ! ( تشكو عمر وتدعو عليه ) فقال : اي رحمك الله وما يدري عمر بكم ? قالت : يتولى امرنا ثم يغفل عنا ? فأقبل علي فقال : انطلق بنا , فخرجنا نهرول حتى أتينا دار الدقيق , فأخرج عدلا من دقيق , وكبة من شحم , وقال : احمله علي , قلت : أنا احمله عنك , قال : انت تحمل وزري يوم القيامة لا أم لك ? ! فحملته عليه , فانطلق وانطلقت معه اليها نهرول , فألقى ذلك عندها , وأخرج من الدقيق شيئا , فجعل يقول لها : ذري علي وأنا أحر لك وجعل ينفخ تحت القدر وكانت لحيته عظيمة , فرأيت الدخان يخرج من خلال لحيته حتى طبخ لهم , ثم أنزلها وقال : أيغني شيئا , فأتته بصفحة فأفرغها فيها , فجعل يقول لها : اصطحبهم وانا اسطح لهم ( أي ابسطه حتى يبرد ) , فلم يزل حتى شبعوا وترك عندها فضل ذلك وقام وقمت معه , فجعلت تقول : جزاك خيرا , كنت بهذا الامر أولى من امير المؤمنين ! فيقول : قولي خيرا إذا جئت امير المؤمنين وجدتني هناك ان شاء الله ! ثم تنحى ناحية عنها , ثم استقبلها فريض مريضا فقلت له : لك شأن غير هذا ? فلا يكلمني , حتى رأيت الصبية يصطرعون , ثم ناموا وهدأوا . فقام يحمد الله ثم أقبل علي فقال يا أسلم , ان الجوع أسهرهم وأبكاهم , فأحبيت ان لا أنصرف حتى أرى ما رأيت .</p>
		</text>
	</DOC>
	
