<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0033" id="HYT_ARB_199401070033" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>لا لاقتناء الكلاب ونعم لأكلها في الصين !</headline>
		<text>
			<p>اصدرت السلطات في الصين أول من أمس قرارا يمنع اقتناء الكلاب بعد موجة من الاحتجاجات أعقبت حوادث عض تعرض لها مواطنون , الا ان هذه الحيوانات الأليفة ستبقى على قائمة الاطعمة التي تقدمها المطاعم في مدينة كانتون .</p>
			<p>وكان الشيوعيون حظروا اقتناء الحيوانات الأليفة حين وصلوا الى الحكم عام 1949 لأن هذه العادة في نظرهم رفاهية بورجوازية .</p>
			<p>ولكن مع حلول السبعينات كانت نسبة كبيرة من السكان تقتني اسماك الزينة , وظهرت الطيور في الثمانينات وبعدها القطط . وفي التسعينات اصبح اقتناء كلب من المظاهر الاجتماعية التي يحرص عليها الاثرياء , خصوصا في مدينة كانتون الجنوبية . الا ان الاصابات الناتجة عن عضات الكلاب ازدادت عام 1993 وأدت إلى صدور القرار .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>" ألآ ما أشرف الإنسان</p>
			<p>حين يشم في الانسان : ريح الود والألفة</p>
			<p>ألآ ما أتعس الإنسان</p>
			<p>حين يموت في أعماقه : الإنسان " ! !</p>
			<p>أقدم هذا الأسبوع , في اليوم المخصص لرسائل القراء : نموذجا لشريحة ممن ينتمون إلى هذا ( الوطن العربي ) . . تمتد جذوره في : قطره العربي , مع صرخاته وقهره !</p>
			<p>هذا النموذج . . . لا بد أنه يعكس - بالضرورة - جانبا من : الحالة الاقتصادية , والنفسية , والانسانية . . التي وصل إليها بعض " العرب " في أقطارهم .</p>
			<p>كتب هذا " المواطن " العربي : بعد مضي عدة أيام على قراءتي لعبارتكم الإبداعية , من خلال متابعتي لصحيفة " الحياة " , وفي العدد الصادر بتاريخ 21 / 11 / 93 , كتبتم : ( غدا يوم جديد . . . إنه كباقي الأيام العربية : تتأخر بنا , وهي التي تتقدم وحدها ) ! !</p>
			<p>وجدتني - يا سيدي - أشعر وكأن هذه العبارة قيلت لي . . فضلا عن أنها تعبر عن حالة الأمة - العربية والإسلامية - بصدق !</p>
			<p>ولأنني مواطن عربي . . . واحد من هذه الأمة التي كانت عظيمة وسائدة . . أعيش الآن في قاع أحد المجتمعات العربية , فإنني أتساءل : ماذا تستطيع أن تفعل بنا الأيام ? !</p>
			<p>في عام 1983 م , كنت أواصل دراستي الجامعية , وقد بلغت الثالثة والعشرين من عمري . . أسرتي فقيرة , ولكنها راضية مستقرة . . الإخوة الكبار تزوجوا , والأب على المعاش , أو " التقاعد " , والأم تتمتع بالصحة حتى ذلك الوقت . . . وكنت أنا وسط ذلك كله : أعاني من الحرمان لأشياء كثيرة , ولكني لم أفقد تفاؤلي بالآتي القريب !</p>
			<p>كنت أذهب الى بائع الجرائد . . أقرأ عنده ما أستطيع قراءته .</p>
			<p>كنت رياضيا , وأحافظ على فروضي , وملتزم بإسلامي . . أختار أصحابي بعناية , رغم أنني - ماديا - أقل من مستواهم . . وأثناء الاجازة الصيفية : كنت أعمل , لأوفر لنفسي بعض ما أحتاجه أثناء الدراسة !</p>
			<p>كانت تمر علي أيام في منتهى القسوة , وكنت أمني النفس بأن : " غدا لناظره قريب " , والصبر مفتاح الفرج . . في حلكة أيامي التعيسة !</p>
			<p>فماذا حدث بعد ذلك ? !</p>
			<p>حدث ما هدد إكمالي لدراستي , فاستغثت برئيس تحرير صحيفتكم الذي تفضل بمساعدتي في الحصول على مبلغ أعانني على عبور العام التعيس , وقد أصيبت والدتي في أثنائه بالشلل النصفي , والحمد لله أنها ما زالت على قيد الحياة فهي أكبر شموع عمري في الظلام الشديد . . أما أبي فقد زادته السنوات العشر الأخيرة رهقا وشيخوخة . . في الوقت الذي تخرجت فيه من الجامعة , وخرجت أبحث عن زادي وذاتي في دنيا ضيقة جدا !</p>
			<p>صدقني : الواسطة , والمحسوبية , والأموال المطلوبة للحصول على عمل أو فرصة سفر . . أصبحت سكة تقدم الشباب إلى تأمين دخله ! !</p>
			<p>وعانيت من البطالة مثل كثير غيري من خريجي الجامعات . . حتى قيض الله لي عملا في خارج بلدي . . فلما عدت : تلقفتني البطالة من جديد , برغم أنني : بكامل عافيتي البدنية والعقلية ! !</p>
			<p>تلك مشكلتي . . . وهي مشكلة الكثير من شباب العرب اليوم ! !</p>
			<p>وبعد . . . . لا تعليق على هذه ( الصورة ) التي تعكس : الخطر الذي يهدد شبابنا العربي في كثير من أقطارنا . . . وكل ما يمكننا قوله : أن على الأنظمة السياسية الالتفات الى الشباب / عماد كل أمة ! !</p>
			<p>يواجه الرئيس كلينتون فضيحتين , جنسية ومالية , أغرب ما فيهما أنهما لم تنفجرا بشكل واضح خلال الحملة الانتخابية فيخسر معركة الرئاسة .</p>
			<p>ليس في الأمر مؤامرة كما قد يتبادر الى ذهن العربي الذي يتصور ان السيطرة الصهيونية على وسائل الاعلام الأميركية وضعت الفضيحتين ضمن أضيق نطاق ممكن ليفوز بالرئاسة مرشح معروف بصداقته لاسرائيل . التفسير الأقرب الى الصواب ان الصحافة الأميركية , في غالبيتها , ليبرالية كالرئيس , فعاملته بيسر , ومنحته " فائدة الشك " كما تقول العبارة الانكليزية فنجا الى حين . ( الصحافي والمعلق المشهور روبرت نوفاك يقول ان جيمس كارنيل , المستشار السياسي لكلينتون , أقنع الصحافيين بمن فيهم نوفاك , ان الاتهامات تتجاوز المقبول في العرف الصحافي . ويزيد نوفاك الآن ما خلاصته ان الصحافة خدعت ) .</p>
			<p>ما هما التهمتان ?</p>
			<p>التهمة الجنسية تشمل عددا كبيرا من النساء ( وهيلاري كلينتون نفسها متهمة بعلاقات انتهت احداها بانتحار مستشار قانوني للبيت الأبيض ) , ولا يمضي يوم من دون نشر صور واحدة أو الأخرى أو مجموعة منهن .</p>
			<p>وكانت جنيفر فلاورز أعلنت خلال حملة الانتخابات أنها أقامت علاقة استمرت 12 سنة مع بيل كلينتون , ووصفت أدق تفاصيل ما دار بينهما في عدد من المقابلات الصحافية الفاضحة . وإذا تذكر القارئ ان غاري هارت انسحب من حملة الرئاسة قبل ذلك بأربع سنوات بسبب علاقة محدودة جدا , فإنه معذور ان يعتقد ان في الأمر " مؤامرة " .</p>
			<p>مع ذلك لا نرى مؤامرة , وانما كان الجو الأميركي مهيأ للتغيير بعد 12 سنة من حكم الجمهوريين فاستفاد كلينتون رغم حمله الثقيل .</p>
			<p>اليوم هناك ما هو أهم من فلاورز , فاثنان من حراس ولاية اركنسو يزعمان أنهما دبرا نساء لكلينتون عندما كان حاكم الولاية , وحرساه وهو معهن , بل ان الحارس داني لي فرغسون زعم أن وظيفة عرضت عليه مقابل سكوته أو اعطائه البيت الأبيض معلومات عن الموضوع .</p>
			<p>وهكذا تداخلت مع الفضيحة الجنسية مسائل رشوة واساءة استخدام وقت موظفين حكوميين في حراسة غراميات الحاكم .</p>
			<p>إذا كان ما سبق كله لا يكفي الرئيس هما , فهناك الفضيحة المالية , وهي كموضوع جنيفر فلاورز , سمعت خلال الحملة الانتخابية الا أنها عوملت ضمن أضيق حدود .</p>
			<p>وباختصار فالفضيحة هذه تعود الى انهيار شركة ماديسون غارانتي للتوفير في اركنسو التي كان يملكها جيمس ماكدوغال , صديق أسرة كلينتون , وانهيار شركة وايتووتر للعقارات التي كان يملكها ماكدوغال وزوجته ( السابقة ) سوزان وبيل كلينتون وهيلاري كلينتون .</p>
			<p>وهناك الآن مطالبة على نطاق واسع في الكونغرس والصحافة الأميركية بتعيين مدع خاص ( يذكرنا بالمدعي الخاص في فضيحة ووترغيت ) للتحقيق في الفضيحة المالية , خصوصا الزعم ان أموالا حولت من الشركتين المصرفية والعقارية للانفاق على حملة كلينتون لمنصب حاكم اركنسو سنة 1984 .</p>
			<p>عندما ظهر كلينتون وزوجته في برنامج " 60 دقيقة " في مطلع 1992 اعترف الرئيس القادم مواربة بأنه أخطأ في علاقاته الزوجية وسبب ألما لزوجته , ثم أوحى الزوجان بأنهما تجاوزا هذه المرحلة في حياتهما الخاصة .</p>
			<p>اليوم يشعر الأميركيون بأن بيل وهيلاري خدعاهم , فالمغامرات النسائية استمرت حتى بعد دخول البيت الأبيض ( سجلت على الرئيس 60 مكالمة لإمرأة واحدة ) . وإذا كان كلينتون يعتبر جون كنيدي مثله الأعلى فإنه يبدو أنه يتمثل بغراميات الرئيس الراحل من دون أن تكون له حنكته السياسية وذكاؤه .</p>
			<p>هل ينجو الرئيس الأميركي من الفضيحتين ? لا يزال الوقت باكرا على اعطاء جواب قاطع فالرئيس له أصدقاء أقوياء وأعداء أقوياء , وما نعرف يقينا هو أنه عندما يطير الى جنيف لمقابلة الرئيس حافظ الأسد سيكون الشرق الأوسط أقل همومه , وربما أصغى الى الرئيس السوري بأذن , فيما أذنه الأخرى تصغي لتطور مشاكله في بلاده .</p>
			<p>وتصعب معرفة تأثير الفضيحتين , أو الفضائح , في تصرف الرئيس كلينتون في جنيف , فهو يريد " انتصارا " يعود به الى بلاده , إلا أنه قد يسعى اليه بالضغط على سورية , أو قد يقرر أنه لا يملك وسائل ضغط كافية فيلجأ الى المسايرة . والرئيس الأسد سيكتشف بسرعة أي الطريقين قرر الرئيس الأميركي أن يسلك .</p>
		</text>
	</DOC>
	
