<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401070040" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>الملك فهد يرد ببرقية جوابية على عرفات . تفاؤل بتحسن العلاقات السعودية - الفلسطينية</headline>
		<dateline>سليمان نمر</dateline>
		<text>
			<p>تشهد العلاقات السعودية - الفلسطينية هذه الأيام تحركات ذات مغزى تدل على توجه نحو تحسن هذه العلاقات وتطورها بشكل ايجابي .</p>
			<p>وقد نشرت وسائل الاعلام السعودية أمس نص رسالة وبرقية متبادلتين بين خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز والرئيس الفلسطيني ياسر عرفات , وهي المرة الأولى التي تنشر فيها وسائل الاعلام السعودية برقية جوابية من العاهل السعودي الى الرئيس الفلسطيني منذ اندلاع أزمة الخليج وتوتر العلاقات السعودية مع قيادة منظمة التحرير الفلسطينية .</p>
			<p>وكان الرئيس عرفات وجه قبل ذلك وفي مناسبات عدة رسائل وبرقيات تهنئة وشكر للملك فهد بن عبدالعزيز , وخصوصا برقية الشكر التي أرسلها في شهر ايار ( مايو ) 1992 لمناسبة تبرع العاهل السعودي بنفقات ترميم المسجد الأقصى , ولكن كان يلاحظ انه لم تنشر أي ردود على تلك البرقيات .</p>
			<p>ويذكر ان الرياض منذ اندلاع أزمة الخليج تبدي تحفظاتها عن التعامل مع الرئيس الفلسطيني بسبب موقفه خلال الاحتلال العراقي للكويت . وأبدت السعودية طوال الفترة الماضية تحفظات عن التقارب مع عرفات الذي وسط جهات عدة من أجل زيارة المملكة .</p>
			<p>وأعرب الملك فهد بن عبدالعزيز في برقيته الجوابية التي نشرت امس عن تقديره للمشاعر التي عبر عنها الرئيس عرفات في رسالة التهنئة بافتتاح مجلس الشورى . وقال العاهل السعودي في برقيته : " مع تقديري لما أعربتم عنه وشعبكم العزيز واخوانكم أرجو الله تعالى ان يوفق الجميع لما فيه خير أمتنا العربية والاسلامية وتحقيق اهدافها الخيرة وفي مقدمتها تحقيق آمال وأهداف الشعب الفلسطيني في هذه المرحلة المهمة من تاريخه التي يقوم فيها ببناء مؤسساته كأساس لبناء دولته المستقلة وعاصمتها القدس الشريف بإذن الله " .</p>
			<p>وكانت رسالة الرئيس الفلسطيني للعاهل السعودي بالاضافة الى التهنئة بافتتاح أعمال مجلس الشورى عبرت عن " الشكر العميق للدعم الأخوي المتواصل الذي تقدمونه لشعبنا الفلسطيني " .</p>
			<p>وبالاضافة الى نشر الرسالة والبرقية المتبادلتين يقوم وفد فلسطيني يضم أربعة من اعضاء اللجنة المركزية لحركة " فتح " هم السادة سليم الزعنون نائب رئيس المجلس الوطني , وعباس زكي , ونصر يوسف , وانتصار الوزير ( ام جهاد ) وعدد آخر من المسؤولين بزيارة للسعودية حيث شاركوا في تشييع جثمان السفير الفلسطيني الراحل صبحي أبو كرش ( أبو المنذر ) الذي ووري الثرى في المدينة المنورة يوم أول من امس الاربعاء .</p>
			<p>وبالرغم من ان السلطات السعودية سمحت لهؤلاء بزيارة المملكة " لأسباب انسانية " ولم يسع احد من هؤلاء لمقابلة المسؤولين السعوديين الا ان هذه المرة الأولى التي يقوم بها هذا العدد من مسؤولي " فتح " بزيارة السعودية .</p>
			<p>والأهم من هاتين الاشارتين ( نشر الرسائل المتبادلة وزيارة مسؤولي " فتح " للسعودية ) هو الزيارة التي يقوم بها حاليا للسعودية أبرز المسؤولين بين فلسطينيي الداخل السيد فيصل الحسيني , اذ على الرغم من ان زيارته حملت طابعا " محدودا " هو " اطلاع المسؤولين السعوديين على تطورات الوضع في الأراضي الفلسطينية المحتلة , وخصوصا ما يتعلق منها بالقدس التي تحتل مكانة خاصة لدى السعودية " , الا ان المسؤول الفلسطيني التقى - وبشكل خاص - مسؤولا سعوديا رفيع المستوى بالاضافة الى لقائه الرسمي مع الأمير سعود الفيصل وزير الخارجية السعودي قبل عشرة أيام , ولا شك في انه بحث في السعودية القضايا السياسية التي تهم الفلسطينيين , سواء كانوا داخل الأراضي المحتلة أو خارجها , وأهمها قضية اتفاق اعلان المبادئ والعقبات التي تعترض سبيل تنفيذ هذا الاتفاق .</p>
			<p>ونقلت أوساط الحسيني عنه ارتياحه الشديد للقاءاته مع المسؤولين السعوديين - التي يلاحظ انه لم يعلن عنها رسميا - وارتياحه للكلام الذي سمعه من هؤلاء المسؤولين حول وجهة نظرهم من القضية الفلسطينية وتطوراتها الأخيرة وللعلاقة السعودية بهذه القضية واستمرار الدعم السعودي للشعب الفلسطيني , وخصوصا للذين يواجهون الاحتلال في الداخل .</p>
		</text>
	</DOC>
	
