<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401070043" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>رباني يرحب بالوساطة الايرانية وطهران تنتقد فشلها . المعارك متواصلة في كابول والميليشيات تستعد لدكها بالمدفعية</headline>
		<dateline>احمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>شنت القوات الموالية للرئيس الافغاني برهان الدين رباني امس هجوما عنيفا على مواقع الحزب الاسلامي بزعامة رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار والميليشيات الاوزبكية التي يقودها الجنرال عبدالرشيد دوستم في المناطق القريبة من المطار وحي مكروريان وجادة ميوند في كابول .</p>
			<p>وبثت وكالات الانباء من كابول ان المعارك تركزت بين الاطراف الافغانية المتنازعة وسط كابول وجنوب شرقيها . وأغارت الطائرات الحكومية على مواقع الميليشيات في حين احتدمت الاشتباكات بين القوات الموالية لرباني وتلك التابعة لدوستم . وقال أحد قادة الميليشيات انها تنتظر إجلاء بعض المناطق من السكان لتبدأ دك كابول بالمدفعية الثقيلة .</p>
			<p>وفي وقت رحب الرئيس الافغاني بالجهود التي تبذلها طهران للتوسط في النزاع بين الجانبين , انتقدت صحيفة " طهران تايمز " الناطقة باسم الخارجية " فشل الوساطة الايرانية في وقف المعارك التي تمثل خطرا على الأمن القومي الايراني " . ونقل المراسلون الايرانيون عن الناطق باسم رباني في كابول قوله ان " لا أمل في هدنة دائمة في حرب الجهاد " التي تقودها القوات الحكومية .</p>
			<p>وقصفت طائرات الحكومة الافغانية قلعة بالاحصار التاريخية جنوب شرقي كابول في محاولة لتدمير مقر الميليشيات الشيوعية السابقة التي تقاتل من أجل إطاحة الرئيس برهان الدين رباني .</p>
			<p>واحتدمت المعارك بين القوات الحكومية والمقاتلين الموالين لدوستم عبر المدينة التي دمرتها , وتبادل الجانبان التراشق بالصواريخ والمدفعية لليوم السادس .</p>
			<p>وحاول ديبلوماسيون ايرانيون لليوم الثاني التوسط لوقف اطلاق النار وانهاء المعارك الدامية التي تفجرت عند فجر أول أيام العام الجديد وأسفرت عن اصابة ثلاثة آلاف شخص على الأقل بجروح . ويخشى ان يكون مئات قد لقوا حتفهم ولكن لا توجد أرقام دقيقة . وقال الجنرال فوزي قائد الميليشيات في كابول : " اننا ننتظر فقط إجلاء المدنيين قبل ان نبدأ القصف الثقيل للمدينة " .</p>
			<p>وأدلى بهذا التصريح ل " رويتر " غداة قيام عدة طائرات تابعة للميليشيات بشن أول غارات لها من مزار الشريف ( معقلها ) على كابول .</p>
			<p>وقتل شخص واحد على الأقل وأصيب ستة آخرون بجروح عندما أغارت طائرات الميليشيات على حي وزير أكبر خان الديبلوماسي حيث توجد مواقع لأنصار رجال رباني .</p>
			<p>وأفادت تقارير وصلت الى كابول ان القتال احتدم ايضا في مزار الشريف ومعظمه بالسلاح الابيض في وقت حاولت الميليشيات تأكيد سيطرتها على المدينة التي تعتبر معقلها . وأشارت التقارير الى ان موظفي الاغاثة الدوليين فروا من القتال في مزار الشريف .</p>
			<p>وانتقدت صحيفة " طهران تايمز " شبه الرسمية " فشل " الخارجية الايرانية في وقف المعارك الدائرة في كابول . وأضافت ان وزارة الخارجية الايرانية " لم تتمكن من تطبيق وقف لإطلاق النار لساعات قليلة " في كابول واعتبرت انه " لا يمكن تبرير ذلك اطلاقا " .</p>
			<p>وكانت وزارة الخارجية الايرانية أعلنت الثلثاء ان " كل الاطراف " الافغاني وافقت على " احترام هدنة في المعارك " الدائرة بينها " تلبية لطلب من ايران " .</p>
			<p>وأوضحت الصحيفة انه يتعين على ايران ان " تطلق بادرة ديبلوماسية واسعة " للاتصال " بالأطراف الافغانية كافة وكذلك باكستان ودول المنطقة بالاضافة الى منظمة المؤتمر الاسلامي من أجل وضع حد للإبادة الجماعية " للشعب الافغاني .</p>
		</text>
	</DOC>
	
