<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0044" id="HYT_ARB_199401070044" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>تنسيق جزائري " كامل " مع تونس ومصر ضد الحركات الأصولية</headline>
		<text>
			<p>أكد وزير الداخلية الجزائري السيد سليم سعدي وجود " اتصالات مستمرة " بين كل من تونس ومصر والجزائر و " تنسيق كامل " لمجابهة خطر الحركات الأصولية في البلدان الثلاثة .</p>
			<p>وقال في تصريحات أدلى بها في تونس أمس على هامش اجتماعات مجلس وزراء الداخلية العرب " نحن نسير اليد في اليد ( مع مصر وتونس ) في الاتجاه نفسه بهدف مقاومة الارهاب واستعادة الأمن " .</p>
			<p>الا انه أشار الى أن التنسيق يتركز في الدرجة الأولى " مع بلدان منطقة المغرب العربي , لكن لدينا اتصالات أيضا مع أشقائنا المصريين , ونعتقد أنها ستتعزز وتتكثف في المستقبل بين البلدان الثلاثة التي تبدو شديدة الاصرار على مجابهة الارهاب والقضاء عليه نهائيا " .</p>
			<p>ونفى ان تكون الخطة التي وضعتها الحكومة الجزائرية لمجابهة العنف المسلح غير واضحة وأكد " وضع خطة لمقاومة هذه الظاهرة الغريبة عن المجتمع الجزائري والتي أفرزتها بعض الظروف والأخطاء السياسية في الماضي " .</p>
			<p>الظاهرة</p>
			<p>وشدد على ان الحكومة " مصممة أكثر من أي وقت على مكافحة الجماعات الارهابية ( . . . ) والقضاء على هذه الظاهرة في شكل نهائي في المستقبل القريب مهما مارس الارهابيون من أعمال عنف " .</p>
			<p>وأفاد ان الحكومة " تنوي اشراك الشعب في عملها المستقبلي " . وأضاف " نعتقد ان مشاركة المواطن ستساعدنا في القضاء نهائيا على الارهاب والعنف الذي تمارسه الجماعات المتطرفة " .</p>
			<p>وكرر رفض اشتراك " الجبهة الاسلامية للانقاذ " المحظورة والتنظيمات الأصولية المسلحة في الحوار الوطني الذي بدأته الحكومة الشهر الماضي مع الأحزاب والقوى السياسية . وقال في اشارة الى الجبهة الاسلامية من دون ان يسميها " لا يمكن ان نشرك في الحوار الوطني أولئك الذين عمدوا الى ارتكاب جرائم كثيرة في حق الشعب والمواطن وحطموا مكاسب الشعب الجزائري منذ الاستقلال , فما أتته الجماعات الارهابية يدخل في اطار العمل العدواني الواضح ولذا سنجابهه كعمل عدواني " . وأضاف ان " الشعب الجزائري بات يشعر بأن مكاسبه وليس الحكم فقط هي المعرضة للخطر وهو أمر يتطلب التركيز عليه في الفترة المقبلة والنظر للمستقبل بتفاؤل كبير " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
