<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401070052" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>الأسد نصح بربط بقاء حكومة الحريري بالإستقرار السياسي والإعمار لا بالمفاوضات</headline>
		<dateline>وليد شقير</dateline>
		<text>
			<p>التحرك الذي بدأه رئيس الحكومة رفيق الحريري خلال الأيام الماضية بالاتصال بعدد من القوى السياسية الرئيسية في البلاد والتشاور معها في التطورات والاستماع الى آرائها وإسماعها وجهة نظره , جاء في سياق توجهات جديدة قررها قبل نحو ثلاثة اسابيع , ثم إنحسرت بفعل المداخلات واللقاءات التي عقدت في دمشق على هامش اجتماعات المجلس الأعلى اللبناني - السوري ثم في اللقاءات المتتالية بين الحريري ورئيسي الجمهورية الياس الهراوي والمجلس النيابي نبيه بري .</p>
			<p>وفي رأي مصادر مطلعة ان هذا التحرك يهدف الى تطبيع العلاقة بين أركان الحكم من جهة , وتنقية الأجواء مع زعامات سياسية فاعلة في البلاد , رأيها مؤثر في الموقف من الحكومة وادائها وفي صورتها أمام الرأي العام .</p>
			<p>وتقول مصادر سياسية لبنانية " ان الحاجة الى استمرار هذه الحكومة بالذات في هذه المرحلة هي التي أملت تحركا من هذا النوع . فأركان الحكم سعوا الى معالجة خلافاتهم على أساس مبدأين لا مجال لاعتماد غيرهما في هذه المرحلة : بقاء الحكومة من دون تعديل من جهة , والتشاور المكثف في ما بينهم من جهة ثانية " .</p>
			<p>وفي صدد بقاء الحكومة , أوضحت المصادر ل " الحياة " ان الرئيس حافظ الاسد قدم نصيحة واضحة الى كل من الرؤساء الثلاثة , خلال لقاءاته الجانبية معهم على هامش إجتماعات المجلس الاعلى الذي التأم في دمشق قبل نحو 20 يوما , بضرورة بقاء الحكومة . وأشارت الى ان الاسد حرص على إبلاغ الرؤساء الثلاثة , وخصوصا الهراوي والحريري , ردا على مداخلة من الاخير عن التأثير السلبي للحديث عن تغيير الحكومة في تحركاته الخارجية لنيل المساعدات والقروض وفي نشاط الوزراء , ان " لبنان يحتاج الى استقرار سياسي لكي يستطيع ان يمضي في إعادة إعماره وتحسين أوضاعه الإقتصادية " .</p>
			<p>واكد وزير واسع الاطلااع على الموقف السوري , ان الاسد قال للرؤساء الثلاثة ان الحاجة الى تسريع وتيرة إعادة الإعمار والبناء " توجب على الجميع ان يسعوا الى حد ادنى من الاستقرار السياسي الذي لا يتأمن من دون استمرار العمل الحكومي بحيث تتمكن الحكومة من تحقيق الانجازات بالسرعة المطلوبة وتستطيع إكمال ما بدأت من أجله . ولديكم فرصة مؤاتية لتعويض ما دمرته الحرب وسببته من مصاعب اقتصادية يجب عدم إضاعتها " .</p>
			<p>وقال الوزير نفسه ان نصيحة الاسد استندت الى تجارب عدة , اذ أبلغ أركان الحكم اللبناني " اذا كانت الحكومات تتغير كل بضعة اشهر فكيف سيتمكن الوزراء من الانتاج وتحقيق ما هو مطلوب منهم , فالتغيير الحكومي كل سنة او أقل يعني ان الوزير الذي يتسلم حقيبة معينة لا يكفيه الوقت من اجل درس الملفات والخطط التي بين يديه حتى يبدأ العمل فيتم تغييره ليأتي غيره ويمكث مدة لإعادة درس الملفات ثم يقع في المشكلة نفسها فيتم تغيير الحكومة والإتيان بغيره ما ان يبدأ تنفيذ المشاريع " . وقال الاسد " نحن خبرنا هذه الامور عندنا , وسورية لم تستطع الصمود حيال الصعوبات الاقتصادية التي خلفتها المرحلة السابقة الا عندما أمنا حدا أدنى من الإستقرار السياسي الذي مكننا ان نواجه الصعوبات . فالوزير عندنا يبقى أربع سنوات او خمس في منصبه يتابع شؤون وزارته ويلاحقها ويخطط للمستقبل , ما يؤمن الاستمرار اللازم لادارة شؤون الناس ومعالجة أوضاع الاقتصاد والمشاريع الانشائية " .</p>
			<p>وذكر الوزير ان الاسد أبلغ الرؤساء الثلاثة صراحة ان المغزى من وجوب بقاء الحكومة , " ما دام لا خلافات على التوجهات الرئيسية والقضايا الكبرى وسياستها حيالها , هو ضمان تحقيق إعادة الإعمار والبناء , وليس ربط التغيير الحكومي بالمفاوضات " . واكد الوزير نفسه ان الاسد دعا من هذا المنطلق أركان الحكم وسائر اللبنانيين الى الأخذ بنصيحته و " الإقلاع عن مقولة ربط التغيير الحكومي بتقدم المفاوضات الثنائية مع اسرائيل وعن نظرية عدم إحراج سورية وإلهائها بالتغيير الحكومي بسبب إنشغالها بالمفاوضات , فبالله عليكم ماذا يؤثر تغيير الحكومة الآن في سير المفاوضات ما دامت هناك ثوابت نحن وإياكم متفقون عليها وما دامت الاتصالات الجارية مع الجانب الاميركي مستمرة في شكل معقول ? فالتغيير الحكومي الآن لن يؤثر في المفاوضات والتغيير بعد الجولة المقبلة لن يؤثر في موقعنا في المفاوضات اللاحقة والوضع الاقليمي . وبالتالي فان الموضوع الاهم الذي نعتقد بوجوب التنبه اليه هو ضمان الإستقرار الذي يسمح بمعالجة مشاكلكم الإقتصادية - الإجتماعية " .</p>
			<p>ويقول الوزير نفسه ان الرئيس الاسد لم يقل ان الحكومة يجب ان تبقى حتى آخر العهد , " ولكن يمكن ان يفهم من كلامه ذلك , ويمكن ان يفهم منه ايضا ان النصيحة هي بقاء الحكومة حتى إشعار آخر من دون ان يعني ذلك حتى آخر العهد , لكن المؤكد هو عدم ربط هذا البقاء بالمفاوضات " .</p>
			<p>الا ان مصادر سياسية مراقبة تعتبر , بعيدا من دوافع بقاء الحكومة كما ذكرها الرئيس الاسد , ان ثمة عاملا مهما في نظرها هو ان دمشق تتجنب فتح باب التغيير الحكومي في هذه المرحلة , حتى لو أوجبته ظروف سياسية داخلية مثل تناقضات أهل الحكم الموسمية " حتى لا يفتح في الوقت نفسه صفحة التمثيل المسيحي , اذ يمكن ان تحاول قوى عدة خارجية ومحلية طرح موضوع تمثيل المعارضة المسيحية المتشددة , حتى المعارضة لاتفاق الطائف منها . فالقيادة السورية تتجنب اخضاع الوضع اللبناني الى تجاذب من هذا النوع , وتفضل الاحتفاظ بتوقيت فتح ملف التمثيل المسيحي الذي لها رأيها فيه بدءا بتمثيل حزب الكتائب وهي على علاقة معقولة معه , على رغم معارضته للحكومة ومناهضته الانتخابات النيابية عام 1992 , وصولا الى موضوع تمثيل " القوات اللبنانية " .</p>
			<p>ويقول وزير قريب من الرئيس الحريري ان الاخير قام بعملية تقويم ومراجعة لعاصفة الإنتقادات التي واجهت الحكومة وللمصارحة التي دارت بينه وبين الرئيسين الهراوي وبري , مع أركان فريقه , وتم التوقف عند بعض المحطات والمواقف الحكومية التي اعتبرها الآخرون اخطاء او تفردا في الممارسة , او كانت سببا للحملة على الحكومة بدءا بموضوع البث الفضائي .</p>
			<p>وأشار الوزير , استنادا الى نصائح دمشق بإستمرار التشاور مع قيادات البلاد الرئيسية وتبعا للتقويم الذي أجراه الحريري مع فريقه , ان سلسلة خطوات تقررت لتنقية العلاقة مع مجموعة من القيادات , تسمح للحكومة بالاستمرار مع تخفيف الخصومة او سوء التفاهم مع بعض القيادات .</p>
			<p>وتشير المعلومات الى ان التقويم الذي أجراه الحريري مع فريقه انتهى الى التسليم بحصول بعض الأخطاء والهفوات , وان النقص في التشاور مع بعض القيادات الرئيسية يساهم في إشاعة أجواء سلبية حيال أعمال الحكومة ونشاطها ويفقد رئيسها التواصل مع زعامات ومراجع مؤثرة في الرأي العام , فضلا عن ان نصيحة دمشق للرؤساء الثلاثة بالتشاور مع الجميع , تصب في هذا الإطار ايضا .</p>
			<p>وتفيد مصادر قريبة من رئيس الحكومة انه اخذ على نفسه بعد جلسات التقويم هذه , واثر المصارحات مع الرؤساء " ان يحقق بداية جيدة للسنة 1994 , كونه العام الثاني ( ونيف ) من عمر حكومته , عن طريق مزيد من الجهد لاستيعاب المشاكل والتناقضات بينه وبين الأفرقاء الآخرين ومعالجتها ومن خلال تكثيف عمله السياسي وعدم الغرق في التفاصيل الإدارية للعمل اليومي وفي التنسيق مع الوزراء والمجلس النيابي وخصوصا رئيسه , ومن طريق احتساب الخطوات والمواقف قبل اتخاذها بالقراءة المتأنية للخريطة السياسية وللمعطيات المرتبطة بأي خطوة , منعا لاي تسرع او ارتجال وتداركا للعقبات والعراقيل . وعليه شاء الحريري افتتاح العام بجولة المشاورات التي قام بها مطلع الاسبوع بدءا بالبطريرك الماروني نصرالله صفير , مرورا برؤساء الحكومة السابقين , وهي جولة سيستكملها بلقاء سائر القيادات الروحية وبتنسيق متواصل مع الهراوي وبري , اما في اللقاءات المباشرة واما عبر تحرك عدد من الوزراء بين الثلاثة , وفي مقدمهم نائب رئيس مجلس الوزراء ميشال المر .</p>
			<p>وتقول مصادر مطلعة ان لقاء الحريري مع صفير كان مناسبة لمكاشفة صريحة , لم يخف فيها الاخير انتقاداته التي يلمح اليها او يعلنها في خطبه فشرحها وكانت مناسبة للحريري كي يرد عليها ويوضح موقفه منها ويفرز ما هو إشاعات منها وما هو قابل للأخذ والرد , مبديا استعداده للانفتاح على اي ملاحظة وللسعي الى التصحيح حيث يجب .</p>
			<p>اما اللقاءات مع رؤساء الحكومة السابقين فكان أبرزها مع الرئيس سليم الحص الذي كان الأطول , وهدف الحريري من ورائه الى معالجة الإشكال الذي نجم عن حملة اللافتات التي تناولت النائب نجاح واكيم وعن اتهام الاخير " جماعة الحريري " بأنهم وراءها . وتقول مصادر الحص ان الحريري كرر النفي ان يكون أمر بالحملة على واكيم . واكد إنزعاجه منها ولام الحص لانه قال علنا انه وراءها , فلامه بدوره على عدم المسارعة الى نفي علاقته بها وعلى عدم قطع الطريق على تفاقمها . وفي المقابل اكد الحص ان موقف واكيم العنيف ضد الحكومة لا يعبر عن رأي الكتلة التي يرئس . وتجاوز الرجلان هذه المشكلة ليناقشا إعتراضات الحص في اطار " المعارضة البناءة " وهي تتلخص بموضوعين مهمين : الاول التطهير الإداري الذي اعتبره الحص ناقصا لانه تجنب رموزا كبيرة فرد الحريري بأن هذا ما استطاع القيام به , ورأى الحص ان الأفضل كان عدم القيام بالخطوة على هذا الشكل , والثاني هو عجز الحكومة عن معالجة الوضع الاجتماعي والغلاء الذي يرزح تحته الناس فاعترف الحريري بطريقة غير مباشرة بهذا النقص مشيرا الى ان حكومته ترزح تحت تراكمات الحرب وتسعى جهدها لايجاد الحلول عبر تسهيل عودة الدورة الإقتصادية الى شيء من النشاط لزيادة الدخل العام والفردي . أما اللقاءات الأخرى مع رؤساء الحكومة السابقين فقالت مصادر الحريري انها كانت " إيجابية ومفيدة ساعدت في تفهم موقفه واستمع خلالها الى ملاحظاتهم خصوصا ملاحظات الرئيس عمر كرامي " .</p>
			<p>وتنتهي مصادر الحريري الى القول " ان صفحة جديدة فتحت بهذه اللقاءات , وان هناك نجاحا تحقق بتفكيك مجموعة من المشاكل السياسية التي تواجه الحكومة . ويأمل المحيطون بالحريري في ان تساهم هذه الاتصالات في تبريد الأجواء قبل جلسة المناقشة العامة للحكومة في المجلس النيابي , المقررة في 13 كانون الثاني ( يناير ) الجاري .</p>
			<p>ويرى احد الوزراء ان تفكيك العقد من أمام الحكومة " مهم نظرا الى ان الظروف الاقليمية تفرض حدا ادنى من مواصلة العمل الحكومي من دون ان يلغي المشاكل القائمة داخلها وعلاقة رئيسها بالآخرين والمتعلقة باسلوب إدارة الامور ومعالجتها " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
