<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401070053" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>الموقف اللبناني من قضية الشريدي الذي تطالب به بون . عويدات ل " الحياة " : الإسترداد في يد الحكومة وتسليمه لن يتم قبل تنفيذ العقوبة في لبنان</headline>
		<dateline>محمد شقير</dateline>
		<text>
			<p>توضيحا للسجال الدائر على طلب الحكومة الألمانية استرداد الفلسطيني ياسر الشريدي المتهم بتفجير الملهى الليلي " ديسكوتيك لابيل " في برلين الغربية , عام 1986 ما ادى الى مقتل جنديين اميركيين وامرأة تركية واصابة 229 شخصا بجروح , منهم نحو 37 جنديا اميركيا , اكد المدعي العام التمييزي القاضي منيف عويدات ان قواعد الإسترداد عدلت في العام 1983 , واضاف ان تسليمه الى السلطات الألمانية , في حال تقرر , لن يتم قبل ان ينفذ عقوبته في لبنان , لأنه متهم بجرائم قتل وتفجيرات .</p>
			<p>وابلغ عويدات " الحياة " ان المرسوم الإشتراعي الرقم 112 / 1983 , ادخل تعديلا على قواعد الإسترداد بحيث اصبحت في يد مجلس الوزراء بعدما كانت في يد القضاء اللبناني . وعزا السبب الى ان قواعد الإسترداد تتعلق بسياسة امن الدولة وبالتالي يعود اليها النظر فيها .</p>
			<p>واضاف " استنادا التعديل , وكما ورد في النص , اذا طلب استرداد الأجنبي من دولة اجنبية يتولى المدعي العام التمييزي التحقيق معه ويصدر مذكرة التوقيف ويرسل نتيجة التحقيقات الى وزير العدل الذي يقدم اقتراحاته الى مجلس الوزراء . ويعود الى الأخير اتخاذ القرار النهائي بتسليمه او عدم تسليمه " .</p>
			<p>ولفت عويدات الى " ان ليس في مقدورنا تسليمه قبل ان نحاكمه في جرائم مرتكبة في لبنان , وفي حال قررنا كقضاء التراجع عن محاكمته في جرائم مرتكبة في لبنان , وتسليمه ورفض مجلس الوزراء الموافقة على تسليمه , فهذا يعني ان المتهم لن يحاكم من جانبنا ولا من جانب الدولة التي تطلب استرداده " .</p>
			<p>وكشف انه تسلم طلب الإسترداد الذي تقدمت به الحكومة الألمانية بواسطة القضاء الألماني , واستنادا الى ما ورد في الطلب فإن ياسر الشريدي - الذي نجح القضاء اللبناني في معرفة هويته الكاملة على خلاف الإسم الذي ورد في الطلب - متهم بالضلوع في حادث التفجير الذي وقع في الخامس من نيسان ( ابريل ) 1986 , وكانت له صفة ديبلوماسية في السفارة الليبية في برلين الشرقية , وهرب في اعقاب هذا الحادث .</p>
			<p>واوضح عويدات " ان بعثة ألمانية حضرت الى بيروت , منذ ما يقارب سبعة اشهر او ثمانية لتتسلم المتهم الشريدي , وقلنا لها في حينه , ان الأمر منوط بمجلس الوزراء , وفي حال قرر تسليمكم اياه , فلا مانع عندنا والا ارسلوا الينا ملفه الكامل لنحاكمه عندنا في بيروت , خصوصا ان تهما عدة وجهت اليه , بينها القتل وزرع متفجرات " .</p>
			<p>واشار الى " ان القضاء لم يتسلم الى الآن الملف , ولم يلق اي جواب منذ تاريخ مغادرة البعثة الألمانية بيروت . وعلى رغم ذلك اصدرنا مذكرة توقيف في حقه , وهو يحاكم الآن امام المحاكم اللبنانية , ونحن ننتظر بناء على طلب ألمانيا ارسال الملف " .</p>
			<p>واوضح ان وزير العدل الدكتور بهيج طبارة طلب بعد اطلاعه على ملف المتهم الشريدي معلومات عنه , وان طلبه جاء في ضوء تلقيه رسالة في هذا الشأن من الحكومة الألمانية بواسطة القضاء الألماني .</p>
			<p>واكد استجواب الشريدي بتهمة التفجيرات التي حصلت في برلين الغربية . وقال " نحن ننتظر منهم ان يرسلوا الينا ملفه الكامل وهذا ما اتفقنا عليه معهم . وفي حال تقرر تسليمه , لن يسلم الا بعد تنفيذ العقوبة وفي اعقاب موافقة مجلس الوزراء " .</p>
			<p>وقال مصدر رفيع المستوى في وزارة العدل ل " الحياة " ان " ياسر الشريدي فلسطيني من مخيم عين الحلوة وهو موقوف لدى القضاء اللبناني بتهمة ارتكاب جرائم , بينها القتل , وسبق ان عمل في السفارة الليبية في برلين الغربية , واقام هناك مدة طويلة , من عام 1977 الى 1988 " .</p>
			<p>واضاف " ان الحكومة الألمانية تطلب استرداده بتهمة الإشتراك في تفجير ناد ليلي , وتبين لنا انه متهم ايضا بقتل شخص اسمه مصطفى العاشق الملقب بالليبي " .</p>
			<p>وذكر المصدر في وزارة العدل ان المتهم الشريدي موقوف منذ اكثر من عام وتحول بموجب قرار الهيئة الإتهامية الى محكمة جنايات الجنوب في صيدا , ومثل امامها منذ يومين , وتأجلت دعوى الحكم الى 22 شباط ( فبراير ) المقبل . وافاد انه اعتقل في صيدا بتهمة قتل مصطفى العاشق , وان القضاء والأجهزة الأمنية المختصة اكتشفت هويته واسمه الحقيقي " بعدما كنا تسلمنا طلب استرداد شخص من الحكومة الألمانية لا يحمل الإسم نفسه " .</p>
			<p>وعن موقف الحكومة من طلب استرداده , قال المصدر في وزارة العدل " نفضل الإنتظار والتريث الى حين صدور الحكم , وفي ضوء الحكم سنتابع الموضوع مع تأكيدي ان النيابة العامة كانت طلبت من القضاء الألماني تزويدها بعض المستندات ولم تصل الينا حتى اليوم " .</p>
			<p>واكد ان التحقيقات مع الشريدي " لم تتوقف ولا تزال جارية وعندما تكتمل اجراءات الإسترداد تبدي النيابة العامة رأيها في الموضوع , قبل ان تحول القضية على مجلس الوزراء عبر وزارة العدل " .</p>
			<p>وختم " على كل حال ان لبنان يتعاون مع الجميع في حقل تبادل المعلومات وتسهيل مهمة التحقيق مع اي متهم من جانب دولة اجنبية , في حال وجوده على الأراضي اللبنانية . لكننا في المقابل لا نجد التعاون بالمثل والدليل لجوء الحكومة البلجيكية الى رفض استجابة طلب لبنان تسليمه نعمة حمادة احد المتهمين بقتل الأخوين انطونيوس في منطقة بعبدا ومبادرتها بالإفراج عنه على رغم إلحاحنا في استرداده " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
