<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0054" id="HYT_ARB_199401070054" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>فواز وجمعة التقيا السفير الانغولي في باريس . وفد وزارة المغتربين يواصل تحركه لمعالجة وضع لبنانيي انغولا</headline>
		<text>
			<p>واصل وفد وزارة المغتربين اللبنانية اتصالاته ولقاءاته في العواصم الاوروبية لمعالجة قضية اللبنانيين الذين رحلوا من انغولا وصودرت املاكهم , والتقى الوفد المؤلف من المدير العام للوزارة المحامي هيثم جمعة ومستشار الوزارة للشؤون الافريقية السيد عباس فواز مسؤولين افارقة واوروبيين على علاقة باوضاع الاغتراب في افريقيا عموما وانغولا خصوصا , وعقد اجتماعا امس مع السفير الانغولي في باريس كور دوزو للغاية نفسها .</p>
			<p>وقال جمعة وفواز ان الوفد اكد للسفير الانغولي جملة امور منها :</p>
			<p>1 - التأكيد على عمق العلاقة التي تربط بين الجالية اللبنانية في انغولا والشعب والسلطات الانغولية .</p>
			<p>2 - تشجيع الرعايا اللبنانيين في انغولا على الانخراط اكثر في قطاعات التنمية والخدمات والاعمار .</p>
			<p>3 - التأكيد على وجوب احترام القوانين الانغولية والتقيد بها تقيدا ثابتا وعدم التدخل في الشؤون الداخلية .</p>
			<p>4 - دعوة السلطات الانغولية الى صون حقوق اللبنانيين والمحافظة على وجودهم واعادة ممتلكاتهم المصادرة وحماية اوضاعهم لانهم يمثلون قيمة اقتصادية وتجارية وحضارية مهمة .</p>
			<p>واوضح الوفد ان السفير الانغولي اكد جملة امور منها :</p>
			<p>1 - تقدير انغولا للبنان حكومة وشعبا وللروابط التاريخية المشتركة التي ولدها وبلورها الاغتراب اللبناني .</p>
			<p>2 - التشديد على ان العمل الذي قامت به الحكومة الانغولية غير موجه ضد اللبنانيين خصوصا , وهو عبارة عن اجراء قانوني شمل شريحة واسعة من المقيمين العرب والاجانب , ومن بينهم بعض اللبنانيين , وحتى الانغوليين .</p>
			<p>3 - الحكومة الانغولية تقوم الآن باجراء جردة بالمصادرات , خصوصا للبنانيين , من اجل التعويض عليهم وفق القوانين المرعية الاجراء وفي اقرب فرصة ممكنة .</p>
			<p>واشار الوفد الى انه تم الاتفاق مع السفير الانغولي على متابعة البحث من اجل ارساء علاقات اكثر قوة بين انغولا والجالية اللبنانية فيها , كذلك اتفق على التحضير لزيارة قريبة لوفد من وزارة المغتربين الى انغولا للقاء افراد الجالية ومسؤولين رسميين وبحث السبل الكفيلة بتثبيت العلاقة مع الدولة المضيفة .</p>
			<p>وكان جمعة اجتمع امس مع السفير اللبناني في باريس جوني عبده .</p>
		</text>
	</DOC>
	
