<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401070055" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>رأس السنة في لبنان . . . " جرافات " في المطاعم وعادل امام في المنازل</headline>
		<dateline>ضحى شمس</dateline>
		<text>
			<p>" وين سهرانين " ? الكل يسأل قبل ايام من نهاية السنة . والسؤال يعني : " دبرونا معكم " . ولكن لا مشاريع " قبل بوقت " , ولا تخطيط مسبقا الا للشباب ممن تشكل لهم المناسبة مناسبة للخروج والسهر مع غير الأهل . والأهل من اصحابنا ممن لم يتعدوا الأربعين من عمرهم , واقعون في ورطة . فالأطفال كبروا الى درجة لم يعد ممكنا تركهم مع " ناطور " , لكنهم لم يكبروا بما فيه الكفاية لاصطحابهم الى الخارج .</p>
			<p>والخارج غير مغر , لا سعرا ولا نوعية . يقول صديق : " نحن خمسة اشخاص في البيت اذا اردت ان آخذهم الى مطعم تلزمني " بقرة جحا " . على الأقل 50 دولارا للرأس . اضافة الى العجقة والدخان . . . هناك مسرحية عادل امام " الواد سيد الشغال " على التلفزيون هذه فرصة للكنكنة " .</p>
			<p>نهار الجمعة . الليلة رأس السنة , الطرق البيروتية فارغة من روادها والطقس ربيعي على رغم اننا في " كوانين " , يعلق السائق : " معقولة يا جماعة , شوفوا مللا طقس كأنو الربيع , مبارح اكلنا حميضة ( زهرة ربيعية ذات جذر يؤكل ) والشجر بدأ يزهر . ولك في دبان ( ذباب ) ! ما هوي بيفقس ع الحرارة . . انها اشارات نهاية العالم . تؤلف ولا تؤلفان " . يقولها بحكمة وثقة الى درجة ان احدا منا لم يجرؤ على معارضته .</p>
			<p>طرابلس ايضا فارغة , حديث الناس عن التحذيرات التي تلقاها التجار والناس في شأن تحريم السهر والمشروبات في رأس السنة والميلاد , يقول لنا التاجر بلهجته الطرابلسية : " انها مؤامرة على التجار في لوبنان ( لبنان ) وخصوصا في طرابلس , ما بدهم التجار يستنفعوا ويصير في حركة بالسوق " . يقول لنا الصديق ان الجميع في طرابلس حجزوا خارج المدينة ليقضوا سهرتهم .</p>
			<p>التاسعة والنصف , عودة الى بيروت , منطقة رأس النبع - يقول عزيز - مغطاة " بغطيطة " ( ضباب ) ناتجة عن شي اللحم . " الساعة السادسة مساء اختفى البقدونس والبندورة من السوق , كل الناس هجموا على التبولة . ذبحت نحو مئتي بقرة فقط في وادي ابو جميل " .</p>
			<p>ولكن المطاعم ممتلئة , تتساءل كيف انك لا تعرف احدا تقريبا من جمهور المطاعم , وكأنهم " جلب " . ديكور متحرك يتم اخراجه في المناسبات ليعبىء الساحة حول المطرب " فعاص ابو مغص " والراقصة " شنشلني حتى شنشلك " , وجوه غير مألوفة , لا تراها في الشارع ولا في المبنى حيث تسكن ولا في المقهى الذي ترتاده . جمهور لا يكون موجودا الا حيث لا تكون موجودا وكأن هناك خلافا بيننا . اقسمنا بعده الا نرى بعضنا بعضا الا بواسطة صور المجتمع في الجرائد والتلفزيونات .</p>
			<p>يحدثني نبيل في اليوم التالي عن سهرته في كازينو في كسروان . يقول انهم تكلفوا " ع الراس ستين دولارا , الله لا يكسر حدا " وان للمطرب اسما لا يمكن ان يكون " الا لجرافة " . " وفجأة بدأت فقرة التحية , فقام المطرب ليحيي الساهرين , فحيا حي اللجا والضاحية وطلعة شحادة وسكان المعمورة , وطلعوا كلهم من الضاحية , هاشلين ع الشرقية حتى ياخدوا راحتهم " .</p>
			<p>يمازحني عزيز فيقول لي ان احد اصحابه سهر في متجر للأحذية يحاول اقناع صاحب المحل ان " يقسط له سعر الصباط ( الحذاء ) " .</p>
			<p>لا نكذب خبرا , يقول ابو حسين مدير محل الأحذية ان البيع كان احسن من جيراننا الا انه متراجع عن السنة الماضية على رغم هبوط سعر الدولار , لكن المعاش هو هو , وقدرته الشرائية الى هبوط , اضف الى ذلك ان الدولة بدأت تأخذ مستحقاتها : " كهرباء وماء وخدمات , المعيشة ترتفع والمعاش على حاله . لذلك فالناس يسهرون في بيوتهم أستر لهم " .</p>
			<p>اما الصراف على الزاوية في شارع الحمرا فيقول انه لم يعرف سنة قحط مثل هذه السنة , " عادة نحسب ألف حساب لنهار رأس السنة , نصرف كثيرا ونستفيد كثيرا , هذه السنة ما كان ولا دومري ( احدا ) في الشارع . ميتة كانت " .</p>
			<p>يحيى يجلس في المقهى مع الياس , يعايداني ويقول لي يحيى لما سألته اين سهر رأس السنة " يا اختي شو هيدي رأس السنة , يا لطيف شو بكرهها , كأنو الواحد مجبور هاليوم يكون مبسوط ويفرح عالوقت , شو معيدين نحنا ? انا قعدت بالبيت . وما في شي بيقهرني اكثر مما يصير في الساعة 12 . يا لطيف تلطف . اليوم بعد ما خلصت الهمروجة دعوت زوجتي الى السهرة وقلتلها : هلق منروح منسهر " .</p>
			<p>يدعمه الياس في نظريته " يا اخي كل الناس الساعة 12 بتفيض حنان ومحبة , لا تعرف من اين يأتون بالحنان الفياض . انا بقيت في البيت . استمعت الى الموسيقى ولما نعست نمت . ما بعرف اي ساعة " .</p>
			<p>يقول عزيز مازحا : " انا تكلفت نحو ألفي دولار على السهرة , اولا داعيا عادل امام الى السهرة ( برنامج تلفزيون " المستقبل " ) ثم قصدت قصر الأمير أمين ( برنامج " المؤسسة اللبنانية للإرسال " ) , ثم حطيت الأولاد في الطيارة وسهرت في المولان روج في باريس ( سهرة تلفزيون آخر ) , ولما تعبنا عدنا الى البيت ونمنا " .</p>
			<p>اخرج الى الشارع , يقصف الرعد , يقول احد الزملاء " هذا رعد او متفجرة ? نسارع بالمشي آملا في الوصول الى سقف يقينا المطر لكنه يفاجئنا غزيرا , نرفع رؤوسنا المبللة الى السماء , نمد ايدينا لالتقاط حبات المطر ونقول " رزق السنة وخير جديد . . . ونكبر عاما " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
