<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401070063" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>" الفصائل العشرة " أنهت خلافاتها واتفقت على تشكيل قيادة موحدة</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>أعلن أمس الناطق الرسمي باسم " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) السيد ابراهيم غوشة المهام السياسية التي سيعمل " تحالف القوى الفلسطينية " في اطارها لاسقاط اتفاق " غزة وأريحا " , بعد انهاء الخلافات بين " حماس " و " الجبهة الديموقراطية لتحرير فلسطين " ( بزعامة نايف حواتمة ) على أسلوب تشكيل هيئة التحالف القيادية .</p>
			<p>ويبدو أن " الفصائل العشرة " توصلت الى حل وسط في أسلوب تشكيل الهيئة بحيث قررت الغاء ادخال مستقلين من الشعب الفلسطيني الى القيادة , تفاديا للأخذ بأي من الخيارين المطروحين من قبل " حماس " و " الديموقراطية " , اذ طالبت الأولى بأن تعين عشرة من الشخصيات الفلسطينية العشرين المستقلة فيما تمسكت " الديموقراطية " بأن يكون لكل منظمة الحق في تعيين شخصيتين وفق مبدأ " التساوي في التمثيل " .</p>
			<p>وقال غوشة في نهاية الاجتماع الذي عقدته " الفصائل العشرة " ان " القيادة المركزية " التي ستعمل على صوغ القرارات والسياسات للتحالف تشكلت على أساس ممثلين اثنين لكل منظمة على أن تعقد اجتماعاتها مرة كل شهر على الأقل , فيما تعقد لقاء استثنائيا اذا وافق ممثلون عن أربعة فصائل على الأقل لاتخاذ القرارات التي تتم " بالتوافق " . وأشارت مصادر فلسطينية الى أن أسلوب " التوافق كان الحل الوحيد للخروج من مسألة سيطرة أي منظمة على قرارات القيادة " .</p>
			<p>وعن البرنامج السياسي للتحالف , قال غوشة في مؤتمر صحافي عقده في مخيم اليرموك قرب دمشق , انه يتضمن التزام " الميثاق الوطني الفلسطيني , واعطاء البعد الاسلامي والعربي للقضية الفلسطينية , واعادة بناء مؤسسات منظمة التحرير على أسس ديموقراطية وعدم القبول بأن القيادة الحالية ممثلة للشعب الفلسطيني وطموحاته وآماله " .</p>
			<p>وأضاف ان التحالف يعتبر اتفاق منظمة التحرير الفلسطينية واسرائيل على الحكم الذاتي بدءا بغزة وأريحا " خيانة وطنية يجب إسقاطها , مع التمسك بفلسطين وطنا تاريخيا للفلسطينيين , ومقاطعة الأجهزة والمؤسسات السياسية والادارية المسؤولة عن تنفيذ الادارة الذاتية , وقطع الصلة بكل المؤسسات التي يقودها ( الرئيس الفلسطيني ياسر ) عرفات ومواصلة الكفاح المسلح وكل أشكال النضال السياسي " .</p>
			<p>وأشار غوشة الى ضرورة التنسيق مع الأطراف العربية وانتقد الدور الذي تقوم به الولايات المتحدة في دعم اسرائيل .</p>
			<p>وأكد قادة " الفصائل العشرة " ان سورية لا تتدخل في شؤونهم " ولا يمكن لسورية ان تكم أفواه نحو 350 ألف لاجئ فلسطيني " في أراضيها .</p>
			<p>وقال الأمين العام ل " الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين القيادة العامة " احمد جبريل ل " الحياة " انه اختار دمشق مقرا لمنظمته " برغبة منا " , ويستغرب الطروحات التي تتحدث عن وقف دعم سورية ل " الفصائل العشرة " في وقت " يتكلم العالم عن الديموقراطية وحرية الرأي " .</p>
			<p>وعن رأيه في الخلافات التي حصلت بين " حماس " و " الديموقراطية " في شأن تبني العمليات العسكرية في الأراضي المحتلة , قال انها " ظاهرة صحية وليست مرضية وأتمنى أن يجري ذلك كل يوم , ونتوزع دم المستوطنين " مشددا على الاستمرار في تصعيد العمل المسلح داخل الأراضي المحتلة وخارجها .</p>
			<p>ونفى أن يكون هناك أي نية مسبقة لدى احدى المنظمات ل " الرواج على حساب منظمة أخرى والمسألة ليس فيها تسابق " مشيرا الى الدور الاسرائيلي " في زرع أجواء عدم الثقة بين المنظمات " .</p>
			<p>وعن مدى التزام " حماس " مقاطعة الانتخابات للحكم الذاتي , قال جبريل " لم أسمع أنه يوجد تيار داخل حماس يريد أن يشارك في الانتخابات . ما سمعته هو انهم سيشاركون في انتخابات شعبية ليس لها خلفية سياسية " . وأشار الى ان التحالف سيشكل " لجنة فنية " لمتابعة موضوع تبني أكثر من فصيل لعملية عسكرية في الأراضي المحتلة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
