<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0084" id="HYT_ARB_199401070084" newspaper="HYT_ARB_19940107">
		<headline>باريس : زيارة بالادور الى السعودية لتطوير حوار سياسي عالي المستوى</headline>
		<dateline>رنده تقي الدين</dateline>
		<text>
			<p>يبدأ رئيس الحكومة الفرنسي ادوار بالادور زيارة رسمية للسعودية غدا السبت تستغرق يومين استجابة لدعوة من خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز من اجل " تطوير حوار سياسي على أعلى المستويات " وفقا لما قاله مستشار رئيس الحكومة الديبلوماسي خلال مؤتمر صحافي حضره الصحافيون الذين سيرافقونه في الزيارة .</p>
			<p>ويضم الوفد الوزاري المرافق لبالادور وزير الخارجية آلان جوبيه ووزير الدفاع فرانسوا ليوتار ووزير الصناعة جيرار لونفيه . وتأتي هذه الزيارة بعد عدد من الزيارات قام بها مسؤولون فرنسيون في الأشهر الأخيرة الى السعودية وفي طليعتهم الرئيس فرنسوا ميتران وجوبيه اضافة الى ليوتار ولونفيه .</p>
			<p>وقال المستشار الديبلوماسي ان المحادثات ستتركز على مسيرة السلام في الشرق الأوسط وأمن الخليج والحرب بين الصرب والكروات والوضع في البوسنة وتطور التيار الأصولي الاسلامي في شمال أفريقيا وحقوق الانسان .</p>
			<p>وأضاف ان العلاقات التجارية ستكون الملف الثاني الاساسي لهذه الزيارة وحرص على التشديد على ان زيارة رئيس الحكومة الفرنسي الى الرياض ليست بمثابة زيارة " ممثل تجاري " .</p>
			<p>وأضاف المستشار الديبلوماسي أنه بالرغم من ان السعودية هي المزود الأول بالنفط لفرنسا , فإن الأخيرة تحل فقط في المرتبة السادسة بين الشركاء التجاريين للمملكة , ولها 5 في المئة من السوق السعودية . وقال ان واردات فرنسا من السعودية تبلغ 14.8 بليون فرنك , فيما الصادرات الفرنسية الى السعودية تقتصر على 9.5 بليون فرنك .</p>
			<p>وتابع انه " بعد فترة الركود التي شهدتها هذه العلاقات , والانخفاض الذي اتسمت به منذ حرب الخليج , فإنها تحتاج الى اندفاع جديد " .</p>
			<p>وأشارت مصادر فرنسية مطلعة الى احتمال توقيع اتفاقات تفتح المجال للشركات الفرنسية كي تعقد لاحقا عددا من العقود المدنية والعسكرية . وأكدت مصادر فرنسية مسؤولة ل " الحياة " ان ملف التعاون النفطي بين البلدين سيكون موضوع مناقشة خصوصا فيما يتعلق بالمحادثات الجارية بين السعودية وشركة النفط الفرنسية " توتال " لاشراك السعودية في شبكات انتاج وتكرير الشركة , وهي محادثات ما زالت تنتظر قرارا سعوديا بالرد على عروض " توتال " .</p>
			<p>وأفادت مصادر صناعة الطائرات الاوروبية " آر باص " أن فرنسا تأمل ببيع 44 طائرة من طراز " آر باص " لشركة الطيران السعودية كما أن شركة " أوروكوبتر " ( وهي فرع مشترك للمجموعة الفرنسية اوروكوبتر والالمانية ايروسباس ) تتفاوض مع السعودية لبيع طوافات عسكرية من طراز " كوغار " للسعودية وان ادارة البناء البحري الفرنسي تتقدم بعروض لتجديد فرقاطات بحرية باعتها سابقا الى السعودية وبيعها فرقاطة جديدة .</p>
		</text>
	</DOC>
	
