<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401050023" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>سنة على تأسيس متحف اللوفر : 3000 قطعة من آثار ما بين النهرين</headline>
		<dateline>رلى الزين</dateline>
		<text>
			<p>في ذكرى مرور 200 سنة على تأسيس متحف اللوفر في باريس , افتتح جناح ريشوليو الذي يمتد على 21500 متر مربع ويعرض ما لا يقل عن 12 ألف قطعة فنية , من أبرزها مجموعات الآثار الشرقية التي خصصت لها صالات عدة في تصميم جديد يعيد الى الواجهة 3000 قطعة أثرية . وهذه هي المرحلة الاولى , فالجزء الآخر من التحف الشرقية سيتم عرضه في 1997 مع نهاية مشروع " اللوفر الكبير " .</p>
			<p>وفي هذه المناسبة , نستعيد دخول مجموعات الآثار الشرقية الى اللوفر الذي اغتنى على مدى السنوات بقطع نادرة ورائعة .</p>
			<p>يحتوي قسم الآثار الشرقية على أعمال من منطقة واسعة تمتد من شمال أفريقيا حتى الهند , في حين يخصص لآثار وادي النيل قسما مستقلا . ومصدر المجموعات الرئيسية بلاد ما بين النهرين وإيران .</p>
			<p>وتقول آني كوبي , المسؤولة عن قسم الآثار الشرقية ان " بين هذه الحيزات الجغرافية الشاسعة المتنوعة قواسم مشتركة في الاوضاع المعيشية وبعض المواد والمظاهر السياسية والادارية والدينية التي تشكل عوامل وحدة . وابتداءا من نهاية الألف الثالث , اشترك الشرق القديم بثقافة مكتوبة هي ثقافة الكتابة المسمارية " .</p>
			<p>قسمت المجموعات المعروضة حسب المناطق الجغرافية الثلاث , الممثلة في بلاد ما بين النهرين وتضم حضارات سومر وبابل واشور . ثم ايران مع حفريات مدينة عيلام والهضبات والحدود الشرقية , ثم سورية وقبرص وفلسطين .</p>
			<p>وترتبط قصة المجموعات الشرقية في اللوفر بولادة الاستشراق وتطور الحفريات الأثرية في منطقة الشرق . وكان من بين الاوائل في العمل الميداني , الفرنسي بول اميل بوتا الذي اكتشف سنة 1843 قرب مدينة الموصل في العراق , بقايا قصر الملك الاشوري سرغون الثاني ( 750 - 721 ق . م ) وأسست بعثاته المتحف الاشوري في اللوفر سنة 1847 . ثم كانت اكتشافات فيكتور بلاس في الموقع ذاته .</p>
			<p>واتجهت الانظار بعد ذلك الى بلاد المشرق , فكان الرحالة امثال ف . دو سولسي ( 1850 ) وغيليوم راي ( 1860 - 1865 ) يعودون بآثار قيمة من الاراضي المقدسة وقبرص .</p>
			<p>وفي 1862 , بدأ ارنست رينان بعثته في لبنان وأجرى حفريات في صور وصيدا وجبيل وعمريت , وضع على أثرها كتابه الشهير تحت عنوان " بعثة في فينيقيا " .</p>
			<p>وخلال ذلك الوقت , كان العمل على فك رموز الكتابة المسمارية التي كانت تشغل الوسط العلمي منذ سنوات أثمر عن نتائج , فقراءة الكتابات المنقوشة التي نقلت من آشور كشفت عن وجود " بلاد سومر " . وفي 1877 , بدأ ديبلوماسي فرنسي كان يعمل في البصرة ( ارنست دو سارزيك ) باستكشاف جنوب بلاد ما بين النهرين فاكتشف عددا من التماثيل المصنوعة من الحجر الأسود أبرزها تمثال غوديا (Goudea), امير دولة لاغاش في حدود 2130 ق . م . وأدى تقاسم الآثار بين الامبراطورية العثمانية المسيطرة على تلك المناطق , وقتها , وفرنسا التي تمثلت بسفيرها في اسطنبول الى حصول متحف اللوفر على أول مجموعة من الانصاب السومرية التي وصلت الى أوروبا .</p>
			<p>أما ايران فجذبت مهندسا فرنسيا , مارسيل ديولافوا , وزوجته اللذين عملا لحساب اللوفر بين 1884 و 1886 فأجريا حفريات في إحدى عواصم امبراطورية داريوس الفارسية . واكتشفا بقايا القصر الذي زين بلوحات آجرية متعددة الالوان تمثل الأسود والرماة وتزين اليوم جدران اللوفر . وبعد ذلك , نظم جاك دو مورغان , ابتداءا من 1894 , " البعثة الأثرية الى بلاد الفرس " وركز على البحث عن آثار سوس التي يعود تأسيسها الى الألف الرابع قبل الميلاد .</p>
			<p>ومع الحرب العالمية الأولى راح " اللوفر " يغتني من المجموعات الخاصة , وبعد الحرب أسست في الدول المختلفة دوائر للآثار ونظمت حفريات بالتعاون مع متحف اللوفر :</p>
			<p>في العراق , عمل الأب جونواك وبعده أندريه بارو في موقع لارسا , وفي سورية التي كانت تخضع للانتداب الفرنسي نظم كلود شيفير ابتداءا من 1929 حفريات في رأس شمرا في حين انتقل اندريه بارو ابتداءا من 1933 الى الحفر في مدينة ماري . وكان متحف اللوفر يتقاسم الاكتشافات مع متاحف بغداد وحلب ودمشق وبيروت .</p>
			<p>اما اليوم , فلا يزال علماء آثار اللوفر يشاركون في الحفريات الفرنسية في الشرق , إلا ان الآثار لم تعد تغادر بلادها .</p>
			<p>وفي العرض الجديد لمتحف اللوفر تحيط صالات الآثار الشرقية " ساحة خورساباد " التي تعيد تركيب قسم من قصر الملك سرغون الثاني الذي شيد بين 713 و 760 ق . م . في موقع يبعد 15 كلم شمال شرقي مدينة الموصل , وضم 200 صالة و 12 كيلومترا مربعا من الرسومات المنقوشة على الجدران التي استعادت المعارك والمناسبات المهمة .</p>
			<p>وفي ساحة " جناح ريشوليو " ينتصب ثوران ضخمان كانا بين الثيران التي حرست القصر يصل وزن كل واحد الى 30 طنا , كما تمتد على الجدران بعض النقوش البارزة التي نقلت من القصر , في حين يغطي ارض الساحة البلاط الفخاري ذو اللون الأصفر .</p>
			<p>وفي الذكرى المئة والخمسين للاكتشافات الاشورية في موقع خورساباد , ينظم اللوفر ( حتى شهر شباط / فبراير المقبل ) معرضا يضم 140 وثيقة تستعيد عمل الرائدين , بول اميل بوتا وفيكتور بلاس , لتعريف الغرب بالحضارة الاشورية , من بينها رسومات وصور وقطع أثرية الى جانب اللوحات الفنية التي تمثل الموقع والآثار الضخمة التي نقلت الى باريس .</p>
		</text>
	</DOC>
	
