<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0025" id="HYT_ARB_199401050025" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>الاسلام بين عروبة التوجه وأممية الهدف</headline>
		<dateline>مصطفى علم الدين</dateline>
		<text>
			<p>العقيدة الاسلامية طرح اصلاحي في البيئة العربية الجاهلية حمل المجموعات القبلية المتصارعة في قفزة نوعية من واقع التشرذم والتبعية الى موقع الوحدة واستقلالية القرار : فمفهوم " الامة الواحدة " في القاموس الاسلامي يواجه مفهوم " التعدد القبلي " في القاموس الجاهلي : " ان هذه امتكم امة واحدة وانا ربكم فاعبدون " ( الانبياء 92 ) . وتأتي مظاهر التوحيد في الفكر والعبادة والواقع الاجتماعي لتساهم في تعميق فكرة التلاقي والتوحد داخل اطار " الامة الواحدة " انطلاقا من التوحيد المقابل لتعدد الآلهة في المجتمع الجاهلي , ومرورا بالتوحيد في اشكال العبادة ومظاهرها : فالصلاة جامعة خلف امام واحد في وقت موحد , والصوم على نمط واحد وبتوقيت واحد , والحج في وقت واحد وعلى طريقة واحدة .</p>
			<p>وانتقل مفهوم " الامة الواحدة " من الحيز النظري الى التطبيق العملي داخل جماعة المؤمنين بالدعوة الاسلامية , فكانت ظاهرة المؤآخاة في مكة توكيدا لوحدة الامة الناشئة , هدفها انشاء علاقة عقائدية جديدة في مواجهة رابطة الدم الجاهلية . وكان تمتين تلك المؤآخاة بإقامة مؤاخاة ثانية تجمع بين مهاجري مكة وسكان المدينة من أوس وخزرج فور انتقال النبي ( صلى الله عليه وسلم ) الى يثرب . وبدأ يتضح الاختلاف النوعي بين الامة الواحدة الجديدة والتجمعات القبلية الجاهلية : فهي امة تحارب التقليد والاتباعية في التفكير والممارسة : " ما ارسلنا من قبلك في قرية من نذير الا قال مترفوها : إنا وجدنا آباءنا على امة وإنا على آثارهم مقتدون " ( الزخرف 23 ) , وهي امة تؤمن بسيادة العقل والمنطق السليم لتصحيح الانحراف اللاإنساني في المفاهيم الجاهلية " وإذا الموؤدة سئلت . بأي ذنب قتلت " ( التكوير 8 - 9 ) وهي امة ترفع شعار التحرر من عبودية الحكام الطغاة في اطار نزعة استقلالية تأبى الخضوع الا لله رب الخلق " فمن يكفر بالطاغوت ويؤمن بالله فقد استمسك بالعروة الوثقى لا انفصام لها " ( البقرة 256 ) . نجحت هذه الامة الواحدة الجديدة في وقت وجيز بإقامة دولتها , والاعلان عن وجودها السياسي والدولي عقب فتح مكة واخضاع الطائف سنة 8 للهجرة بعد ان حققت بشكل ثابت العناصر الضرورية لتكوين الدولة :</p>
			<p>1 - وحدة النظام : المتمثل بالتشريع الاسلامي الموحد للجماعة المؤمنة والقائم عليه نمط حكم جديد مركزي التوجه مرتبط بعنصري الوحي والشورى .</p>
			<p>فالوحي نص تشريعي ملزم يتقبله الافراد بفعل ايمان , والشورى تدبير ظرفي في معالجة القضايا الخارجة عن دائرة الوحي .</p>
			<p>2 - وحدة الشعب : المتمثلة بمفهوم الامة الذي ركزه الرسول في اذهان المؤمنين عبر مبدأ الاخوة الدينية النظري وعمليتي المؤآخاة في مكة والمدينة .</p>
			<p>3 - وحدة الحكم : المتمثلة بقيادة الرسول لجماعة المؤمنين بالدعوة الى قيادة سياسية معترف بشرعيتها في النفوس قبل النصوص لارتباطها بفعل ايماني هادف نحو مصلحة جماعية " استجيبوا لله وللرسول اذا دعاكم لما يحييكم " ( الانفال 24 ) .</p>
			<p>4 - وحدة الارض : المتمثلة بالنواة الاولى للدولة العربية الاسلامية في المثلث الجغرافي ( مكة , المدينة , الطائف ) واكتسبت شرعية وجودها كسلطة في منطقة الجزيرة العربية سنة 10 هجرية اي عام الوفود , حين جاءت القبائل المجاورة لها تعلن ولاءها السياسي للرسول كحاكم .</p>
			<p>5 - وحدة الهدف : فالامة الجديدة تحمل في نشأتها نزعة اممية باعتبارها حاملة رسالة كونية التوجه , محورها اقامة العدل في المجتمعات فالدين الاسلامي دين عالمي " نزل الفرقان على عبده ليكون للعالمين نذيرا " ( الفرقان 1 ) وامة الاسلام شاهدة على الامم كلها " لتكونوا شهداء على الناس " ( البقرة 143 ) .</p>
			<p>وتنفيذا لهذا الهدف , وجه الرسول كقائد للامة الجديدة رسائل الى ملوك الامم المجاورة وحكامها والمسؤولين الدينيين فيها يعلن قيام النظام الجديد , ويحذر من الوقوف في وجه تبليغ رسالتها الاممية , لعل ابرزها الى النجاشي ملك الحبشة وهرقل ملك الروم واسقف القسطنطينية واسقف ايلة ثم المقوقس حاكم مصر وكسرى ملك الفرس . ( محمد حميد الله : الوثائق السياسية ص 130 - 143 ) . واختلفت ردود هؤلاء المسؤولين بين اللطافة والليونة من جهة , والصلابة والعناد من جهة ثانية والسؤال الذي يطرح نفسه في هذا المجال بالذات : لماذا اختار الرسول هؤلاء المسؤولين بالتحديد ?</p>
			<p>لعلنا نجد جوابا على ذلك في رسالته الى هرقل ملك الروم التي أوردها القلقشندي في كتابه " صبح الاعشى " ( ج 6 ص 377 ) ويقول في نهايتها : " فلا تحل بين الفلاحين وبين الاسلام ان يدخلوا فيه " . ولسنا في حاجة الى كبير عناء لمعرفة جنسية هؤلاء الفلاحين المشار اليهم : فاليعقوبي في تاريخه ( ج 1 ص 210 ) والطبري ( ج 2 ص 42 ) يؤكدان ان سكان تلك المناطق قبائل عربية عاشت في ظل الهيمنة الرومية عند تخوم بلاد الشام عقب سقوط مملكة سبأ في الالف الاول قبل الميلاد ثم انفجار سد مأرب . ومن البداهة ان يكون هدف الرسول التوحيدي دفعه الى التطلع نحو تلك القبائل ودعوتها الى الانضمام الى الدعوة التوحيدية الجديدة . وكان خياره الاول " ذات الطليح " التي ارسل اليها وفدا من 15 رجلا كدعاة في اوساط قبائل العرب المقيمة فيها . إلا أن هذا التوجه السلمي قوبل من حكام المنطقة بالاعتداء وقتل الوفد ما خلا اميرهم الذي عاد ليخبر النبي بما حصل ( هيكل : حياة محمد ص 440 ) فلم يجد الرسول امامه الا الرد على التحدي بتحد , على رغم قلة انصاره وجهلهم القتال في اراض لم يألفوها من قبل ( الطبري ج 3 ص 37 ) فكانت معركة مؤتة عملية شبه انتحارية اضطر فيها المقاتلون العرب المسلمون ان يواجهوا جيش الروم بقيادة " تيودور " شقيق الحاكم هرقل ( شكري فيصل : حركة الفتح الاسلامي ص 27 ) . انتظر النبي حتى انتهى من قتال اليهود والمشركين في حنين والطائف ومكة ليأمر اصحابه " بالتهيوء لغزو الروم " ( الطبري 3 / 110 ) لا لقتال العرب مع انهم قاتلوا الى جانب الروم لانه ادرك بوعيه السياسي ان عرب الشام ليسوا في واقع الامر سوى اتباع مخلصين لحكام الروم .</p>
			<p>الا أن السؤال الاهم في هذا السياق هو : كيف يوفق الاسلام بين عروبية الدعوة واممية الهدف ?</p>
			<p>لو عدنا الى القرآن الكريم نستقرئ آياته التي تتحدث عن الوحي لوجدنا ان العروبة اقترنت بالوحي والتبليغ : فلسان القرآن الكريم عربي , وهو بعروبة لسانه موجه الى قوم يعرفون اللسان العربي : " نزل به الروح الامين على قلبك لتكون من المنذرين بلسان عربي مبين " ( الشعراء 192 - 194 ) والعرب هم الذين يطالبون بعروبة الوحي : " ولولا جعلناه قرآنا أعجميا لقالوا ( لعرب ) : لولا فصلت آياته : أأعجمي وعربي ? ! " ( فصلت 44 ) . والغرض الاول من وراء الوحي تصحيح الواقع العربي " انا جعلناه قرآنا عربيا لعلكم تعقلون " ( الزخرف 3 ) ثم ان العرب يدركون اسباب عروبة الوحي " كتاب فصلت آياته قرآنا عربيا لقوم يعلمون " ( فصلت 3 ) . من هذه الآيات الكريمات نستنتج ان عروبة التوجه في القرآن الكريم , اي عروبة الوحي وعروبة التبليغ , محطة اولية هامة في مسار الدعوة الاسلامية ذات الهدف الكوني الاممي . ذلك ان العرب وفق المفهوم الاسلامي هم حملة الرسالة الدينية وحماتها , كما تؤكد ذلك الاحاديث الشريفة التي وردت في ذكر العرب ودورهم الريادي لعل ابرزها دلالة قوله " اذا ذل العرب ذل الاسلام " ( الجامع الصغير للمناوي 1 / 40 ) الذي يعتبر مجد العرب اساسا للمجد الاسلامي . حتى ان حب العرب والتعلق بهم يصبح وفق هذه النظرة جزءا من الايمان كما في قوله : " حب العرب ايمان وبغضهم نفاق " ( المناوي 1 / 250 ) والحديث النبوي الاكثر وضوحا هو الذي يفصل اسباب التفضيل العربي في قوله " احبوا العرب لثلاث : لاني عربي , والقرآن عربي , وكلام اهل الجنة عربي " ( المناوي 1 / 7 ) وتشير المراجع التاريخية الى ان النبي قد ميز بين عرب الجزيرة وغيرهم من الشعوب في فرض الجزية , فلم يأخذها منهم ( ابو يوسف : الخراج ص 70 ) .</p>
			<p>ودرجت كتب التاريخ التراثية على تسمية الحروب اتي خاضها النبي وتابعها من بعده الخلفاء الراشدون خارج حدود الدولة الاسلامية الاولى " الفتوحات الاسلامية " وانا نرى بعد هذا العرض الموثق انه من الافضل تسميتها " حركة الانتشار العربي الاسلامي " دون الانتقاص من اهميتها ونتائجها طالما هي جرت في اراض عربية يسكنها قوم من العرب والاعراب , وطالما ان هدفها يبقى ضم هذه العناصر العربية الى " دولة الامة الواحدة " . على ان نعود الى تسمية الحروب التي جرت بين المسلمين وسائر البلاد خارج الاطار العربي " حركة الفتح الاسلامي " مع الاشارة الى ان تسمية الفتح لم ترد الا مرة واحدة في القرآن الكريم للدلالة على انتصار المسلمين في معركة دخول مكة سنة 8 للهجرة .</p>
			<p>ولعلنا نستطيع ان نجد في الظروف التي سبقت المعركة ورافقتها مبررا لهذه التسمية : فمكة ارض الانطلاقة الاولى للاسلام واجهها زعماء قريش بالعداوة والمحاربة , وقاموا بتأليب القبائل عليها من اجل القضاء عليها في المهد . فالدخول اليها بعد القضاء على زعمائها المعاندين واستردادها ارضا للاسلام والمسلمين هو - دون أي شك - انتصار كبير لا يماثله اي انتصار , وبالتالي هو " فتح " صدق القرآن الكريم بتسميته " فتحا مبينا " ( الفتح 1 ) .</p>
			<p>أستاذ الحضارة الاسلامية في الجامعة اللبنانية .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>للشاعر " أبو القاسم الشابي " :</p>
			<p>- أما أنا فأجيبكم من فوقكم</p>
			<p>والشمس , والشفق الجميل إزائي</p>
			<p>من جاش بالوحي المقدس قلبه</p>
			<p>لم يحتفل بحجارة الدهماء ! !</p>
			<p>يوجه لي البعض - من خلال ما أكتب - تهمة : أنني كاتب رومانسي !</p>
			<p>- وأجيب : بخ , بخ . . أيها الغائبون عن أشواقهم . . المستغرقون في ماديات العصر !</p>
			<p>إنها " تهمة " لا تأتي في الغالب إلا من الذين يريدون أن تتحول الحياة الى : ممارسات , وصراع كأنه اللغو !</p>
			<p>نعم . . . إنني " رومانسي " في طرح أفكاري .</p>
			<p>لا بأس : " تهمة لا أدفعها , وشرف لا أدعيه " - كما قال الزعيم سعد زغلول - وقد أصبحت " الرومانسية " اليوم تهمة يطلقها : الواقعيون , والمنظرون , والنقاد المنتمون الى التفكيكية , والتشريحية وأخواتهما ! !</p>
			<p>إنهم هؤلاء الذين جفت صدورهم من الحنين , وقحلت عواطفهم من أداء الإنسانية في أعماقهم . . . فهل أنكر أنني : نقيض هذه التشوهات ? !</p>
			<p>لا أنكر : أن أعماقي ما زالت ترتوي بفيض من الانسانية الجميلة الرحيمة .</p>
			<p>ولا أنكر : أن صدري . . هو هذا المترع بالوفاء , وبالحنين , وبالشجون . . . بالحب الذي أمنحه حتى للذين يجحدون ويتكبرون على بداياتهم , وعلى روابطهم بالناس !</p>
			<p>لا أنكر - بالطبع , وبالشعور , وبالقناعة - أن الانسان في أعماقي هو : هذا الرومانسي الذي نجا من ماء النار " المدلوق " فوق كثير من عواطف الناس وعفوية وجدانهم .</p>
			<p>ولا أنكر : أنني حرصت على هذه " الصفة " أو على هذه " النزعة " في تجسيد فني وابداعاتي . . لأنني لا أريد أن ألبس قناعا , ولا أفكر في تشويه قيمي الانسانية , وأصالتي !</p>
			<p>إن هذه " الرومانسية " / التهمة . . . قد عرفوها بأنها جاءت من : ( صفات المثالية التي أضفاها الرومانسيون الأوائل على أهل الريف والأطفال , لما لهم من خصال بدائية رفيعة , واتجهوا الى الفرد بمزيد من الاهتمام ) !</p>
			<p>فهل أنفر من انتماء يأخذني الى : طبيعة أهل الريف ? !</p>
			<p>وهل أنكر أن في أعماقي : ذلك الطفل النقي الذي يتوق في لحظة ما الى تذكير الانسان ببدئه , وبنقائه ? !</p>
			<p>نحن نكتب للأطفال / للغد . . . وهل " الرومانسية " ضد الاهتمام بالفرد وعاطفته , كلبنة تتكون منها لبنات المجتمع ? !</p>
			<p>يقول " جان جاك روسو " أحد دعاة الرومانسية :</p>
			<p>- " إن الانسان خير بطبعه , ولكن المجتمع هو الذي يفسده " !</p>
			<p>والمجتمع يتطور ماديا , وسلوكيا , وتأثيرا . . حتى في الروابط , والوشائج والعاطفة الانسانية .</p>
			<p>وليست في هذه الرؤية رومانسية , إلا بذلك القدر المتسامي بطبع الانسان الخير . . . والخوف على أي مجتمع من أن يفسده الإغراق في الماديات , والانشغال بالتفكيكية . . . وقد يبدأ ذلك من أشياء صغيرة , أو من ظواهر تؤثر في التطور . . ليسقط أصحابها في أشكال الواقعية المادية , أو . . . العلمانية المتسفسطة فوق الفكر ! !</p>
		</text>
	</DOC>
	
