<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0031" id="HYT_ARB_199401050031" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>زلازل تضرب الصين وتركيا واسبانيا</headline>
		<text>
			<p>أدى الزلزال العنيف الذي ضرب مقاطعة كينغهاي غرب الصين أول من أمس وبلغت قوته 3,6 درجة بمقياس ريختر الى سقوط ثلاثة جرحى وأضرار مادية جسيمة .</p>
			<p>وأكدت السلطات المحلية ان عددا من المنازل تهدم وان عمليات الانقاذ كانت مستمرة أمس . وأعلن متحدث باسم الحكومة الاقليمية : " اننا لا نستطيع في الوقت الراهن وضع حصيلة نهائية " , غير انه لم يقدم أي ايضاحات عن حال الجرحى .</p>
			<p>وأضاف ان الزلزال ضرب منطقة غونغي غير المأهولة التي تقع على بعد 170 كيلومترا جنوب غربي كسينينغ عاصمة المقاطعة في الساعة 13.52 بالتوقيت المحلي ( 6.52 بتوقيت غرينتش ) .</p>
			<p>ويشار الى ان تلك المنطقة , حيث غالبية السكان من التبت , شهدت زلزالين عنيفين أحدهما سجل سبع درجات بمقياس ريختر في نيسان ( ابريل ) 1990 وأودى بحياة 115 شخصا .</p>
			<p>وهزة أول من أمس هي الأولى في العام الجديد في غرب الصين الصحراوي بعد عشرات الهزات العنيفة التي وقعت العام 1993 وأسفرت عن سقوط عشرة قتلى على الاقل ومئات الجرحى .</p>
			<p>ويتوقع علماء الزلازل الصينيون هزة أرضية عنيفة جدا تبلغ قوتها اكثر من سبع درجات قبل حلول العام 2000 .</p>
			<p>تركيا</p>
			<p>وفي تركيا هز زلزال متوسط القوة مدينة أضنة في الجنوب أول من أمس مما أدى الى حدوث تشققات في جدران بعض المباني السكنية . وبلغت قوة الزلزال 5.1 درجة ووقع في الساعة 23.10 ( 21.10 بتوقيت غرينتش ) .</p>
			<p>وقال مركز كانديلي لرصد الزلازل في اسطنبول ان مركز الهزة يقع على بعد 840 كيلومترا من اسطنبول وان سكان أقاليم هاتاي وغازي عنتاب ومرسين وكونيا شعروا بها .</p>
			<p>ألمريا</p>
			<p>ويوم أمس , ضرب زلزال المناطق المحيطة بمدينة ألمريا الاسبانية الساحلية بلغت شدته 5 درجات على مقياس ريختر , وذلك بعد أقل من أسبوعين من حدوث زلزال مشابه في المنطقة نفسها .</p>
			<p>وقال مسؤولون في معهد الفيزياء الجغرافية في اقليم الاندلس الجنوبي أن الزلزال وقع بعد دقائق من الساعة التاسعة صباحا ( 8 بتوقيت غرينتش ) , وأن مركزه يقع على بعد 40 كيلومترا من شواطئ ألمريا .</p>
			<p>ولم ترد تقارير عن حدوث إصابات أو خسائر مادية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
