<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401050037" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>أمير موناكو ينفي الأنباء عن زواج قريب</headline>
		<text>
			<p>علم من المكتب الصحافي في قصر موناكو ان الامير رينييه نفى أمس نفيا قاطعا الانباء التي نشرتها الصحف عن احتمال زواجه للمرة الثانية من هيورديس نيفن ارملة الممثل البريطاني ديفيد نيفن .</p>
			<p>وكان الأمير رينييه الذي فقد زوجته الأولى غريس كيلي في حادث سير ذكر انه التقى هيورديس لآخر مرة عام 1983 خلال مأتم زوجها في روجمون في سويسرا .</p>
			<p>بعد الوساطة المصرية بين الفلسطينيين واسرائيل , جاء الآن دور وساطة مصرية بين منظمة التحرير والاردن . وبعد الخلاف على تفسير اعلان المبادئ , هناك خلاف اليوم على وجود " اتفاق القاهرة " , فرئيس وزراء اسرائيل اسحق رابين يدعي انه صيغ على اعلى مستويات القيادة بين الجانبين , والدكتور نبيل شعث المفاوض الفلسطيني في طابا يقول انه غير موجود .</p>
			<p>وقرأت مع هذا كله اخبارا عن حجم اريحا , والسلطة على المعابر , والتنسيق الاقتصادي مع الاردن الذي يقول الملك حسين هذه المرة انه غير موجود , والاتفاق الاقتصادي الفلسطيني - الاردني الذي لم يوقع , و " الفرصة الاخيرة " التي يهدد كل فريق بها الفرقاء الآخرين .</p>
			<p>واذا كان كل ما سبق لا يكفي فانني انبه المفاوضين العرب الى قضية اخرى سيفاجئهم بها الاسرائيليون عندما يقررون انهم بحاجة الى تأخير المفاوضات , او تحويل الانظار عن القضايا الحقيقية .</p>
			<p>قرأت في مجلة " واشنطن جويش ويك " ان اليهود " اللاجئين " من الدول العربية , الذين تمثلهم منظمة اسمها " اليهود من البلدان العربية " اجتمعوا في القدس الشهر الماضي , وقرروا المطالبة بتعويضات من البلدان العربية التي " لجأوا " منها الى اسرائيل .</p>
			<p>وقرأت ان 800 الف يهودي " لجأوا " من الدول العربية الى اسرائيل بعد تأسيسها سنة 1948 , وفي حين قال الناطق بلسان منظمتهم ان من الصعب تحديد رقم التعويضات المطلوبة , فان ليون تامان رئيس المنظمة قدر الرقم بحوالى 11 بليون دولار , أي ما يعادل تقريبا ضمانات القروض الاميركية المشهورة .</p>
			<p>وقال الناطق ان عدد " اللاجئين " اليهود يساوي تقريبا عدد اللاجئين العرب من فلسطين الى الدول العربية , وأضاف ان الكلمة " لاجئون " كما وردت في القرار 242 تشير الى اللاجئين اليهود ايضا , وليس الى اللاجئين الفلسطينيين وحدهم .</p>
			<p>وهناك كلمة عبرية دخلت قاموس اللغة الانكليزية هي " شوتزباه " وتعني الوقاحة . ومع ان الانكليزية تضم عدة كلمات بالمعنى نفسه الا ان الوقاحة اليهودية من مستوى تعجز الكلمات الانكليزية عن الاحاقة به , فكان لا بد من استعمال كلمة عبرية بمعنى الوقاحة المتناهية او الصفاقة او " البجاحة " بالعامية .</p>
			<p>اليهود في البلدان العربية لم يعاملوا يوما معاملة اسوأ مما عوملت الاقليات او الاكثريات في هذه البلدان , غير انهم على ما يبدو يصرون بطريقة عنصرية على ان يعاملوا بشكل مختلف عن بقية الناس . وكان هناك اضطهاد في بلدان عربية كثيرة , ولا يزال , الا انه اضطهاد شمل جميع الطوائف , ونالت الاكثرية السنية حصتها كاملة منه احيانا . وفي جميع الاحوال , فاليهود لم يطردوا , وانما فروا من بلدانهم وطعنوها في الخلف , وعملوا طابورا خامسا لاسرائيل عندما بقوا , ثم فروا عندما وجدوا الفرصة المناسبة . ونعرف اليوم ان الصهيونيين أنفسهم وضعوا متفجرات لاخوانهم اليهود في البلدان العربية , كما حدث في العراق , حتى يهاجروا الى اسرائيل , ثم اعترفوا بذلك ووثقوه بأنفسهم . اما الفلسطينيون فقد قتلوا في حرب , ودمرت بيوتهم , واحتلت اراضيهم , وكان خيارهم اللجوء الى البلدان العربية او الموت .</p>
			<p>( وكانت هناك على الجانبين استثناءات قليلة يجب تسجيلها , فبعض اليهود العرب طرد فعلا , وبعض الفلسطينيين كان قادرا على البقاء . الا ان هذه حالات شاذة , والقاعدة العامة ان اليهود العرب تركوا باختيارهم , وان الفلسطينيين طردوا قسرا ) .</p>
			<p>وفي النهاية , فالخبر اليهودي الذي قرأته ينتهي ببيت القصيد في هذه الوقاحة اليهودية , فمجلة " جويش بريس " النيويوركية تنسب الى زالمان شوفال , السفير الاسرائيلي السابق في واشنطن قوله ان اسرائيل ستوافق على التخلي عن مطالبتها ب " حقوق " اليهود اذا تخلى العرب عن مطالبتهم بحقوق الفلسطينيين .</p>
			<p>وأعتقد ان الوقاحة الاسرائيلية التالية في المفاوضات ستكون مطالبة الفلسطينيين بدفع ايجار عن سكنهم " ارض الميعاد " المزعومة الفي سنة , قبل ان يعود اليها يهود ( خزر ) لم يسكنوا فيها يوما .</p>
		</text>
	</DOC>
	
