<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401050039" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>الأردن يريد محادثات مع منظمة التحرير موازية للمفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية</headline>
		<dateline>ربى الحصري - سلامة نعمات - رفيق خليل المعلوف</dateline>
		<text>
			<p>واصل المسؤولون الاسرائيليون أمس تصعيد مواقفهم والقول ان المفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية لن تعقد ثانية إلا بقبول منظمة التحرير ما تسميه اسرائيل " وثيقة القاهرة " وذلك في وقت تواصلت الاتصالات بين تل ابيب والقاهرة لإخراج المفاوضات من أزمتها هذه .</p>
			<p>وفي موازاة ذلك , يصل رئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية السيد فاروق قدومي ( أبو اللطف ) الى عمان اليوم , فيما دعا وزير الدولة لشؤون رئاسة الوزراء وزير الاعلام الاردني الدكتور جواد العناني الى محادثات أردنية - فلسطينية مستمرة وموازية للمفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية لتطبيق اتفاق الحكم الذاتي .</p>
			<p>وفي القدس المحتلة , اتهم رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين الرئيس ياسر عرفات بأنه يحيد عن مبادئ الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي .</p>
			<p>وقال في حفلة لتوديع السفير الاميركي وليام براون لمناسبة انتهاء عمله في اسرائيل " إنني مقتنع في كل ما يتعلق بالتزامنا باعلان المبادئ بأننا ملتزمون بها . ( ولكني ) أشهد محاولات من جانب عرفات كي يحيد عنها " .</p>
			<p>وصرح رابين " نحن نرغب باستئناف المفاوضات لكن ليس بأي ثمن وليس بأي شرط . وأنا على يقين ان الطرف الثاني يرغب في ذلك ايضا , ومن الطبيعي في أي مفاوضات أن يحاول كل طرف ان يحصل على أقصى ما يمكنه الحصول عليه وسنجد بالتأكيد السبيل لتجاوز ذلك ونحن ندرس حاليا المواقف الفلسطينية حول الوثيقة التي نوقشت في القاهرة الأربعاء الماضي فإذا اعتبر الفلسطينيون ان هذا النص لا يلزمهم فلن يلزمنا نحن أيضا " .</p>
			<p>وقبل كلام رابين , لجأ وزير خارجيته شمعون بيريز الى ما يمكن اعتباره " الملاذ الاخير " بمطالبته محمود عباس ( أبو مازن ) الذي ترأس لجنة الارتباط عن الجانب الفلسطيني في القاهرة بالخروج عن صمته والادلاء بدلوه في شأن ما تم بعد ان ساند وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى موقف الفلسطينيين .</p>
			<p>ورفض بيريز في حديثه الى الصحافيين بعد اجتماعه مع وزير الخارجية البريطاني دوغلاس هيرد التعليق على موقف الوزير المصري ولكنه قال : " استغرب سكوته ( أبو مازن ) وتولي نبيل شعث التحدث باسم الجانب الفلسطيني . كان عليه ان يتحدث عن وثيقة التفاهم لأن الوفد الاسرائيلي توصل الى الاتفاق معه وليس مع شخص آخر " .</p>
			<p>ووجد كل من بيريز ورئيس الوزراء الاسرائيلي رابين في زيارة الوزير البريطاني مناسبة لمواصلة الجدل حول " وثيقة القاهرة " بينما أكد هيرد ان زيارته لاسرائيل تهدف الى " فهم اعمق " للقضايا التي تعيق استمرار المفاوضات وأصر على ان بلاده يمكنها " ان تقدم المساعدة للوصول الى وفاق لأنها معنية بإنجاح هذه العملية ولكن لا يمكنني ان اكون وسيطا " . وكان اجتمع امس ايضا مع شخصيات فلسطينية في القدس الشرقية وسيزور قطاع غزة اليوم .</p>
			<p>وقال بيريز " يحق لرئيس المنظمة رفض وثيقة التفاهم التي تم التوصل اليها ولكن رفضا كهذا يوصلنا الى استنتاج مفاده أن لا معنى في المرحلة الحالية لعقد اجتماع بيننا وبين الفلسطينيين " وتابع " لا يعقل التوصل الى اتفاق اذا كان الجانب الثاني لا يحترمه , ولماذا يتفاوضون إذا هم لا يضعون الاسس المشتركة لاستمرار المفاو ضات " .</p>
			<p>وفي وقت رأى المراقبون ان موقف اسرائيل يعكس تململا لا سيما في ضوء اجتماع الرئيسين الاميركي بيل كلينتون والسوري حافظ الاسد في 16 من الشهر الجاري الذي ترى فيه اسرائيل عامل ضغط على الفلسطينيين سعى بيريز من جهته الى التأكيد على ان اسرائيل " لا تبحث عن بديل عن المنظمة وعلى المنظمة ان تفهم ان لا بديل عن اسرائيل " مكررا ان اسرائيل " لا تتنازل في ما يتعلق بشؤونها الأمنية " . واعتبر بيريز ان مفاوضات القاهرة شهدت التقاء في الافكار على جميع النقاط الاساسية التي نتفاوض بشأنها " .</p>
			<p>وانتقد بيريز اتهام عرفات اسرائيل بأنها تريد جعل الفلسطينيين يعيشون في معازل . وقال " ان من الخطأ القول أننا نريد إذلال الفلسطينيين في حين نحن نبذل جهدا خالصا لاحترام مطالبهم ومشاعرهم " وتابع " عندما يقول عرفات أننا نقترح إقامة نوع من البونتستان في غزة وأريحا فإنني اتعجب لأن غزة وأريحا ليستا نهاية القصة . . . إنها مسألة اشهر قبل ان نبدأ المفاوضات المتعلقة بالحكم الذاتي في مناطق اخرى " .</p>
			<p>وكان رابين قال بعد لقائه هيرد ان المنظمة " تتخذ مواقف لا تنسجم مع اعلان المبادئ والصعوبات التي تشهدها المفاوضات نابعة من انحراف المنظمة عن اتفاق اوسلو " .</p>
			<p>الأردن</p>
			<p>ومن المقرر ان يصل السيد فاروق القدومي , رئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية الى عمان اليوم آتيا من القاهرة لاستئناف اجتماعات التنسيق مع الاردن بعدما امهل الملك حسين المنظمة " فرصة اخيرة " لبدء " تنسيق حقيقي " يضمن حماية المصالح الاردنية ومستقبل العلاقات بين الجانبين .</p>
			<p>وتتوقع الاوساط الأردنية الرسمية ان تمهد محادثات القدومي مع المسؤولين الاردنيين لاستئناف اجتماعات اللجان الاردنية - الفلسطينية المشتركة بعد انقطاع ثلاثة أشهر بخاصة اللجان المختصة بالأمن والتعاون الاقتصادي .</p>
			<p>ودعا الدكتور العناني وزير الاعلام ووزير الدولة لشؤون رئاسة الوزراء الى محادثات أردنية - فلسطينية مستمرة وموازية للمفاوضات الاسرائيلية - الفلسطينية لتطبيق اتفاق الحكم الذاتي المحدود في غزة وأريحا بما في ذلك تبادل الوثائق التي تطرح في المفاوضات مع اسرائيل من قبل الطرفين .</p>
			<p>كما دعا الوزير الاردني عشية وصول القدومي الى تحديد جدول زمني للمحادثات الأردنية - الفلسطينية يوازي الجدول الزمني الذي حدده اتفاق الثالث عشر من أيلول ( سبتمبر ) الماضي بين اسرائيل ومنظمة التحرير .</p>
			<p>وتأتي زيارة القدومي الى عمان لاستئناف التنسيق عقب تحذيرات وجهها العاهل الاردني الملك حسين للرئيس الفلسطيني ياسر عرفات من ان استمرار تجاهل التنسيق مع الاردن قد يدفع المملكة الى اتخاذ اجراءات من جانب واحد لحماية المصالح الأمنية والاقتصادية الاردنية في إطار عملية السلام .</p>
			<p>وكان الرئيس عرفات وعد الملك حسين بعد لقاء قصير في مطار عمان يوم الخميس الماضي بأن يبعث وفدا فلسطينيا يوم امس الثلثاء لاستئناف اجتماعات اللجان التنسيقية المشتركة , غير ان المصادر الفلسطينية الرسمية اوضحت انه تم تأجيل موعد زيارة الوفد يوما واحدا بسبب ارتباط القدومي باجتماعات في العاصمة المصرية .</p>
			<p>وقال العناني في لقاء مع الصحافيين ان الاردن يشدد على مسألة التنسيق مع منظمة التحرير لأن أي اتفاق فلسطيني - اسرائيلي ستكون له انعكاسات بالضرورة على الاردن بسبب الروابط الاقتصادية والسكانية والجغرافية مع الضفة الغربية المحتلة . وأوضح ان الحوار بين الجانبين يجب ان يستمر بشكل متواصل الى ما بعد الانتهاء من المفاوضات حول الوضع النهائي للضفة الغربية وقطاع غزة .</p>
			<p>وعن توقيت تصريحات الملك حسين وتحذيراته لمنظمة التحرير قال العناني ان التوقيت يرتبط بقناعة الأردن بأن " الاوضاع في الشرق الأوسط تتحرك بسرعة مخيفة باتجاه محاولات اسرائيلية لابرام اتفاقات منفصلة مع الاطراف العربية " . وأوضح ان مسؤولين سوريين واسرائيليين سيجرون مفاوضات قد تكون بدأت في واشنطن تمهيدا لاعلان نوع من الاتفاق خلال لقاء القمة في جنيف بين الرئيس السوري حافظ الأسد والرئيس الأميركي بيل كلينتون , لدفع المفاوضات في المسار السوري - الاسرائيلي .</p>
			<p>وشدد العناني على ان انعدام التنسيق بين الاطراف العربية " يضعها في وضع يدفعها للتنافس في ما بينها لتحصيل تنازلات اسرائيلية على حساب بعضها البعض " . وطالب الوزير الاردني منظمة التحرير بتحديد اولوياتها في أطار المفاوضات السلمية في شكل يضمن المصالح المشتركة .</p>
			<p>واشنطن</p>
			<p>وفي واشنطن يبدأ اليوم الأربعاء طاقم عملية السلام الاميركي سلسلة من المشاورات مع كل من رئيس الوفد اللبناني الى المفاوضات الثنائية مع اسرائيل السفير سهيل شماس ورئيس الوفد السوري السفير موفق العلاف بهدف تحريك المفاوضات الثنائية والاتفاق على موعد لبدء جولة جديدة لها .</p>
			<p>وكان شماس والعلاف وصلا بعد ظهر أمس الى العاصمة الاميركية تمهيدا لبدء محادثاتهما مع المسؤولين في الادارة .</p>
			<p>وتأتي هذه اللقاءات في وقت بدأت الادارة الاميركية التحضير لتنشيط دورها في عملية السلام وخصوصا اعداد ملف القمة بين الرئيسين كلينتون والأسد في 16 كانون الثاني ( يناير ) الحالي في جنيف والاتصال بمختلف الاطراف لاستئناف المفاوضات الثنائية في وقت لاحق من الشهر الحالي .</p>
			<p>وقال الناطق باسم وزارة الخارجية مايكل ماكوري ان السفير دنيس روس منسق الجهود الاميركية سيعمل مع مساعديه خلال لقاءات اليومين المقبلين من أجل " استكشاف طرق تؤدي الى احراز تقدم " في المسارين السوري واللبناني وبعد ذلك سنجري اتصالات مع جميع الاطراف لاستئناف مفاوضات واشنطن في وقت لاحق من الشهر " . وكرر ماكوري دعوة الجانبين الفلسطيني والاسرائيلي الى التركيز على الهدف الرئيسي من مفاوضاتهما وهو " تنفيذ اعلان المبادئ " .</p>
			<p>ولاحظ ان ما يجري حاليا بين الفلسطينيين والاسرائيليين هو " عملية تفاوض مستمرة لسنا طرفا فيها لكننا نراقبها عن كثب وسنستمر في مراقبتها " .</p>
			<p>وأكدت الناطقة باسم البيت الابيض دي دي مايرز ان الرئيس كلينتون مهتم بأن يتم تنفيذ اتفاق اعلان المبادئ " ولا نزال نشجع الاطراف على العمل لتحقيق ذلك " .</p>
			<p>ومن جهة أخرى قال ماكوري ان الادارة لاحظت حدوث " تقدم جيد " بالنسبة الى سماح دمشق لليهود السوريين بالسفر الى الخارج وذكر ان الادارة تتوقع ان يحصل كل الراغبين في الخروج من سورية على اذونات سفر خلال الايام المقبلة .</p>
			<p>وأضاف ماكوري ان وزارة الخارجية تراقب هذه الموضوع من خلال سفارتها في دمشق التي تعمل مع وزارة الخارجية هناك وانها على اتصال ايضا بكبير الحاخامات في سورية .</p>
			<p>الجنود</p>
			<p>وعلى صعيد آخر أكد كريستوفر ماديسون الناطق باسم رئيس لجنة الشؤون الخارجية في مجلس النواب لي هاملتون ان وفدا من المساعدين في الكونغرس سيتوجه خلال اليومين المقبلين الى كل من اسرائيل وسورية وربما لبنان للتقصي حول مصير الجنود الاسرائيليين المفقودين في لبنان .</p>
			<p>ويرأس الوفد مايك فان درزن كبير مساعدي هاملتون ويضم مساعدين آخرين وديبلوماسيا من وزارة الخارجية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
