<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401050040" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>تكتل المعارضة ينسحب من لجنة الحوار . مخاوف من انتقال الأزمة الى المؤسسة العسكرية اليمنية</headline>
		<dateline>إقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>طرأ تطور خطير أمس على الأزمة السياسية في اليمن , إذ أعلنت أحزاب تكتل المعارضة إنسحابها من لجنة الحوار بين القوى السياسية التي بدأت اجتماعاتها في عدن الأحد الماضي . وجاء هذا التطور وسط مخاوف من ان يكون الصراع السياسي انتقل الى صفوف المؤسسة العسكرية .</p>
			<p>وأفادت مصادر مسؤولة في المعارضة ان " الانسحاب جاء نتيجة المماطلة في الحوار الهادف الى إنقاذ البلاد من خطر الانقسام والاقتتال بفعل تصاعد حدة الأزمة السياسية بين الحزبين الرئيسيين في الائتلاف الحاكم المؤتمر الشعبي العام الذي يتزعمه رئيس مجلس الرئاسة الفريق علي عبدالله صالح والحزب الاشتراكي اليمني بزعامة نائب رئيس مجلس الرئاسة السيد علي سالم البيض ) المعتكف سياسيا في عدن منذ 19 آب ( اغسطس ) العام الماضي " .</p>
			<p>وأكدت هذه المصادر ان " عجز الحكومة الائتلافية عن تنفيذ ما أقرته لجنة الحوار الخميس الماضي من قرارات بشأن الجوانب العسكرية والأمنية أوصل الحوار الى طريق مسدود الأمر الذي يؤكد فشلها وضرورة العودة الى الشعب ليقول كلمته النهائية " .</p>
			<p>ويرى مراقبون في عدن ان " فشل لجنة الحوار في مهمتها يعني تصعيدا جديدا وخطيرا للأزمة خصوصا ان خلافا نشب أول من أمس بين القادة العسكريين الشماليين والجنوبيين في شأن ما أعلن عن ثلاثة خيارات وضعها العسكريون لابعاد الأزمة عن الجيش " .</p>
			<p>وكان القادة العسكريون الجنوبيون التابعون للحزب الاشتراكي اصدروا أول من أمس بيانا في عدن " نفوا ما جاء في بيان كان أعلن انه صدر عن لقاء للقادة العسكريين في عدن السبت الماضي " .</p>
			<p>وأكد القادة العسكريون الجنوبيون في بيانهم أن " بيان السبت الماضي أعد في صنعاء وليس صادرا من وحي لقاء عدن الأمر الذي يعني أنه أعد خارج ارادة القادة العسكريين ومن وراء ظهورهم " .</p>
			<p>وأضاف هؤلاء ان " ما اتفق عليه في لقاء عدن هو سبع نقاط ترى القيادات العسكرية انها خيارات لحل الأزمة بعيدا عن اللجوء الى القوات المسلحة . وهذه النقاط هي الآتية :</p>
			<p>1 - دعم وتأييد ما أجمع عليه القادة السياسيون للبلاد وما أيدته احزاب المعارضة وجميع الشخصيات الوطنية والاجتماعية . فإذا كان الحزب الاشتراكي اليمني تقدم بمقترحات وحلول عملية لمعالجة الأزمة عرفت بالنقاط ال 18 قبلها المؤتمر الشعبي العام والفريق علي عبدالله صالح تحديدا واللجنة الدائمة للمؤتمر الى درجة ان النقاط ال 18 للاشتراكي غدت مقبولة ومحل إجماع وطني , فإن هذا الواقع يفرض على الجميع دعم النقاط وتأييد تطبيقها وتنفيذها عمليا لأن ذلك هو الطريق الانجح لحل الأزمة .</p>
			<p>2 - الأزمة السياسية الراهنة لم تبلغ ذروتها ولم ترتفع درجة حرارتها الى الغليان إلا بعد أن تدخل العسكر وحشدوا قواتهم واسلحتهم الخفيفة والثقيلة واستحدثوا نقاطا للحجز والتفتيش وأرسلوا القاطرات التي تحمل أدوات الموت والدمار وتحركت الدبابات وعربات المدافع الى مناطق الأطراف سابقا واضعين البلاد على قاب قوسين من الكارثة , ولذلك فإن الألوية التي كانت طرفا في التوتر وزجت بنفسها في الأزمة السياسية ينبغي حلها وتحويلها الى وحدات أخرى أو على الاقل سحبها من مواقعها الراهنة الى أطراف الحدود كي تمارس مهماتها السيادية .</p>
			<p>3 - إن الارهاب عمل مشين , ولذلك فإن دعم الارهاب أو حمايته أو تشجيعه يسيء الى سمعة القوات المسلحة وهي تدعو الى محاكمة الارهابيين والقتلة وقطاع الطرق وتدين أي عمل يستهدف حمايتهم أو التستر عليهم .</p>
			<p>4 - إخراج المعسكرات من المدن وتكليف الشرطة والامن حماية السكان الآمنين ومنع كل اشكال التطاول على السكان أو التعرض لأموالهم وممتلكاتهم .</p>
			<p>5 - إلغاء كل الوحدات العسكرية التي هي خارج نطاق القوات المسلحة والأمن وذلك يتطلب إلغاء الحرس الجمهوري وضم وحداته وأفراده الى القوات المسلحة المرابطة على الحدود , وإلغاء الأمن المركزي وضم جميع أفراده وقادته الى قوات الشرطة والأمن على نحو يمكن وزارة الداخلية من توفير الأمن والاستقرار في البلاد .</p>
			<p>6 - تحقيق المساواة التامة والكاملة بين أفراد القوات المسلحة والأمن وضباطهما وإلغاء نظام التمييز في الحقوق والواجبات .</p>
			<p>7 - بناء القوات المسلحة على نحو يضمن اعطاءها طابعا وطنيا صريحا يلغي الهيمنة القروية والطائفية ويفتح المجال أمام جميع الكفاءات العسكرية لتتبوأ المناصب العسكرية القيادية بصرف النظر عن الانتماء الحزبي او القبلي أو درجة القرابة والنسب مع المسؤولين السياسيين .</p>
			<p>الى ذلك قال مسؤول قيادي في الحزب الاشتراكي طلب عدم ذكر اسمه ان " حرب النقاط قد تتحول الى أيدي العسكر بعد فشل الحوار بين القوى السياسية " . وأضاف : " لا ندري الى أين ستسير البلاد بعد ذلك خصوصا ان الخلاف دخل المؤسسات العسكرية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
