<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0041" id="HYT_ARB_199401050041" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>اعتبر ان " مأزق " اتفاق الحكم الذاتي سينتهي لمصلحة اسرائيل . خدام : الاعتراف وعلاقات طبيعية ستكون موضوع التفاوض مع اسرائيل الكاتب : ابراهيم حميدي ت . م : 05 - 01 - 1994 ت . ه : 23 - 07 - 1414 الواصفات : العدد : 11282 الصفحة : 1 /</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>/</p>
			<p>الكاتب :</p>
			<p>أكد نائب الرئيس السوري السيد عبدالحليم خدام ان القمة السورية - الاميركية ستخرج بنتائج ايجابية وان الادارة الاميركية قدمت لدمشق " تأكيدات واضحة " في شأن شمولية الحل وتنفيذ القرارات الدولية . واعتبر ان الاتفاق بين منظمة التحرير واسرائيل يمر في " مأزق " سينتهي لمصلحة الاسرائيليين .</p>
			<p>ورفض خدام مبدأ " التنازلات المتبادلة " لأن أي تنازل سيؤدي الى تنازلات أخرى وشدد على التمسك بكل " شبر " من مرتفعات الجولان السورية المحتلة , وقال ان الأميركيين " يعرفون أن مسألة الارض غير قابلة للمساومة " لكنه أشار الى ان مسألتي الاعتراف والعلاقات مع اسرائيل " هما موضوع التفاوض " مع انه لم يتم التفاوض بعد .</p>
			<p>وقال خدام في لقاء مع صحافيين أمس لمناسبة انعقاد المؤتمر الحادي والعشرين لاتحاد وكالات الانباء العربية في دمشق , ان السلام كالحرب " تماما , وان المحارب في السلم يكون موقفه أقوى في الدفاع عن حقوق الأمة , اذا كانت الأمة متضامنة وموحدة " . وأشار الى ان كل مواطن عربي " يشعر بالألم والمرارة للوضع العربي " .</p>
			<p>وأضاف نائب الرئيس السوري ان السلام لا يزال جزءا من استراتيجية سورية , " السلام الذي يعيد حقوق العرب في الارض العربية " . وأشار الى ان سورية لم تقبل المبادرة الأميركية " الا بعد تعديلات أساسية ادخلت عليها وأهم هذه التعديلات شمولية الحل وتنفيذ قرارات الأمم المتحدة " . وشدد على ان الموقف السوري لتحقيق حل سلمي في المنطقة " كان وسيبقى واضحا وهو ان السلام يجب ان يؤدي الى تنفيذ قرارات مجلس الأمن وبالتالي الى انسحاب شامل من الأراضي المحتلة " , مشيرا الى ان دمشق رفضت مرارا حلولا تتعلق بالجولان لان الحل المنفرد لا يمكن ان يأتي بالسلام والاستقرار في المنطقة " .</p>
			<p>واستبعد خدام ان يؤدي الاختلال في ميزان القوى العسكرية بين اسرائيل والعرب الى نتائج في المفاوضات وقال " لو كنا نشعر بالضعف لما ذهبنا لمدريد وواشنطن " .</p>
			<p>وعن طبيعة السلام الذي تريده سورية , أكد خدام انه " طالما اننا لم نتفاوض على ذلك فمن السابق لأوانه الاشارة الى هذه الصورة أو تلك " , وقال انه لن يكون هناك سلام " لا يضمن حقوقنا كاملة , نعتز به نحن وتعتز به اجيالنا , مهما تعقدت الظروف ومهما ساءت , فشبر واحد من الأرض يعادل بالنسبة الينا كرامة البلاد وشرفها ومستقبلها " . وأشار الى انه لو كان الوضع العربي أفضل " لكانت امكاناتنا لتحقيق المكاسب أفضل " .</p>
			<p>وأضاف ان السلام " حاجة لاسرائيل والولايات المتحدة قبل ان يكون حاجة لسورية , ولن يكون هناك تنازل عن ذرة واحدة من الارض " . ورفض ان تقدم سورية أي تنازل ومبدأ " التنازلات المتبادلة " .</p>
			<p>ورأى ان التنازلات لا تتم عادة بين طرفين أحدهما " محتلة أرضه " . وقال لو بقي الصراع مع اسرائيل " مئة قرن لن نتنازل عن ذرة واحدة من الأرض " . وأشار الى ان الاميركيين " يعرفون ذلك . ان مسألة الارض غير قابلة للبحث اطلاقا " . وأضاف ان الاعتراف والتطبيع يدخلان في " اطار مفهوم السلام وهو موضوع التفاوض الآن " , وان مضمون السلام وكيف تكون العلاقات في حال السلم مع اسرائيل " تخضع للتفاوض ومن السابق لأوانه ان نشير الى هذه الصورة أو تلك " . وعن توقعاته لنتائج القمة السورية - الأميركية المرتقبة في جنيف منتصف الشهر الجاري قال " لا أعتقد ان أحدا منا يتوقع ما سيجري طالما ان الاجتماع لم يتم وفي تصورنا انه اذا كانت هناك موضوعية في التفكير والمناقشة يجب الوصول الى نتائج ايجابية " .</p>
			<p>وأضاف انه توجد " تأكيدات واضحة في شأن مسألتي شمولية الحل وتنفيذ قرارات مجلس الأمن وهذا ما يدفعنا لتوقع نتائج ايجابية " . وقال ليس من المفيد مناقشة مضمون الافكار وآلية الوصول الى النتائج الايجابية التي ستنعكس على العملية السلمية , لكنه قال انه حتى لو انسحبت اسرائيل من الاراضي العربية كافة لا يعني انه " لا توجد مخاطر جديدة أمام العرب " . وأشار الى تطوير اسرائيل قدراتها العسكرية .</p>
			<p>ورأى ان اتفاق اسرائيل مع منظمة التحرير الفلسطينية على الحكم الذاتي - الاداري " قدم خدمة كبيرة " للاسرائيليين , مشيرا الى " المسرحيات الاعلامية " التي استقبل فيها بعض القادة الفلسطينيين الذين كان دخولهم الى هذه الدول محظورا . وأضاف ان الجانب السوري فوجئ " كثيرا ليس فقط بسبب الانفراد ( بتوقيع الاتفاق ) لكن لما يتضمنه هذا الاتفاق " واعتبر انه كان على قادة منظمة التحرير ان يدركوا انهم " سيكونون أكثر قوة وقدرة على الدفاع عن المصالح الوطنية ( . . . ) لو عملوا مع اشقائهم " . وأعرب عن أسفه لتجاوب بعض العرب مع مطالب اسرائيل برفع المقاطعة أو استضافة المفاوضات المتعددة الاطراف التي " ترتبط بقضية الانسحاب والسلم " , وقال انهم تجاوبوا مع رفع المقاطعة من دون ان يأخذوا في الاعتبار أن سبب المقاطعة " هو العدوان الاسرائيلي على العرب واحتلال أراضيهم ( . . . ) والاسباب لا تزال قائمة " .</p>
			<p>وعن رأيه في الطروحات الداعية الى " شرق أوسط جديد " قال خدام انها تستهدف انهاء العرب كقوة " ونرفض ان تكون اسرائيل جزءا من العالم العربي ( . . . ) يجب ان نرى المستقبل : هل علينا ان نورث الاحتلال للاجيال المقبلة ? " . وأشار الى انه عندما طرح وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز مشروع شرق أوسط جديد " أراد انهاءنا كقوة ( . . . ) والهيمنة على الموارد العربية , بحيث يصير أي تعاون عربي - عربي يجب ان يمر عبر شركات اسرائيلية " . وشدد على ان ارادتنا للسلام لا تعني ان نسلم لاسرائيل " الهيمنة على أرزاقنا " .</p>
			<p>ورفض ان يسمى ما حصل على المسار الفلسطيني تقدما نحو احلال السلام , قائلا انه " تراجع عن حقوقنا كعرب , وما يجري من نقاشات حوله ( الاتفاق ) هو تفاصيل والتقدم يكون عندما نقترب من حقوقنا " . وقال ردا على الذين يعتبرونه أفضل من لا شيء " ان هذا المنظور يحمل الكثير من السطحية , ولن نعيش الى الأبد في ظل حال الحرب ( . . . ) وسيتوحد العرب عاجلا أم آجلا " . وتساءل : " هل ذهبت دماؤنا من أجل 50 كلم في أريحا ? " . مشددا على ان الاتفاق " اجهض كل التنازلات التي كان من الممكن ان يحصل عليها الفلسطينيون ( . . . ) وعندما يتنازل الانسان عن الاساس فان التفاصيل ليست مهمة " .</p>
			<p>ووجه خدام " عتابا اخويا " الى لقاء بعض المسؤولين العرب مع مسؤولين اسرائيليين ووصف تلك اللقاءات بأنها كانت " مؤلمة " متسائلا : " ما مصلحة دولة عربية ان يلتقي مسؤول فيها مع مسؤول اسرائيلي وسورية لا تزال في حالة حرب مع اسرائيل ? " . وأشار الى ان استضافة بعض الدول العربية لاجتماعات المفاوضات المتعددة تبعتها تنازلات أخرى " استضافة , ثم لقاء , ثم وزير , ثم وزراء " . وقال ان بعض العرب تصور ان القضية الفلسطينية هي أبو عمار ( رئيس منظمة التحرير الفلسطينية ياسر عرفات ) , مشددا على ان الذين اعتقدوا ذلك ارتكبوا خطأ كبيرا " لانها ليست قضية شخص او منظمة . انها أكبر منا جميعا " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
