<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0042" id="HYT_ARB_199401050042" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>الخرطوم : زيارة كيري تدعم المتمردين في الجنوب . لندن تطرد السفير السوداني ولا ترغب في تصعيد الأزمة</headline>
		<dateline>أحمد عثمان جبريل - عمر محمد حسن</dateline>
		<text>
			<p>ردت بريطانيا على قرار السودان طرد سفيرها بيتر ستريمز من الخرطوم بطرد السفير السوداني في لندن علي عثمان ياسين . ومعلوم ان ياسين كان نقل قبل فترة من العاصمة البريطانية الى البعثة السودانية في الأمم المتحدة . وبذلك تقفل أزمة ديبلوماسية بدأت بين العاصمتين منذ الخميس الماضي وكان دافعها المباشر إلغاء رئيس أساقفة الكنيسة الانغليكانية زيارة مقررة للخرطوم واستبداله بها بزيارة لمناطق في جنوب السودان تقع تحت سيطرة القوات غير الحكومية .</p>
			<p>واتفق الطرفان أمس على وقف الازمة عند هذا الحد , اذ أعلن وكيل وزارة الخارجية البريطانية مارك لينوكس ان حكومته " لا تريد ان ترى مزيدا من التدهور في الوضع " . ورد الوكيل الاول لوزارة الخارجية السودانية عمر بريدو مبديا أسف حكومته للاجراء البريطاني , واعتبر ان " إبقاء التمثيل الديبلوماسي بين البلدين على مستوى القائم بالاعمال يعني ان بريطانيا هي التي اختارت هذا الوضع بينما كانت حكومة السودان تأمل بان يستبدل بالسفير ( البريطاني ) السابق شخص آخر يساعد على تطوير العلاقات بين البلدين " .</p>
			<p>وكانت الخارجية البريطانية أعلنت أمس الثلثاء أنها امهلت سفير السودان في لندن 14 يوما لمغادرة البلاد بعدما رفضت السلطات السودانية العودة عن قرارها طرد السفير البريطاني في الخرطوم . فيما كان وزير الخارجية السوداني الدكتور حسين أبو صالح يعقد مؤتمره الصحافي الاسبوعي الذي دان فيه زيارة رئيس اساقفة الكنيسة الانغليكانية رئيس اساقفة كانتربري الدكتور جورج كيري الى " مناطق يسيطر عليها المتمردون في جنوب السودان ما يشكل دعما لأولئك المتمردين " .</p>
			<p>وصرح ناطق باسم وزارة الخارجية في لندن بأن وكيل الوزارة مارك لينوكس بويد استدعى صباح أمس القائم بالأعمال في السفارة السودانية السيد عبدالرحمن البخيت وطلب منه ردا على طلب الحكومة البريطانية ان تعيد الحكومة السودانية النظر في قرارها طرد السفير ستريمز " فرد السيد البخيت بالقول ان السلطات السودانية لم تغير موقفها " .</p>
			<p>وأضاف ان لينوكس بويد قال ان هذه " مسألة تدعو للأسف العميق وخيبة الأمل " وأن الحكومة البريطانية قررت في هذه الظروف " وفي ضوء التفسير غير الكافي الذي قدمه السودانيون لطرد ستريمز , ان تطلب سحب السفير السوداني السيد علي عثمان ياسين . ولدى السيد ياسين 14 يوما عليه ان يغادر في غضونها البلاد " .</p>
			<p>ومعلوم ان ياسين نقل قبل فترة من لندن الى البعثة السودانية في الامم المتحدة .</p>
			<p>وأوضح ان الحكومة البريطانية " لن توافق على تعيين خلف للسفير ياسين في الوقت الحاضر وليس لديها أي خطط حاليا لتعيين خلف للسفير ستريمز في الخرطوم " . وختم قائلا ان طرد السيد ياسين " نتيجة لا مفر منها لاجراء الحكومة السودانية " التي طردت السفير البريطاني احتجاجا على إلغاء الدكتور كيري زيارته للخرطوم واكتفائه بزيارة جنوب البلاد الذي يسيطر عليه المتمردون .</p>
			<p>وفي الخرطوم عبر السيد عمر بريدو الوكيل الاول لوزارة الخارجية السودانية عن " أسف السودان " لقرار الحكومة البريطانية إبعاد السفير ياسين " كرد على إبعاد " السفير البريطاني في الخرطوم .</p>
			<p>وقال ان ياسين " كان حريصا على تطوير العلاقات السودانية - البريطانية وبذل جهودا واسعة لتحقيق هذه الغاية " . وأشار الى ان السودان عندما قرر إبعاد السفير ستريمز " قدم أسبابا كافية لقراره , ومنها خصوصا سعي الأخير لإعاقة تطوير العلاقات بين البلدين . وكنا نأمل في أن تقوم الحكومة البريطانية بتعيين خلف له يخدم مصلحة بلاده ويدعم العلاقات الثنائية " .</p>
			<p>أبو صالح</p>
			<p>وكان وزير الخارجية السوداني الدكتور حسين أبو صالح أعلن في الخرطوم ان قرار السودان طرد السفير البريطاني بيتر ستريمز " لا رجعة فيه " , وقال " ان هذا القرار سيادي ولن نتراجع عنه " . وطالب الحكومة البريطانية بأن تسرع في استبدال سفيرها فورا . وقال " ان السودان وصل الى اقتناع بأن هذا السفير ( ستريمز ) لا يمكن أن يعمل على علاقة صحية بين السودان وبريطانيا " .</p>
			<p>وأضاف : " ان السودان غير ملزم وفق اتفاقية فيينا , خصوصا في الفقرة 9 ببيان أسباب إبعاد السفير البريطاني " . وقال : " على رغم ذلك نحن قدمنا الأسباب الى الحكومة البريطانية , والسودان حريص على تطوير علاقته ببريطانيا " . ووصف تلك العلاقة بأنها " تاريخية وأزلية ولها خصوصية " مشيرا الى " ان هذه العلاقة وخصوصيتها لا تتم إلا بواسطة سفير يؤمن بتطوير العلاقات بين بلاده والسودان " .</p>
			<p>وعن زيارة رئيس أساقفة كانتربري الدكتور جورج كيري الى جنوب السودان وزيارته لمواقع " الحركة الشعبية لتحرير السودان " , قال أبو صالح ان الدكتور كيري " لم يزر السودان من اجل رسالته الدينية وانما لغرض سياسي " . وأتهمه بأنه يساهم في تدهور العلاقات بين السودان وبريطانيا . وقال ان هذا العمل " انتهاك لسيادة السودان , فهو ( كيري ) استطاع ان يصل الى رقعة ضيقة جدا في اقصى الحدود السودانية التي هي تحت سيطرة الحركة الشعبية " .</p>
			<p>وزاد أن السودان يعتبر الزيارة دعما للحرب والحركة الشعبية " بدلا من ان يكون الدكتور كيري داعما لحركة السلام " . وتساءل : " هل كانت الحكومة البريطانية ستسمح بزيارة زعيم اسلامي الى بلفاست ( عاصمة اقليم ايرلندا الشمالية ) للتحدث مع زعماء الجيش الجمهوري الايرلندي ? وهل كانت الحكومة البريطانية ستسمح لكبير الاساقفة بزيارة للجيش الايرلندي ? " .</p>
			<p>الى ذلك قال ل " الحياة " جون ولكس الملحق الصحافي في السفارة البريطانية في الخرطوم ان السفارة غير معنية بزيارة الدكتور كيري الى جنوب السودان " وما ابداه من مواقف في جنوب السودان هو شخصي فقط " .</p>
			<p>وقال ان السفير البريطاني " يقوم بمهماته بكفاءة ولا نوافق على انه خرق الاعراف " الديبلوماسية .</p>
			<p>وعلى صعيد ردود الفعل التي رافقت قرار الحكومة السودانية طرد السفير البريطاني في الخرطوم قال محمد الأمين خليفه رئيس المجلس الوطني ( البرلمان المعين ) أمس ان الحكومة السودانية لن تتراجع عن قرارها طرد السفير . وأعرب عن أمله بأن تسارع بريطانيا الى تعيين سفير جديد " يراعي حقوق الاديان المختلفة ويعمل على توطيد علاقات البلدين التي تهددت في عهد السفير ستريمز " .</p>
			<p>يذكر أن السفير السوداني في لندن علي محمد عثمان ياسين كان نقل الى بعثة السودان في الأمم المتحدة في نيويورك وتردد قبل التطورات الاخيرة ان الحكومة السودانية تنوي ترشيح الوكيل الأول لوزارة الخارجية عمر يوسف بريدو ليتولى منصب السفير في لندن .</p>
			<p>وقال رئيس " مجلس الصداقة الشعبية السودانية " عزالدين السيد ل " الحياة " أمس ان بعض اعيان العاصمة السودانية الخرطوم , ومن بينهم الدكتور بشير البكري السفير السابق في وزارة الخارجية , اجروا اتصالات للوساطة بغرض معالجة الازمة الديبلوماسية بين الخرطوم ولندن .</p>
			<p>من جهة اخرى , قال وزير العدل السوداني عبدالعزيز شدو أن قرار طرد السفير البريطاني " يتناسب مع تصرفاته التي تجاوزت الاعراف الديبلوماسية وانتهكت استقلال السودان وحرية قراره " . وأضاف أن مواقف السفير البريطاني " ظلت دائما معادية للسودان وكان آخرها دوره إزاء فشل زيارة كبير أساقفة كانتربري للسودان , ما قاد الى طرده " . وكانت الحكومة السودانية اعلنت انها امرت بطرد السفير البريطاني بعدما قال رئيس اساقفة كانتربري ان ذهابه الى الخرطوم ضيفا على الحكومة " سيحد من حرية حركته " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
