<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0043" id="HYT_ARB_199401050043" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>بوادر تصدع في جبهة المعارضة بعد دخول ايران على خط الوساطة . الشيعة يعلنون حيادهم في كابول ومقاتلوهم يعترضون أنصار حكمتيار</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان</dateline>
		<text>
			<p>استمرت المعارك العنيفة في العاصمة الافغانية امس وسط انباء عن صمود القوات الموالية للرئيس برهان الدين رباني في مواقعها وتقدمها في بعض المواقع على قوات خصمه رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار المتحالفة مع الميليشيات الأوزبكية .</p>
			<p>وظهرت في الوقت نفسه بوادر تصدع داخل الجبهة التي كان حكمتيار يطمح الى قيادتها بعدما ألقت ايران بثقلها وضغطت على حلفائها لاعلان حيادهم في المعارك . ولم يكتف حزب " الوحدة " الشيعي الموالي لطهران باعلان ابتعاده عن المعارك بل أفيد ان مقاتليه منعوا انصار حكمتيار من عبور مناطق خاضعة لسيطرتهم جنوب غربي كابول للوصول الى محيط القصر الرئاسي ووزارة الدفاع .</p>
			<p>وصرح أحد قادة حزب " الوحدة " آية الله فاضلي بأن الحزب محايد في المعارك الدائرة في كابول ووصفها بأنها " لن تحقق أي هدف " . وأبلغت مصادر افغانية مطلعة " الحياة " ان المقاتلين الشيعة اعترضوا قوات تابعة للحزب الاسلامي الذي يتزعمه حكمتيار ارادت عبور مناطقهم .</p>
			<p>وعزت المصادر نفسها هذا الموقف الى ضغوط مارستها ايران على حلفائها في وقت واصلت جهودها للتوسط في سبيل احلال هدنة بين المتحاربين .</p>
			<p>الوضع العسكري</p>
			<p>وتبادلت الاطراف المتحاربة التراشق بالمدفعية الثقيلة والصواريخ امس لليوم الرابع على التوالي . وأسفرت المعارك عن مقتل أكثر من 70 شخصا واصابة 7010 بجروح حسب مصادر حكومية .</p>
			<p>وأغارت الطائرات التابعة للجمعية الاسلامية بزعامة الرئيس رباني على مواقع الميليشيات في كابول . وتمكن مقاتلو الجمعية من طرد الميليشيات من عدد من المواقع اهمها حديقة كابول . وأفادت تقارير ان مقاتلي الجمعية اجبروا خصومهم على التراجع في جنوب شرقي العاصمة .</p>
			<p>والتحم انصار رباني في معارك بالسلاح الأبيض مع رجال الميليشيات في بعض المناطق وأسروا 15 منهم . وفي منطقة المطار واصل مقاتلو الجمعية الذين يقودهم وزير الدفاع السابق أحمد شاه مسعود تطهير جيوب المقاومة التابعة للميليشيات في محاولة لطردها من منطقة المطار مما يقطع الشريان الحيوي لتموينها .</p>
			<p>وقال شهود ان أعمدة الدخان ارتفعت فوق مبنى المطار والمنشآت المحيطة به من جراء قصف المدفعية الحكومية .</p>
			<p>وقالت مصادر محايدة في بيشاور ل " الحياة " أمس ان معارك عنيفة اندلعت في جبل المدفعية ومحيط التلفزيون في كابول بين القوات الموالية للرئيس رباني والقوات التابعة لرئيس الوزراء . وأضافت ان طائرتين مواليتين لمسعود قصفتا امس تبة مهراجان وبالاحصار الاستراتيجيتين جنوب شرقي العاصمة . كما ذكر شهود عيان ان معارك ضارية دارت أمس في حي مكروريان السكني .</p>
			<p>وقالت مصادر الحزب الاسلامي التابعة لحكمتيار امس ان قواتها استولت على شركة الخطوط البرية " أمنوتر " في شمال كابول وغنمت 216 دبابة توجهت بها الى داخل العاصمة للمشاركة في القتال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
