<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0045" id="HYT_ARB_199401050045" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>" علاء الدين " معدلا يتقدم أفلام الكرتون والديناصورات الأكثر ايرادا العام الماضي</headline>
		<dateline>محمد رضا</dateline>
		<text>
			<p>الأسبوع الفاصل بين يوم الميلاد ورأس السنة لم يكن نشطا على النحو الذي يرضي الموزعين السينمائيين اذ تراجعت ايراداته بنسبة 35 في المئة بالمقارنة مع الأسبوع ذاته في العام 1992 . على رغم ذلك , فان المراقبين يتوقعون أن يرتفع الايراد الاجمالي للعام كله على ذلك الذي حصده عام 1992 جالبا نحو 51 بليونا و 140 مليون دولار , أي أعلى أيضا من الرقم القياسي الذي تحقق عام 1989 والذي وصل الى 51 بليون دولار .</p>
			<p>ويتقدم الأفلام التي تتربع على قمة عروض العام 1993 فيلم ستيفن سبيلبرغ " الحديقة الجوراسية " ويدور حول اعادة احياء مجموعة ديناصورات العصر الجوراسي على جزيرة ثم افلاتها من معاقلها في أول فرصة مناسبة ومهاجمة مجموعة العلماء التي تشاركها العيش في ذلك المكان . وقد جمع الفيلم 337 مليونا و 832 الف دولار من السوق الأميركية . وتفيد مصادر شركة " يونيفرسال " التي وزعت الفيلم , ان ايراداته الاجمالية من شتى انحاء العالم تصل الى نحو 850 مليون دولار .</p>
			<p>الفيلم الثاني الأعلى ايرادا في العام الأميركي كان " الهارب " : الفيلم البوليسي القائم على مطاردة مزدوجة محورها هاريسون فورد الذي يطارد قاتل زوجته . وبلغت حصيلة " الهارب " : 266,220,179 دولارا .</p>
			<p>وفي المراتب اللاحقة على التوالي :</p>
			<p>3 - " المؤسسة " : 178,830,158 دولارا .</p>
			<p>4 - " أرق في سياتل " : 413,940,126 دولارا .</p>
			<p>5 - " عرض مشين " : 890,445,510 دولارا .</p>
			<p>6 - " في خط النار " : 268,832,210 دولارا .</p>
			<p>7 - " مسز داوتفاير " : 899,199,89 دولارا .</p>
			<p>8 - " كليفهانغر " : 255,230,48 دولارا .</p>
			<p>9 - " ويلي الحر " : 210,678,77 دولارا .</p>
			<p>10 - " يوم القنفذ " : 374,835,70 دولارا .</p>
			<p>أما سبب هبوط ايرادات الأسبوع الفاصل ما بين عيدي الميلاد ورأس السنة , فيعود , كما يرى المحللون الاقتصاديون هنا , الى موجة الصقيع التي هاجمت شرق وشمال شرقي الولايات المتحدة وأجبرت معظم الناس على البقاء في بيوتهم واقتصار الخروج على المناسبات والاحتفالات الاجتماعية .</p>
			<p>على ذلك , اختلس " افادة البجعة " أكثر من 11 مليون دولار وضعته للاسبوع الثاني في مقدم الأفلام المعروضة . والفيلم تشويقي حول محامية شابة تكشف اللغز وراء اغتيال أكبر قضاة الولايات المتحدة . وهو مأخوذ عن رواية بالاسم ذاته وضعها جون غريشام , مؤلف " المؤسسة " .</p>
			<p>وعالميا , فان الشهر الأخير من العام كان ملك " علاء الدين " . الفيلم الكرتوني المستلهم من حكايات ألف ليلة وليلة , والمعدل بطريقة خففت حدة الصورة النمطية المرسومة عن العرب وان ما زالت بادية في مشاهد عدة , هو الأول في كل من فرنسا وبريطانيا والمانيا واسبانيا ودول اسكندينافية عدة . والتقديرات الأولى ان مجموع ما حصده حتى الآن من السوق الأوروبية وحدها يتجاوز 40 مليون دولار وهو رقم مرتفع سيمكن مقارنته لاحقا بما حصده فيلم الحديقة الجوراسية من تلك المنطقة .</p>
			<p>التوب تن الأميركي</p>
			<p>هذا الأسبوع يدخل فيلم سبيليرغ الثاني " لائحة شندلر " لائحة الافلام العشرة الأولى . ويباشر فيلم اوليفر ستون الجديد " السماء والأرض " عروضه واقعا في المرتبة العشرين , وكلا الفيلمين معروض في عدد محدد فقط من صالات السينما . وهناك أفلام جديدة أخرى خارج " التوب تن " مثل " باتمان : قناع شبح " وهو كرتوني في المرتبة 11 وفيلم " فيلادلفيا " في المركز 28 ( معروض في 4 صالات ) . وفيلم الالماني فيم فندرز " بعيد للغاية , قريب جدا " يعاني من عدم وضوح الرؤية ويقع في المرتبة السابعة والثلاثين البعيدة جدا جدا .</p>
			<p>وهنا لائحة الافلام العشرة الأولى .</p>
			<p>1 - " افادة البجعة " ( وورنر - الأسبوع 2 ) : مؤامرة يشترك فيها البيت الأبيض ويحل طلاسمها دنزل واشنطن وجوليا روبرتس : 936,421,11 دولارا .</p>
			<p>2 - " مسز داوتفاير " ( فوكس - 3 ) : روبين ويليامز يتنكر في زي امرأة لكي يرى اولاده : 590,730,9 دولارا .</p>
			<p>3 - " تومستون " ( ديزني - جديد ) : فيلم وسترن آخر جديد في الموجة الحالية يحط ثالثا في بداية نصف ناجحة : 752,454,6 دولارا .</p>
			<p>4 - " سيستر آكت 2 " ( ديزني - 3 ) : لعب وضحك مع المغنية ووبي غولدبيرغ العائدة كراهبة : 492,772,5 دولارا .</p>
			<p>5 - " بيتهوفن الثاني " ( يونيفرسال - 2 ) الكلب بيتهوفن ليس ركسي - تي الديناصور , وايراداته بالتالي ضئيلة : 548,552,4 دولارا .</p>
			<p>6 - " عجوزان متذمران " ( وورنر - جديد ) جاك ليمون وولتر ماثاو يعيدان شيئا قليلا من وهج كوميدياتهما الماضية : 911,874,3 دولارا .</p>
			<p>7 - " عالم واين 2 " ( براماونت - 3 ) سيبقى فشل الجزء الثاني من هذا المسلسل أحد احداث العام المنصرم : 560,595,3 دولارات .</p>
			<p>8 - " جيونيمو " ( كولومبيا - 3 ) : الوسترن الثاني في الاسبوع ذاته يتعرض للاخفاق اذ يوالي تراجعه : 866,740,1 دولارا .</p>
			<p>9 - " البيانو " ( ميراماكس - 7 ) : مجموع ما حصده أقل من 31 مليون دولار بقليل . لا بأس لفيلم فني : 594,214,1 دولارا .</p>
			<p>10 - " لائحة شندلر " ( يونيفرسال - 2 ) فيلم سبيلبرغ عن الهولوكوست الآمل في استحواذ الاوسكار : 682,752,1 دولارا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
