<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0053" id="HYT_ARB_199401050053" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>أمير قطر استقبل جنبلاط وأبدى استعدادا لدعم مسيرة الوفاق</headline>
		<text>
			<p>بدأ وزير شؤون المهجرين رئيس الحزب التقدمي الإشتراكي السيد وليد جنبلاط لقاءاته الرسمية في دولة قطر التي يزورها بدعوة رسمية , واستقبله أمس , يرافقه مستشاره السياسي السيد غازي العريضي , أمير قطر الشيخ خليفة بن حمد آل ثاني , في حضور ولي العهد وزير الدفاع الشيخ حمد بن خليفة ووزير الخارجية الشيخ حمد بن جاسم بن جبير آل ثاني والقائم بالأعمال اللبناني الدكتور عبدالله قماطي . وعرض المجتمعون الوضع في لبنان والمنطقة والعلاقات اللبنانية - القطرية والدور الذي يقوم به جنبلاط في وزارة المهجرين . واثنى أمير قطر على هذا الدور مبديا " الإستعداد لتقديم كل مساهمة تدعم مسيرة الوفاق والوحدة الوطنية في لبنان " .</p>
			<p>وأوضح جنبلاط , في حديث صحافي , " ان العلاقات اللبنانية - القطرية الى تطور , ونحن نتطلع الى تمتينها اكثر " . واضاف " نعمل على اعادة جميع المهجرين , وقد اعدنا قسما كبيرا من املاك الأخوة القطريين " . وعن احتمال اهتزاز الوضع في لبنان والعودة الى الأوضاع السابقة , قال " ليست هناك عودة الى مرحلة سابقة , المحطة الرئيسية هي اتفاق الطائف نتمسك به ونريد تطويره وما من لبناني مخلص يريد العودة الى الحال السابقة , ولكن يبقى الوضع في الجنوب وهذا متعلق بالإنسحاب الاسرائيلي " .</p>
			<p>وعن علاقة الدور السوري في لبنان بهذه المسألة , أوضح جنبلاط ان " لا علاقة للوجود السوري بهذا الأمر , هناك قرار دولي واضح بتطبيق القرار الرقم 425 فلتتفضل الدول الكبرى وتمارس دورها على اسرائيل لتطبيقه . اما الوجود السوري فهو امر يتعلق بالحكومتين اللبنانية والسورية , وهناك علاقات تاريخية وعوامل بشرية واقتصادية بين البلدين لا مفر منها ومن تطويرها وتأطيرها " .</p>
			<p>وعن عملية السلام في المنطقة , قال جنبلاط " ليس هناك سلام بين قوي وضعيف , ولست ادري هل ( الرئيس الفلسطيني ) السيد ياسر عرفات قادر على اعادة القدس والتخلص من المستوطنات واقامة دولة , فضلا عن السؤال ماذا عن المياه والأراضي التي تضمها اسرائيل ? كان اتفاق غزة - اريحا خطوة متفرعة وثمة بنود غامضة في اتفاق اوسلو السري وفي اتفاق واشنطن العلني " .</p>
			<p>ومن جهة ثانية , التقى جنبلاط والعريضي وزير الخارجية الشيخ حمد في حضور عدد من السفراء في الخارجية القطرية والقائم بالأعمال اللبناني .</p>
		</text>
	</DOC>
	
