<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401050063" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>القدومي : الخلافات مع الأردن سحابة صيف ولم يبق لدينا تنازلات نقدمها لاسرائيل</headline>
		<text>
			<p>عقد رئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية السيد فاروق القدومي جلستي محادثات مطولتين أمس مع كل من الأمين العام للجامعة العربية الدكتور عصمت عبدالمجيد ووزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى دعا بعدها الى عودة التنسيق بين الدول العربية المعنية بعملية السلام ( دول الطوق ) . . وأكد أهمية هذا التنسيق في محادثات السلام العربية - الاسرائيلية .</p>
			<p>وبحث القدومي في محادثاته مع موسى في حضور سعيد كمال سفير فلسطين في القاهرة وزهدي القدرة ممثل حركة " فتح " في نتائج زيارة موسى لعمان أول من أمس خصوصا في شأن تقريب وجهتي النظر الفلسطينية والأردنية .</p>
			<p>وقال موسى في مؤتمر صحافي مشترك مع القدومي ان محادثاتهما تناولت كل التطورات المتعلقة بمسيرة السلام في الشرق الاوسط والعلاقات المصرية - الفلسطينية , مشيرا الى ان المسؤول الفلسطيني سيتوجه صباح اليوم الى الاردن للبحث في العلاقات الأردنية - الفلسطينية وتنسيق المواقف بين الجانبين .</p>
			<p>ونفى القدومي وجود تصدع في العلاقات الفلسطينية - الأردنية , ووصف الخلافات مع الأردن بأنها " سحابة صيف " , مؤكدا " ان الروابط الفلسطينية - الأردنية قوية وان المتآمرين لن ينجحوا في افساد خصوصيتها " , مشيرا الى انه شخصيا " يحمل جواز سفر أردنيا " .</p>
			<p>وأضاف " ان الملك حسين يعلم تماما ان الضفتين الشرقية والغربية يعيش فيهما شعب واحد صاحب قضية واحدة ولا يمكن الفصل بينهما بل نسعى الى تعزيز العلاقات " .</p>
			<p>وردا على سؤال ل " الحياة " في شأن التحفظات الأردنية تجاه تأخر منظمة التحرير الفلسطينية في التوقيع على اتفاقات اقتصادية مع الأردن قال القدومي : " ان المنظمة لا أرض لها , ويصعب أن توقع مثل هذه الاتفاقات من دون الحصول على الارض ( . . ) , وعندما يحدث ذلك يمكن المنظمة أن توقع اتفاقيات مع الأردن " .</p>
			<p>وكرر ان اجتماعات لجنة الارتباط الفلسطينية - الاسرائيلية في القاهرة " لم تسفر عن وثيقة تفاهم وان ما تم التوصل اليه هو مجرد أفكار طرحها الجانبان للنقاش " . وعقب على تصريح رئيس الحكومة الاسرائيلية اسحق رابين بأنه سيترك منظمة التحرير تتصبب عرقا وقال : " ان أعضاء منظمة التحرير يتصببون عرقا من العمل , ولن نلتفت الى تصريحات رابين , وسنعمل على استكمال المحادثات " .</p>
			<p>وفي شأن احتمال لقاء مرتقب بين الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات والرئيس السوري حافظ الأسد قبيل لقاء الأخير بالرئيس الاميركي بيل كلينتون يوم 16 من الشهر الجاري استبعد القدومي ذلك في الوقت الراهن , الا أنه أكد أهمية استمرار التنسيق الفلسطيني - السوري " على كل المستويات " . وبالنسبة الى موقفه الحالي من اعلان المبادىء الفلسطيني - الاسرائيلي قال " ما زلت أعارض الكثير من بنود هذا الاتفاق , واعمل على محاربة السلبيات التي يتضمنها " لكنه أضاف انه لن يتخلى عن الرئيس الفلسطيني , لأنهما رفيقان منذ 38 عاما وقال : " ان الخلاف بين أعضاء منظمة التحرير يندرج في اطار الممارسة الديموقراطية التي تنهجها المنظمة " .</p>
			<p>وعما اذا كانت دعوته الى اعادة التنسيق العربي تأتي بسبب فشل المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية . قال : " لا يجوز تفسير الصلة العربية المشتركة على انه فشل في جانب من الجوانب " , مشيرا الى " ان الفلسطينيين يسعون في كل الاتجاهات " و " ان الخلاف يأتي في اطار توزيع الادوار " . وعما اذا كان هناك اتجاه لإقصاء السيد محمود عباس " أبو مازن " من لجنة الارتباط الفلسطينية - الاسرائيلية . قال : " ان أبو مازن مستمر في أداء مهمته في هذه اللجنة " .</p>
			<p>وعقب موسى معربا عن أمله بتوصل الجانبين الاسرائيلي والفلسطيني الى تنفيذ اعلان المبادئ , خصوصا ان عقبات كثيرة ازيلت , وأكد استعداد مصر للمساهمة في التغلب على العقبات الباقية . وأشار الى ان صورة المحادثات الفلسطينية - الاسرائيلية " ليست قاتمة " وتوقع استئناف المحادثات بين الجانبين " قريبا " .</p>
			<p>الى ذلك أشار القدومي بعد الاجتماع مع عبدالمجيد الى ان القضية الاساسية التي تهم الجانب الفلسطيني الآن في عودة العلاقات بين الفاتيكان واسرائيل هو " ألا يغير أي اتفاق الوضع النهائي لمدينة القدس اذ ان هناك أناسا من الارثوذكس أيضا في المدينة كما أشار الى ذلك بطريرك القدس " . وقال : " ان الجانب الفلسطيني يدرس حاليا الاتفاق الذي وقع أخيرا بين اسرائيل والفاتيكان من أجل الرد عليه " , مشيرا الى ضرورة استمرار المحادثات مع الفاتيكان " حتى لا يتأثر وضع القدس بهذا الاتفاق خلال التفاوض مع اسرائيل " .</p>
			<p>وعن تصريح الدكتور نبيل شعث المستشار السياسي للرئيس الفلسطيني بأن الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي يشوبه الغموض قال القدومي : " ان اعلان المبادئ يدعو اسرائيل الى الانسحاب المبكر من غزة وجزء من الضفة الغربية ( . . ) فاذا ارادت اسرائيل ان تثبت حسن نياتها فعليها أن تنفذ عملية الانسحاب " مشيرا الى ان هذا الانسحاب من شأنه أن يؤدي الى إحداث تقدم في الجمود الذي وصلت اليه المفاوضات ( . . ) " واسرائيل اذا لم تنفذ الاتفاق تكون أخلت بمبدأ أساسي في اعلان المبادئ " .</p>
			<p>وعن الخلافات بين الفلسطينيين والأردن رأى القدومي ان زيارة الوزير موسى لعمان جاءت " كخطوة من جانب أكبر دولة عربية في المنطقة لدعم التنسيق بين الأردن ومنظمة التحرير " , واعتبر ان تصريحات الملك حسين بإعطاء فرصة أخيرة للمنظمة " لا تعني تحديد مهلة بالمعنى الحرفي للكلمة ( . . ) ولكنه كان يحض الفلسطينيين على ضرورة الاتفاق في المرحلة المقبلة " . وبالنسبة الى التنسيق مع سورية خلال المرحلة المقبلة قال : " عندما كانت هناك قطيعة مع سورية في الماضي استطعنا ان نزيل تلك القطيعة ( . . ) اننا قادرون على ازالة الخلافات الأخيرة لأننا نفهم ان سورية صاحبة قلب كبير وتبنت القضية الفلسطينية منذ البداية ( . . . ) اذا كانت هناك بعض السحب التي تغطي العلاقات مع سورية فإننا قادرون واشقاؤنا في سورية على ان نزيل سوء التفاهم " .</p>
			<p>وردا على سؤال بشأن إمكان ان يقدم الجانب الفلسطيني مزيدا من التنازلات من أجل التوصل الى اتفاق مع اسرائيل قال القدومي : " لم يبق لدينا أي تنازلات لنقدمها . وعلى اسرائيل ان تقدم التنازلات " . وأكد أهمية ان يعيد رابين " التفكير في الاتفاق لأنه هو الخاسر في النهاية ولأننا نعلم ان المسار التاريخي لا يسري في صالح اسرائيل " .</p>
			<p>وتطرق القدومي الى موقف المنظمة من قيام علاقات ديبلوماسية بين الفاتيكان واسرائيل , وقال : " لقد فوجئنا بهذا الاعلان على رغم ان الفاتيكان كان يقول للجانب الفلسطيني غير ذلك " , مشيرا الى زيارة السيد زهدي الطرزي الى مقر الفاتيكان والى مقابلة مسؤولين فلسطينيين للقاصد الرسولي في القدس للتأكد من انه ممثل يتصل بالطرفين . .</p>
		</text>
	</DOC>
	
