<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401050064" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>ورقة اسرائيلية أدخل الفلسطينيون عليها تعديلات فرآها بيريز مشتركة . موسى أسف لموقف بيريز وطلب من رابين التراجع وروى ما حصل لواشنطن مستغربا " محاولة توريط "</headline>
		<dateline>محمد علام</dateline>
		<text>
			<p>في الوقت الذي تحاول مصر الخروج من ورطة اختفاء وزير الخارجية الليبي السابق منصور الكيخيا في القاهرة منذ العاشر من الشهر الماضي , جاء وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز نهاية الشهر ذاته الى العاصمة المصرية ليسبب ورطة جديدة بادعائه وجود ما يسمى ب " وثيقة القاهرة " الفلسطينية - الاسرائيلية , وبتهديد رئيسه اسحق رابين الرئيس الفلسطيني ياسر عرفات اذا ما تراجع عنها , والأكثر من ذلك محاولة استخدام مصر في شخص وزير خارجيتها السيد عمرو موسى كشاهد .</p>
			<p>وبينما - في الحالة الاولى - تواجه مصر ورطة حقيقية لأن الفاعل مجهول , فقد نجحت في عبور الورطة الجديدة بظهور موسى كشاهد اثبات لصالح الطرف الفلسطيني وليس كشاهد نفي او بمعنى أدق " شاهد زور " كما أرادت اسرائيل ان تستغفل مصر باعتبار ان " ورطتين في الرأس موجعتان " , حسب تعبير ديبلوماسي مصري مرموق .</p>
			<p>ولا تخفي القاهرة أسفها واستغرابها من " مناورة اسرائيلية " استهدفت الضغط على منظمة التحرير الفلسطينية , وهي مناورة حاول وزير الخارجية الاسرائيلي توريط مصر فيها بزعم وجود " وثيقة " تحمل اسم " القاهرة " اتفق عليها الاخير ورئيس الوفد الفلسطيني في اجتماعات لجنة الارتباط التي عقدت الاسبوع الماضي في القاهرة السيد محمود عباس ( أبو مازن ) عضو اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية .</p>
			<p>كما لا تخفي القاهرة دهشتها لكون هذه المناورة تمت في القاهرة في اجتماعات شارك في جانب منها وزير الخارجية المصري وكان على اطلاع على ما يجري داخلها وسط تساؤلات عما اذا كان هدف المناورة إحراج مصر , وما اذا كانت اسرائيل ظنت ان مصر يمكن ان تتورط في ادعاءاتها وتنساق لما ذهبت اليه من ان الفلسطينيين قد وقعوا وثيقة .</p>
			<p>وليس سرا ان الوزير موسى ألغى زيارة لتل أبيب كان من المفترض ان تتم يوم الأحد الماضي بسبب الموقف الاسرائيلي برغم اعلان اسرائيل رسميا عن الزيارة مساء الجمعة الماضي .</p>
			<p>غير ان من غير المتوقع ان يؤثر ما حدث في العلاقات المصرية - الاسرائيلية , فالمصادر المصرية الرسمية أعربت ل " الحياة " عن اعتقادها انه برغم ما حدث " فلسنا أمام جريمة نتحرى عن فاعلها " , ولسنا في مرحلة الحساب والمهم هو العمل على دفع السلام وتنفيذ اعلان المبادئ . ورأت ان أي مفاوضات لا تخلو من مناورات ومحاولات لتسجيل نقاط , مشيرة الى ان تجربة التفاوض بين مصر واسرائيل في شأن سيناء تجربة ثرية . كما نفت المصادر احتمال ان يجعل السلوك الاسرائيلي مصر غير متحمسة لاستضافة اجتماعات فلسطينية - اسرائيلية بل على العكس " فمصر لها خبرة تفاوضية مع اسرائيل , كما انه من حسن حظ الطرف الفلسطيني ان المناورة الاخيرة تمت بهذه الصورة في القاهرة " .</p>
			<p>واستبعدت المصادر ان تؤدي المناورة الاسرائيلية الى الحد من هامش حركة الموقف المصري في أي مفاوضات مقبلة في ضوء اعتقاد اسرائيل ان مصر يمكن ان تتبنى ما تراه وقالت : " ان الحقائق حقائق والمناورة مناورة والخداع لا يستمر طويلا " , مؤكدة ان الجهود المصرية ستستمر من اجل التنفيذ الأمين لنص اتفاق غزة - أريحا " كمرحلة اولى تليها مرحلة ثانية , وثالثة حتى نصل الى حق تقرير المصير للشعب الفلسطيني " .</p>
			<p>وكشفت المصادر عن ان إدعاءات الوثيقة كادت تتسبب في أزمة مصرية - فلسطينية سرعان ما تبددت , وأوضحت ان بيان اللجنة التنفيذية الذي صدر بعد ظهر الأربعاء الماضي في ختام اجتماع اللجنة برئاسة عرفات - في ضوء اطلاع " أبو مازن " عرفات على نتائج اجتماعات لجنة الارتباط خلال لقائهما في استراحة مطار القاهرة - أثار انزعاج القاهرة ما أدى بالرئيس مبارك الى الاتصال هاتفيا بعرفات ودعوته للعودة مساء اليوم نفسه الى القاهرة للتشاور .</p>
			<p>وقالت : " ان كلام الاسرائيليين أدى الى حالة من القلق عاشتها القاهرة ساعات عدة ربما بسبب إجراء الطرفين سابقا محادثات سرية في أوسلو أسفرت عن اعلان المبادئ , ما أدى الى الشك في ان يكون بيريز وأبو مازن توصلا في الاجتماعات الى شيء لم يطلعا وزير الخارجية المصري عليه " .</p>
			<p>وقالت : " ان محادثات مبارك وموسى مع عرفات أوضحت الموقف في ضوء كشف عرفات عن فحوى ما تلقاه ويخالف سواء ما تم اعلان بيريز عنه أو ما طرح في المفاوضات " .</p>
			<p>وروت المصادر ل " الحياة " انه فور اكتشاف الوزير المصري " الورطة " أجرى اتصالات فورية بوزارة الخارجية الاميركية وروسيا وبريطانيا وفرنسا كما أطلع العديد من نظرائه العرب على حقائق ما دار في اجتماعات لجنة الارتباط وما اسفرت عنه من نتائج , وأكد بشكل لا لبس فيه ان سبب الأزمة هو وزير الخارجية الاسرائيلي بيريز , معربا عن اسفه لما حدث . كما اتصل برابين وبيريز وأكد استعداده نشر ما حدث لرفع مسؤولية مصر ودرء محاولة إظهارها بمظهر المتواطئ أو المخدوع لصالح اسرائيل وضد الطرف الفلسطيني .</p>
			<p>كما كشفت عن انه قبل ان تتبنى الادارة الاميركية الموقف الاسرائيلي من اتهام عرفات بالتراجع عما يسمى بوثيقة القاهرة , طلب الجانب الفلسطيني من موسى ايضا ايضاح الأمر لواشنطن باعتباره شاهد الإثبات لصحة الرواية الفلسطينية , على ان تركيز موسى الأساسي كان على رئيس الوزراء الاسرائيلي رابين للتراجع عن دعوته الى التمسك بما يسمى " وثيقة القاهرة " التي ابتدعها الوفد الاسرائيلي والعودة الى المشاركة في مفاوضات لجنة طابا .</p>
			<p>وأكدت المصادر ل " الحياة " انه " حسب ما أكد شهود فان ورقة اسرائيلية طرحت , وضع الجانب الفلسطيني تعديلات عليها فرآها الجانب الاسرائيلي وثيقة مشتركة أضاف اليها اسم القاهرة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
