<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401050065" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>حوار عرفات وعبدالشافي وتأمين النقلة من الثورة الى الدولة</headline>
		<dateline>حسين حجازي</dateline>
		<text>
			<p>في خريف عام 1948 , وحتى قبل انقشاع غبار الحرب , قام ديفيد بن غوريون بحل " البالماخ " التي كانت تعتبر العمود الفقري ل " الهاغانا " التي تحقق النصر في الحرب عمليا على أكتافها . وفي ما بعد قال رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين معلقا على هذا القرار بمرارة : " لقد عامل بن غوريون قادة البالماخ بصورة مهينة وكأنهم زنوج قاموا بدورهم . ويستطيعون الآن العودة الى بيوتهم , اذ فضل عليهم القادة الذين خدموا في الجيش البريطاني " .</p>
			<p>وقد يكون من المفارقة , ان الحركة الفلسطينية تقتفي مسار الحركة الصهيونية نفسها , لا في طريقة الوصول الى الهدف , واستعارة الرموز والاسماء , ولكن قبل ذلك في التشابه المذهل في الجدل الداخلي الذي شهدته الحركتان كلتاهما : الحركة الصهيونية نهاية عام 1948 , والفلسطينيون نهاية عام 1993 . اذ في هاتين المناسبتين كانت القرارات المصيرية التي يعتمد عليها بقاؤهما ومستقبلهما , مرهونة بقدرة رجلين فقط , بن غوريون وياسر عرفات , من أجل تأمين النقلة الحاسمة بسلام بين مرحلة الثورة ومرحلة الدولة .</p>
			<p>إن العبرة الوحيدة الجديدة بالتأمل الآن , هي في هذا الانسجام الذي قد يكون كاملا في الطريقة التي أدار بها الرجلان الأزمة , رغم الفارق بينهما في الثقافة والميول وحتى التكوين . اذ كان بن غوريون رجلا مهووسا بقراءة التاريخ , بينما عرفات مجبول ومستغرق بكل حواسه وكيانه بالطابع العملي . لكن هذا التشابه إن دل على شيء , فعلى ان الفصل السادس من كتاب " الأمير " للاستاذ نيقولا ميكافيلي , هو القانون الخالد والثابت أبدا الذي تسير على هديه كل الممالك المؤسسة حديثا , القديمة واللاحقة , لأنه القانون الوحيد الذي لا يخطئ ابدا . وان كل رجال الدولة الذين يصلون بقوة كفاءاتهم ومراسهم , لا بقوة الطالع , يحفظون هذا الفصل بقوة الغريزة والإلهام , حتى من دون الحاجة ابدا الى وضع كتاب ميكافيلي تحت المخدة على فراش النوم .</p>
			<p>أما القانون نفسه , فهو يقوم ايضا على المبدأ الطبيعي للاحتراق والحركة , اذ يتوجب اعطاء كمية كبيرة من الطاقة والقوة عند بدء التشغيل , قبل ان تقوم في المرحلة التالية باعادة ضبط العيارات والميزان من اجل تأمين الدعم المتبادل والمتوازن بين كل الاقسام . وفي الترجمة العملية للعبة السلطة , يمكن التعرف على هاتين الحركتين المتتابعتين على النحو التالي : تبدأ الحركة الاولى - المرحلة الفظة - بالاستخدام المفرط للقوة بهدف خلق الهيبة وفرض الارادة . ثم تأتي في ما بعد عملية إعادة " الدوزنة " . في المرحلة الاولى يكون الشهداء والضحايا من النبلاء والقديسين , الأبطال الذين قامت الدولة على أكتافهم . وفي المرحلة الثانية , يتم إعادة التوازن بين الطبقات بعد دمج الحابل بالنابل , ولا يعود هناك سوى قديس واحد هو رجل الدولة الذي يقف ساميا فوق الجميع , باعتباره صانع هذا المجد العظيم , الذي هو أب الجميع .</p>
			<p>هكذا كانت خصومة بن غوريون مع رجالات البالماخ الذين صنعوا اسطورة انتصار عام 1948 . بل هكذا أيضا كانت خصومته ونزاعه مع الفيلسوف الصهيوني مارتن بوبر , مذكرا بنزاع عرفات مع " القادة البالماخيين " في غزة , أبو سمهدانة وتوفيق أبو خوصة , وزملائهما الذين قادوا الانتفاضة , بل ألا يشبه التوتر والخلاف بين عرفات وكل من محمود درويش وإدوارد سعيد وغيرهم من المثقفين الفلسطينيين نزاع بن غوريون نفسه مع مارتن بوبر وزملائه في العام 1949 ?</p>
			<p>أكثر من ذلك , كم من الرجال الحالمين والقديسين الذين رددت باريس سنوات ثورة 1789 آلامهم وصرخاتهم بقي في عهد حكومة المدراء التي أقامها نابليون بونابرت ? ان الثورات تأكل نفسها من أجل ان تتخلص من لغتها الثورية وتصبح آلة جديدة . وسواء كان ذلك عن طريق حرب أهلية تمهد لقفز قيصر جديد على رأس السلطة , أو بدهاء وحيلة القيصر القديم نفسه , فإن النتيجة واحدة : إن القديم يجب ان يموت داخل الجديد .</p>
			<p>لذلك , عندما يتوجه وفد " المذكرة " الجديد الذي يرأسه حيدر عبدالشافي لمناقشة عرفات في أمر هذا النظام الجديد , فإن عرفات لن يرفض بندا واحدا مما يقوله حيدر عبدالشافي ويطالب به , تماما كما كان بن غوريون يصغي لكل ما يقوله معارضوه . لكن الرجل الذي يتقن لعبة السلطة , لا يستطيع ان يبين للدكتور عبدالشافي وزملائه , بالوضوح الذي يستطيع به هذا الاخير ان يشرح حقيقة ان ما يطالب به وفد المذكرة هو تحويل عرفات الى قائد أعزل وان إقامة سلطة حقيقية , أي دولة ونظام قانون بالفعل , أمر لا يمكن ان ينجزه قادة غير مسلحين .</p>
			<p>إن دعوة المعارضة مكشوفة وغير مقنعة , بينما لعبة السلطة خجولة مستترة , ولهذا لا يمكن للحوار ان يصل الى غايته . ولذلك لن يسأل عرفات معارضيه بالوضوح الكافي اذا ما كانوا يريدون البقاء في مرحلة الثورة , أم يريدون الذهاب الى الدولة .</p>
			<p>ان مطالب عرفات متواضعة : هل يمكن الخلاف على شرطة وهيبة وقانون . . . وارادة ? اذا كان الجواب لا , فإن هذا هو التعريف الوحيد بالنسبة الى الرجل لمعنى السلطة والدولة . وهو التعريف الوحيد الذي باسمه يتوجب فرض الطاعة للنظام الجديد . أما مسألة التحكم بضبط العيار , اتساع الهامش أو ضيقه , فإنها ستظل دائما موضع الجدل والنقاش , ولكن أليس هذا النقاش هو بحد ذاته التعريف البديهي للديموقراطية ?</p>
		</text>
	</DOC>
	
