<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0072" id="HYT_ARB_199401050072" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>اعتقال عنصر من " حماس " قرب خان يونس . توتر واضراب تجاري في القطاع اثر مقتل ثلاثة فلسطينيين</headline>
		<text>
			<p>ساد توتر شديد قطاع غزة المحتل أمس في الوقت الذي عم فيه اضراب تجاري انحاء القطاع حدادا على مقتل ثلاثة فلسطينيين برصاص جنود اسرائيليين أول من أمس .</p>
			<p>وأفاد مراسل " فرانس برس " ان المتاجر والاسواق اغلقت ابوابها في مدن القطاع ومخيماته في حين أشعل شبان فلسطينيون اطارات سيارات ورددوا شعارات وطنية ولم يدخل الجنود الاسرائيليون مناطق الكثافة السكانية خصوصا مخيمات اللاجئين حيث تجري عادة المواجهات الأعنف بين الطرفين .</p>
			<p>وكان ثلاثة فلسطينيين من سكان مخيمات غزة قتلوا أول من أمس برصاص جنود اسرائيليين خلال مواجهات , الا ان شهود عيان قالوا ان الثلاثة " قتلوا بدم بارد " .</p>
			<p>وقالت مصادر فلسطينية ان الثلاثة من أنصار " حركة المقاومة الاسلامية " ( حماس ) التي تعارض اتفاق الحكم الذاتي الفلسطيني بين اسرائيل ومنظمة التحرير الفلسطينية .</p>
			<p>القتلى الثلاثة</p>
			<p>وأوضحت ان قوات " حرس الحدود " قتلت بالرصاص من مسافة قريبة فاضل ريحان ( 19 عاما ) في اشتباك في جباليا في شمال غزة .</p>
			<p>وقال ناطق باسم الجيش " اطلق الجنود الرصاص على ريحان حينما اقترب منهم وعرضهم للخطر بقالب طوب " .</p>
			<p>وتابعت المصادر الفلسطينية ان مصادمات أخرى تفجرت في مخيم الشاطىء للاجئين قرب مدينة غزة حين وصلت انباء مقتل ريحان . وزادت ان قوات سرية في المخيم اطلقت النار فقتلت عباس سعيد ( 17 عاما ) . وقتل الجنود في وقت لاحق فريد الشراوي ( 17 عاما ) في المخيم .</p>
			<p>وبثت الاذاعة الاسرائيلية " ان جنودا في عملية خاصة رأوا رجالا مطلوبين , وخلال مطاردتهم أطلقوا النار فقتلوا شابا ( سعيد ) لم يكن في قائمة المطلوبين " .</p>
			<p>وقالت مصادر عسكرية ان سعيد كان قريبا من مجموعة رجال أحدهم مسلح ببندقية من طراز " ايه كي 74 " , لكنها قالت انه لم يعثر على أي سلاح قرب جثته ولم يتضح هل كان من افراد المجموعة .</p>
			<p>وأفاد الجيش ان وفاة الشخص الثالث ما زالت موضع تحريات .</p>
			<p>مكمن</p>
			<p>من جهة أخرى , ذكرت مصادر فلسطينية ان جنودا اسرائيليين نصبوا ليل الاثنين - الثلثاء مكمن قرب بلدة خان يونس جنوب القطاع واعتقلوا عنصرا من " حماس " متهما بقتل جنديين اسرائيليين .</p>
			<p>وأضافت ان محمد عثمان شبير ( 21 عاما ) الذي ينتمي الى " كتائب عزالدين القسام " الجناح المسلح ل " حماس " ويطارده الجيش الاسرائيلي اصيب برصاص الجنود قبل اعتقاله .</p>
			<p>وأفاد مصدر عسكري اسرائيلي ان اثنين من الفلسطينيين متنكرين بلباس رجال دين يهود خطفا في 24 تشرين الاول ( اكتوبر ) الماضي اثنين من جنود الاحتياط الاسرائيليين كانا يوقفان سيارة قرب مستوطنة يهودية جنوب خان يونس . وعمد الفلسطينيان الى قتل الجنديين . وكان محمد شبير أحد الخاطفين . ولا يزال الجيش يطارد الفلسطيني الآخر .</p>
		</text>
	</DOC>
	
