<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0081" id="HYT_ARB_199401050081" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>بالادور سيجري في السعودية محادثات سياسية واقتصادية في السعودية</headline>
		<dateline>عبدالله الحاج</dateline>
		<text>
			<p>يستقبل خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز رئيس الوزراء الفرنسي ادوار بالادور خلال زيارته للسعودية يومي 8 و 9 من الشهر الحالي , كما يلتقيه الأمير سلطان بن عبدالعزيز النائب الثاني لرئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع والطيران المفتش العام السعودي .</p>
			<p>وصرح ل " الحياة " في جدة مصدر ديبلوماسي فرنسي بأن زيارة بالادور للسعودية تستهدف دعم العلاقات المميزة بين البلدين سياسيا واقتصاديا . وقال المصدر ان هناك " تطابقا مؤثرا " بين البلدين حيال مجمل قضايا المنطقة , .</p>
			<p>وفي ما يتعلق بالنزاع العربي - الاسرائيلي رحبت فرنسا منذ عام 1982 بالمشروع الذي اقترحه وتبناه مؤتمر القمة العربي في فاس , كذلك أعلنت فرنسا موقفها المؤيد لحقوق الفلسطينيين وضرورة عقد مؤتمر السلام الدولي ثم تابعت جهودها الديبلوماسية لدفع مسيرة السلام الحالية بين الفلسطينيين واسرائيل .</p>
			<p>ولاحظ المصدر ان فرنسا مهيأة للمساعدة في تحقيق أهداف الحكومة السعودية وأشار الى ان الاتفاق الرسمي الموقع يوم 8 حزيران ( يونيو ) 9891 بين حكومة المملكة العربية السعودية والحكومة الفرنسية الخاص ببرنامج " سواري 2 " لتوريد فرقاطات " 3000 " الزم فرنسا ببرنامج انشاء شركات " أوفست " لصالح الاقتصاد السعودي .</p>
			<p>وقال المصدر ان المملكة العربية السعودية وظفت برامجها ل " أوفست " بغرض تنويع الاقتصاد وتنمية الاستقلال الاقتصادي بالنسبة الى الواردات وزيادة صادراتها وتوفير فرص استثمارية لرأس المال السعودي والاجنبي في المملكة العربية السعودية وذلك في مشاريع ذات محتوى تكنولوجي متقدم وكذلك لانعاش سوق العمالة في السعودية , آخذة في الاعتبار أولوية تنمية الاقتصاد السعودي المتفق عليها بين الحكومتين . وتم الاتفاق بين المسؤولين في البلدين على برنامج " اوفست " الفرنسي الذي بدأ في كانون الثاني ( يناير ) من العام 1990 من دون انتظار توقيع عقد " سواري 2 " .</p>
			<p>وعليه وقعت الحكومتان اتفاقا خاصا ب " اوفست " يوم 5 حزيران ( يونيو ) عام 1990 .</p>
			<p>ولتنفيذ برنامج " اوفست " شكلت السلطات الفرنسية لجنة من كبار موظفي وزارتي الدفاع والمال لمتابعة وتنسيق برنامج " اوفست " ومساندة تنمية الاستثمارات الصناعية الفرنسية في السعودية وتسهيل عملية الحصول على التصاريح الادارية اللازمة لهذه المشاريع .</p>
			<p>الى ذلك نوه جان لويس شاردنيه مدير برنامج التوازن الاقتصادي السعودي - الفرنسي بخطوات التعاون التقني بين البلدين خصوصا وان البرنامج يستعد لاطلاق عدد من المشاريع بين الجانبين قريبا تساهم في تنوع القطاع الصناعي وتركز بصفة اساسية على الانشطة الصناعية المتعلقة بالصناعات النفطية التحويلية وصناعة مشتقات النفط . وتم حتى الآن تحديد 35 مشروعا في الميدان الكيماوي والصيدلي والتصنيع الزراعي والصناعات الثقيلة والتعدين والالكترونيات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
