<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0082" id="HYT_ARB_199401050082" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>قائد الجبهة العفرية يؤكد مقتل أربعة من الجيش . جيبوتي : المعارضة تتحدث عن تجدد المعارك والحكومة تنفي</headline>
		<dateline>يوسف خازم</dateline>
		<text>
			<p>أكد قائد المعارضة الجيبوتية المسلحة السيد احمد ديني احمد ان معارك عنيفة تدور منذ الاسبوع الماضي شمال جيبوتي بين القوات الحكومية وبين قواته في " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " .</p>
			<p>وقال في اتصال هاتفي مع " الحياة " من القاهرة أمس , ان المعارك الاخيرة ادت الى مقتل أربعة جنود حكوميين وإصابة 22 آخرين بجروح . وان القوات الجيبوتية شنت حملة انتقامية اثر احدى عمليات " الجبهة " وأعدمت 11 شخصا من المدنيين في شمال البلاد .</p>
			<p>لكن الحكومة الجيبوتية نفت حصول معارك في الشمال او ان قواتها نفذت اي عمليات اعدام في تلك المنطقة , وأكدت ان الحادث الوحيد الذي حصل الاسبوع الماضي كان كمينا نصبته قوات " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " على مسافة 30 كيلومترا من تاجوراء أدى الى اصابة أربعة جنود حكوميين بجروح .</p>
			<p>وأوضح ديني ان قوات المعارضة شنت الجمعة الماضي هجوما على حامية للجيش الحكومي تقع بين منطقتي رندا وداي في محافظة تاجوراء التي تبعد مسافة نحو 45 كيلومترا شمال جيبوتي العاصمة . وأدى هذا الهجوم الى مقتل أربعة جنود حكوميين واصابة اربعة آخرين بجروح .</p>
			<p>وأضاف ان قوات المعارضة المسلحة شنت هجوما آخر في اليوم التالي ( السبت الماضي ) على مقر الحامية الجيبوتية في موقع الكيلومتر تسعة الذي يبعد مسافة تسعة كيلومترات عن محافظة تاجوراء الساحلية . وأكد اصابة 18 جنديا حكوميا بجروح , وان عشرة منهم نقلوا الى المستشفى الفرنسي في بوفار فيما نقل الثمانية الآخرون الى مستشفى بلتيه الحكومي .</p>
			<p>عملية انتقامية</p>
			<p>وزاد انه " بعد هذه الهجمات شن الجيش الحكومي حملة عسكرية انتقامية ضد المدنيين في منطقة داي ونفذ عملية اعدام في حق 11 شخصا بينهم زعيم قبيلة جارودة السيد علي بلع يوسف " .</p>
			<p>وأكد ان المعارك كانت لا تزال مستمرة حتى يوم أمس في المناطق الشمالية , و " ان الجيش الجيبوتي يواصل اعتداءاته على المدنيين من قبائل العفر في شمال البلاد بهدف اجبارهم على الرحيل من مناطقهم " .</p>
			<p>يذكر ان غالبية انصار " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " ينتمون الى قبائل العفر التي يقطن معظمها شمال البلاد . وبدأت " الجبهة " استخدام القوة العسكرية ضد الحكومة في تشرين الثاني ( نوفمبر ) 1991 بهدف تغيير النظام الحالي الذي يقوده الرئيس حسن غوليد ابتيدون . وتزعم المعارضة ان غوليد الذي ينتمي الى قبائل العيسى أهمل العفر وأبعدهم عن المشاركة في السلطات السياسية والاجتماعية في البلاد .</p>
			<p>وقال ديني , وهو أول رئيس حكومة لجيبوتي بعد استقلالها عام 1977 , ان جيبوتي تعاني حاليا من انهيار في الاوضاع الداخلية سياسيا واقتصاديا وعسكريا , مشيرا الى ان سائقي سيارات الاجرة نفذوا أول من أمس اضرابا عاما بسبب زيادة اسعار الوقود 200 في المئة . وأضاف ان ثمة تذمرا في صفوف الجيش وموظفي الدوائر الرسمية الذين يعانون من اوضاع معيشية سيئة بسبب التأخير في صرف رواتبهم . وعزا ذلك الى النفقات الباهظة التي تصرفها الحكومة على الحرب من ميزانية الدولة .</p>
			<p>من جهة اخرى , نفى السيد ديني ان تكون الحكومة الفرنسية منحت الحكومة الجيبوتية مساعدات تنموية لاعادة اعمار المناطق الشمالية وتأهيلها . وقال " ان باريس عرضت مساعدة مشروطة لجيبوتي , وأكدت ان تقديم اي دعم مالي او اقتصادي مرهون بتحقيق السلام والامن والاستقرار في هذا البلد " .</p>
			<p>وكان ديني زار باريس اخيرا , وقال انه اجتمع مع مسؤولين فرنسيين في كل من القصر الرئاسي " الاليزيه " ووزارتي الخارجية والتعاون وانه اطلع المسؤولين على آخر تطورات الاوضاع العسكرية والاجتماعية في جيبوتي .</p>
			<p>الوساطة الفرنسية</p>
			<p>وأكد ديني ان باريس اقترحت التوسط بين " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " وبين الحكومة الجيبوتية في حال طلب الطرفان منها ذلك . وقال ان " الجبهة " رحبت بالوساطة الفرنسية لاجراء مفاوضات وانهاء العمليات العسكرية في هذا البلد , لكن الحكومة الجيبوتية لا تزال ترفض العرض الفرنسي .</p>
			<p>الموقف الحكومي</p>
			<p>من جهة اخرى , اكد الأمين العام لوزارة الاعلام الجيبوتية ( وزير الاعلام ) السيد اسماعيل حسين تاني في اتصال هاتفي مع " الحياة " من مقره في جيبوتي أمس انه لم تحصل في البلاد اي معارك مباشرة بين القوات الحكومية وقوات المعارضة المسلحة منذ ان طرد الجيش الجيبوتي قوات " جبهة اعادة الوحدة والديموقراطية " من كل مواقعها في شمال جيبوتي في تموز ( يوليو ) الماضي .</p>
			<p>وأكد " ان قوات المعارضة التي انسحبت الى الجبال القريبة من الحدود الجيبوتية - الاثيوبية تشن هجمات سريعة فقط في بعض الاحيان ضد الجيش الجيبوتي . والحادث الاخير حصل الجمعة الماضي عندما نصبت قوات المعارضة كمينا ضد سيارة عسكرية خارج تاجوراء على مسافة 30 كيلومترا منها وأصيب في الحادث أربعة جنود , ولم يقتل احد في الكمين . وهذا الحادث الوحيد الذي حصل اخيرا . كما لم ينفذ الجيش اي عمليات انتقامية ضد المدنيين لأن لا علاقة لهم بأعمال العنف التي تشن خارج مدنهم " .</p>
			<p>وعن اضراب سائقي سيارات الاجرة قال : " ان الاضراب الذي نفذ اول من امس لم يكن شرعيا لأن منظميه اقفلوا الطريق المؤدي الى مطار جيبوتي بحواجز لفترة ساعتين , ولم يحاولوا الاتصال بالجهات المعنية لعرض مطالبهم . وعمدت السلطات الى الحوار معهم فأنهوا اضرابهم الذي لم يستمر اكثر من ساعتين . ويجري ممثلون عنهم حاليا مفاوضات مع المسؤولين المعنيين لايجاد تسوية تعوض لهم عن زيادة اسعار الوقود " .</p>
			<p>وأكد انه لا يزال هناك تأخير شهر واحد في دفع رواتب الموظفين الحكوميين . " وترك ذلك تأثيرا على اوضاع الموظفين في القطاع الحكومي , لكنهم متفهمون لأسباب هذا التأخير " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
