<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0083" id="HYT_ARB_199401050083" newspaper="HYT_ARB_19940105">
		<headline>بعد تعزيزها بكتبية بنغالية في المنطقة المنزوعة السلاح . قوات الأمم المتحدة تحكم مراقبتها على الحدود الكويتية العراقية</headline>
		<text>
			<p>قال قائد قوات المراقبة الدولية على الحدود الكويتية - العراقية ( يونيكوم ) الجنرال كريشنا تابا ان افراد الكتيبة البنغالية المسلحة التي تم نشرها أخيرا في المنطقة المنزوعة السلاح بين البلدين سيشرعون في اقامة نقاط تفتيش على امتداد الحدود وسيمنعون دخول أي طرف عسكري الى تلك المنطقة .</p>
			<p>ونقلت وكالة الانباء الكويتية امس عن الجنرال تابا ان اكتمال نشر هذه الكتيبة التي يبلغ عدد افرادها 791 فردا مخولين باستخدام القوة " ستعطي الأمم المتحدة القوة الكافية لانجاز المهام على الحدود بشكل فعال " مشيرا الى انه " سيستخدم القوة البنغالية لإقامة نقاط تفتيش عشوائية تتولى ايقاف المركبات وتفتيشها للتأكد من عدم وجود مواد عسكرية من أجل ضمان حالة السلم في هذه المنطقة " .</p>
			<p>وأضاف ان أفراد الأمم المتحدة سيمنعون عسكرة أي جزء من المنطقة المنزوعة التي تمتد 10 كيلومترات داخل العراق و 5 كيلومترات داخل الكويت " عن طريق منع دخول أي نوع من أنواع المواد العسكرية مثل الأسلحة والمتفجرات وحتى الافراد العسكريين " .</p>
			<p>وقال القائد الدولي انه طلب من السلطات الكويتية السماح لقواته بإقامة نقاط عبور فوق الخندق الحدودي الذي تقيمه فرق في الجانب الكويتي " حتى يكون للجنود الدوليين حرية أكبر في عملية مراقبة المنطقة المنزوعة السلاح , اذ ان النقاط الأربع الخاصة بالعبور التي اقامها الكويتيون ليست كافية وسنطلب فتح نقاط أخرى " .</p>
			<p>وأشار الى انه أبلغ وزارة الخارجية الكويتية رسميا ان بإمكان الكويت استئناف حفر الخندق الحدودي واستكمال ما بقي منه من أجزاء وذلك بعد ان أشرفت الأمم المتحدة على اخلاء المدنيين العراقيين من منطقة أم قصر .</p>
			<p>وكانت الكويت بدأت في حزيران ( يونيو ) الماضي حفر خندق حدودي على امتداد ال 228 كيلومترا الفاصلة مع العراق . وحاول العراق اعاقة أعمال الحفر ونجح في ايقافها في المناطق الشمالية وهو ما دفع الأمم المتحدة لإرسال الكتيبة البنغالية لمواجهة الانتهاكات العراقية للحدود .</p>
			<p>وكان العراق وافق في منتقف الشهر الماضي على اخلاء مواطنيه من مساكن ومزارع آلت الى الكويت اثر قرار اللجنة الدولية ترسيم الحدود بين البلدين , لكنه طلب امهال المزارعين العراقيين في منطقة العبدلي حتى نيسان ( ابريل ) لتمكينهم من حصاد المحصول الشتوي .</p>
			<p>وقال الجنرال تابا انه " نقل الطلب العراقي المتعلق بمزارع العبدلي الى الجانب الكويتي لكن السلطات في الكويت اعتبرت المهلة حتى نيسان طويلة جدا " . وأضاف : " أفادت السلطات الكويتية ان تكاليف المحاصيل ستكون ضمن التعويضات التي ستقدمها الكويت للمزارعين " .</p>
			<p>وتوقع ان تتم عملية الاخلاء من العبدلي بصورة أسهل من اخلاء أم قصر " لأنها تتعلق باخلاء 80 الى 100 مزرعة فقط وعدد السكان فيها قليل جدا " .</p>
			<p>ام قصر</p>
			<p>من جهة أخرى أكد العقيد محمود بوشهري قائد مركز العبدلي الكويتي ان الكويت تسلمت رسميا منطقة أم قصر التي عادت ملكيتها للكويت اعتبارا من أول هذا الشهر بعد اخلائها من العراقيين . وقال العقيد ان المنطقة التي عادت للكويت كان العراق وضع يده عليها إبان عقد الستينات وأقام عليها منشآت عسكرية . وأوضح ان المنطقة تضم قاعدة بحرية تتكون من مبان ومهبط للطائرات وأربعة مراس بحرية بالاضافة الى ملاجئ تحت الأرض ومستودعات للذخيرة وحوالي 180 منزلا مخصصة للضباط .</p>
		</text>
	</DOC>
	
