<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0008" id="HYT_ARB_199401090008" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>شركة برمجيات فلسطينية تأمل بتسويق منتجاتها في العالم العربي</headline>
		<dateline>خلدون طبازه</dateline>
		<text>
			<p>تخطط شركة كومبيوتر فلسطينية متخصصة بتطوير وانتاج البرامج التعليمية باللغة العربية للأطفال ضمن بيئة " دوس " لتوسيع اسواق برامجها من خلال طرح هذه البرامج في الدول العربية .</p>
			<p>ويقول السيد عيد صادر المدير العام لشركة " صادر للكومبيوتر " ان شركته لاحظت من خلال اشتراكها في معارض كومبيوتر في القاهرة ان الأسواق العربية تعاني من نقص في البرامج التعليمية المعدة للعمل في بيئة " دوس " لذلك فان لديها طموح بتسويق برامج شركة " صادر للكومبيوتر " في الدول العربية .</p>
			<p>وتتخصص شركة " صادر للكومبيوتر " التي تأسست في القدس عام 1981 بتطوير البرامج التعليمية للاطفال من سن ما قبل المدرسة وخلال مراحل التعليم المختلفة , وحققت عدد من النجاحات مثل اعتماد وزارة التعليم الاسرائيلية برامجها مدة خمس سنوات بين 1990 - 1995 بعد فحصها وتقييمها .</p>
			<p>ويتم استخدام برامجها حاليا من جانب أكثر من 300 مدرسة ابتدائية وثانوية في الضفة الغربية المحتلة واسرائيل اضافة الى أكثر من 350 روضة اطفال .</p>
			<p>وتملك الشركة عشرات البرامج التعليمية والترفيهية للاطفال تهدف من خلال تطويرها الى تعليم الاطفال مهارات استخدام الكومبيوتر وتطوير قدراتهم الذهنية ومساعدتهم في فهم وتعلم المواد الدراسية المختلفة .</p>
			<p>كما تطور الشركة عددا من البرامج التطبيقية بعضها موجه بشكل اساسي للأطفال وعددا من برامج العلوم التعليمية .</p>
			<p>ومن البرامج التعليمية الترفيهية للأطفال طورت الشركة حزما مثل " تمعن وتذكر " الذي يساعد الطفل على تطوير ذاكرته الفوتوغرافية , وحزمة " ألف قصة " التي تنمي التفكير المنطقي عند الأطفال , والعديد من الحزم الأخرى مثل " طفل لوغو " , " ملاءمات " , " المخابئ " , و " إبحث عن الشاذ " .</p>
			<p>وطرحت الشركة أيضا عددا من البرامج التي تهتم بتعليم الرياضيات واللغة الانكليزية وتلائم المراحل التعليمية المختلفة حتى مراحل متقدمة .</p>
			<p>ومن البرامج التطبيقية التي انتجتها الشركة برنامج " المحرر الجديد " لمعالجة الكلمات بالعربية والانكليزية , وبرنامج " المحرر الصغير " وهو معالج كلمات باللغة العربية مصمم خصيصا لاستعمال الأطفال والفتيان . وهناك ايضا برامج للتعرف على الكومبيوتر ونظام تشغيل " دوس " ولغة " لوغو " للبرمجة باللغة العربية , وبرنامج لقواعد البيانات ثنائي اللغة .</p>
			<p>ومن برامج العلوم اصدرت الشركة " البصريات الهندسية " و " المحلل البياني " , و " الممتحن في البيولوجيا " .</p>
			<p>وتمكنت شركة " صادر للكومبيوتر " مؤخرا من استصدار حكم قضائي بحق عدد من الاشخاص الذين قدمت شكوى ضدهم بتهمة نسخ وتزوير وبيع وتسويق عدد من برامجها التعليمية في صورة غير شرعية , وأوصت المحكمة الاسرائيلية المركزية في الناصرة تغريمهم ومنعهم من ممارسة قرصنة البرامج .</p>
		</text>
	</DOC>
	
