<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0013" id="HYT_ARB_199401090013" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>السلبيات والايجابيات في الارتباط بشبكة إنترنت الدولية المعلوماتية</headline>
		<text>
			<p>يطلب عدد كبير من مستخدمي أجهزة الكومبيوتر الخدمات التي توصلهم بشبكة إنترنت وهي الشكبة الدولية التي تضم شبكات الكومبيوتر في العالم كله , يدفعهم في ذلك الفضول وما يقال عن مصادر غنية جدا بالمعلومات ستوضع بتصرفهم , كما يدفعهم الوعد بخدمة بريدية الكترونية دولية مجانية .</p>
			<p>وتربط إنترنت حتى الآن بين آلاف اجهزة الكومبيوتر وبين عدد يقدر ب 15 مليون مستخدم لهذه الاجهزة . ويقال ان مليون مشترك اضافي في الشهر يربط جهازه بشبكة إنترنت .</p>
			<p>ومما زاد ادراك الناس لوجود هذه الشبكة ترويج ادارة الرئيس بيل كلينتون ل " بنية المعلومات التحتية القومية الاميركية " كتطوير من شأنه ان يعود بمنافع اقتصادية واجتماعية عامة على الاميركيين كافة .</p>
			<p>وينصب الاهتمام على ما يسبق انشاء الطريق العامة الواسعة (Super high way) ذات السرعة الفائقة التي ستكون واسطة نقل المعلومات في الولايات المتحدة .</p>
			<p>وتوفر هذه الطريق الوصول الى آلاف قواعد المعلومات الخاصة بأجهزة الكومبيوتر , كما توفر فرصة المشاركة في آلاف الحوارات الجارية او في الابحاث والمناقشات التي تتولى القيام بها الجماعات ذات الاهتمامات الخاصة , وتوفر المقدرة على تبادل الرسائل الالكترونية مع مستخدمي أجهزة الكومبيوتر الآخرين في أي مكان في العالم تقريبا بتكلفة قليلة جدا او من دون تكلفة .</p>
			<p>وبدأت إنترنت نشاطها عام 1969 عندما انشأتها وزارة الدفاع الاميركية بغية توفير الروابط الكومبيوترية بين الباحثين المتوزعين على الجامعات والمختبرات الاميركية المختلفة .</p>
			<p>ونمت هذه الشبكة حتى أصبحت شبكة عامة واسعة جدا من شبكات الكومبيوتر الخاصة والعامة نصفها تقريبا في الولايات المتحدة نفسها .</p>
			<p>وعلى رغم افتقار إنترنت الى السرعة والموجة العريضة اللتين ستتحلى بهما طرق المعلومات الواسعة الكبيرة في المستقبل , تقيم إنترنت الدليل على قيمة نقل المعلومات , بالقوة الكامنة , كما تطرح بعض التحديات التي يجب مواجهتها في انشاء الطرق الواسعة فعن طريق احداث ارتباط رقمي بمصادر بعيدة من المعلومات , على سبيل المثال , تدشن إنترنت التخلص من القيود التي تضعها الجغرافيا امام الحصول على الخدمات على التعليم او التعلم وعلى الوظائف .</p>
			<p>ويقول مدرس يعمل في مدرسة صغيرة في ولاية تكساس الاميركية في تقرير اسمه " بنية المعلومات التحتية القومية : جدول اعمال تنفيذي " تولت اعداده اللجنة التي عينتها ادارة الرئيس بيل كلينتون للاشراف على مهمة انشاء هذه البنية , يستطيع الطلاب الآن ان يتصلوا بمؤسسة ناسا وان يحصلوا على المعلومات المتوافرة لديها وان يرسلوا رسائل الكترونية لرواد الفضاء , وان يزورا بواسطة الكومبيوتر عددا من المكتبات لا يمكن ان يستطيعو زيارته شخصيا مهما طالت حيواتهم , وبوسعهم قراءه اخبار الوطن والعالم التي تظهر في الصحف غير الموجودة في بلدتهم الصغيرة , وان يغيروا مشاعرهم ازاء حجم العالم الذي ينتمون اليه " . وتستفيد الشركات من مكتبات مؤسسات الابحاث الضخمة ومن التقارير التي تحتفظ بها هذه المكتبات على شبكة " إنترنت , وبوسع الشركات الصغيرة التي لا تستطيع تحمل نفقات انشاء شبكة كومبيوتر خاصة ان تستخدم إنترنت بغية الاتصال بمواقع بعيدة عنها . ويستخدم مخططوا برامج الكومبيوتر كما تستخدم شركات التأمين شبكة إنترنت لكي يكلفوا العاملين في المناطق المتدنية التكاليف في العالم بكتابة البرامج ومعالجة المعلومات باسمهم وعنهم .</p>
			<p>كما يشير استخدام إنترنت المتزايد الى وجود حاجة ملحة ماسة للطرق التي بوسعها نقل معلومات أغزر وأوسع نطاقا , وتشهد إنترنت الآن ازدحاما في نقل المعلومات واختناقات عنق الزجاجة فيما يختبر ملايين المستخدمين الجدد ما يمكن ان توفره هذه الشبكة من خدمات لهم .</p>
			<p>وبات من الواضح ان قنوات بالغة السرعة لنقل المعلومات صارت ضرورية أساسية اذا كانت الرغبة عدم توقف هذه الشبكة تماما عن العمل . لكن توسيع " الطرقات " في شبكة إنترنت قد لا يكفي لتوفير المقدرة على الاتصال بمصادر المعلومات .</p>
			<p>والحقيقة هي ان تاريخ إنترنت يوحي بأن توسيعا من هذا القبيل قد يشجع مزيدا من الحركة وبالتالي مزيدا من الازدحام والاختنقات اذ ادى انشاء شبكة المؤسسة العلمية القومية في الثمانينات الى زيادة كبيرة في استخدامها , علما بأن الغاية من انشاء تلك الشبكة كانت توفير طريق بالغة السرعة تكون بمثابة " النخاع الشوكي " لشبكة إنترنت .</p>
			<p>ويتعين تحسين بنية المعلومات التحتية بكاملها اذا كانت الرغبة بالفعل هي ربط جميع الراغبين بمصادر المعلومات كما تصر ادارة الرئيس بيل كلينتون . كما ان نواقص إنترنت تثير مسائل تتعلق بتصميم ال " سوبر هاي ويز " .</p>
			<p>وعلى رغم ازدياد تعلق الناس باترنيت لا يمكن ان يستخدمها ويستفيد منها استفادة كاملة الا الاشخاص ذوو الخبرة المعقولة في أجهزة الكومبيوتر . ويتعين تسهيل استخدام ال " سوبر هاي ويز " اذا كانت الرغبة بالفعل ان يستخدمها عدد كبير جدا من الناس , ما يتطلب تطوير برامج تخفي تعقيد الشبكة عن مستخدميها . وادى افتقار شبكة انترتيب الى اي سيطرة مركزية الى تمكينها من النمو بسرعة فيما اتصلت او ارتبطت بها موقتا الاف شبكات الكومبيوتر المحلية والاقليمية لكن مرونة إنترنت تجعلها اكثر تعقيدا . فشبكة انترتيب على سبيل المثال لا تحتوي على فهرس بمصادر المعلومات ولهذا يصعب استخدامها ما لم يعرف مستخدمها بالضبط ما يريده وان يستطيع ان يجد ما يريده . كما ان انترتيب تفتقر الى ما يقابل دليل الهاتف فاذا اراد المرء ارسال رسالة الى مستخدم آخر للشبكة يتعين عليه ان يعرف العنوان الذي تحمله انترتيب لهذا الآخر , لكن لا توجد طريقة يمكن المستخدم من اكتشاف هذا العنوان او العثور عليه . ومن نقاط الضعف الاخرى في شبكة انترتيب انها تفتقر الى الامن المعلوماتي لكن التجربة افادت حتى الآن ان ضمان هذا الامن ليس امرا سهلا . كما يتعين على السلطات المعنية معالجة المسألة المعقدة الشائكة التي تتناول حق الهيئات المسؤولة عن تنفيذ القوانين في " التجسس " على المعلومات التي ستستخدم ال " سوبر هاي ويز " .</p>
			<p>ويبدو ان التمكن من الحصول على كميات ضخمة من المعلومات ليس الحل الامثل فالمقدرة على اكتشاف المعلومات المطلوبة بسرعة وبسهولة وعلى الفصل بين ما " تستحسن معرفته " وبين ما " تجب معرفته " ضرورية اذا كانت هناك رغبة في تجنيب مستخدمي ال " سوبر هاي ويز " الغرق في بحر من المعلومات الخردة , التي لا قيمة فعلية لها .</p>
			<p>وربما كان اكثر المشاكل تعقيدا ودقة التي اثارها استخدام انترتيب حتى الان متعلقة بحقوق الملكية الفكرية فبفضل انترتيب يستطيع اي شخص ان يقتبس اي مادة سواء كانت مقالة في صحيفة او اطروحة خريج جامعة من دون ان يتكلف شيئا , اي مجانا .</p>
			<p>ويعني هذا ان الشخص الذي يرسل معلومات بواسطة انترتيب يعرض نفسه لخسارة حقوق ملكيته .</p>
			<p>وتقوم اللجنة التي عينتها ادارة الرئيس بيل كلينتون حاليا بتعيين مدى الحاجة الى نظام يمكن موفري المعلومات من تجميع الجعلات عن المنتجات التي لها حقوق نشر والتي يجري تسليمها او تزويد الناس فيها عن طريق ال " سوبر هاي ويز " .</p>
			<p>واعترفت ادارة الرئيس بيل كلينتون بأن ال " سوبر هاي ويز " بخلاف انترتيب ستبنى في المستقبل بجهود القطاع الخاص الذي سيسيطر عليها ايضا . الا انه سيتعين على الحكومة الاميركية لعب دور حاسم في ضمان حصول الاميركيين كافة على خدمات باستطاعتهم الانفاق بغية الحصول عليها , وفي كتابه قوانين اللعبة او " قوانين استخدام الطرق " او " السوبر هاي ويز " .</p>
			<p>وبوسع الشبكات التي تملكها الشركات الخاصة وتنظم نشاطاتها الحكومية وتنقل المعلومات بسرعة فائقة ان توفر الاف الخدمات المتنوعة التي تراوح بين التلفزيون التفاعلي والتبضع عن طريق شبكة الكومبيوتر وبين عقد المؤتمرات بواسطة الفيديو والخدمات الاخرى من انترتيب .</p>
			<p>لكن المفارقة في الامر تكمن في انه فيما يرحب مستخدموا الاتصال الكومبيوتري بهذه التطورات كلها , يخشى مستخدموا انترتيب السابقون من ان يقضي تحويل هذه الاتصالات الى نشاط تجاري على الروح المغامرة الحرة التي مكنت انترتيب من الازدهار في المقام الاول .</p>
		</text>
	</DOC>
	
