<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0014" id="HYT_ARB_199401090014" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>جديد الكومبيوتر - انهيار اسعار العاب الفيديو يلحق خسائر كبيرة بالمسوقين</headline>
		<dateline>فيكتور بورغ</dateline>
		<text>
			<p>تسببت حرب الاسعار التي تركزت على العاب الفيديو الشائعة التي تنتجها شركتا سيغا ونينتندو اليابانيتين في الحاق خسائر كبيرة بعدد من الشركات الرئيسية التي تسوق هذه الاجهزة .</p>
			<p>وكان سعر لوحة تشغيل سيغا المعروفة باسم " ميغا درايف " ولوحات السيطرة المماثلة التي تنتجها نينتندو ( اكبر شركة من نوعها في العالم ) تباع قبل موسم اعياد 1992 في بريطانيا بسعر 169 جنيها الا ان السعر هبط في بداية تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي الى 129 جنيها في اعقاب اندلاع حرب الاسعار ثم الى 99 جنيها بعد اسبوعين من ذلك ووصل سعر لوحة السيطرة قبيل عيد الميلاد الى 88 جنيها فيما عمد بعض الباعة الى تسويق اللوحات مع عدد من الالعاب بحسم كبير .</p>
			<p>وادى تراجع الاسعار بهذه الحدة الى تحذير شركات رئيسية تسوق هذه الالعاب من وجود احتمال كبير بهبوط ارباحها هذا العام مثل ديسكونز التي هبط سعر سهمها بحدة الاسبوع الماضي وكوميت التي تراجع سعر سهمها نهاية الاسبوع أكثر من ثلاثة في المئة .</p>
			<p>كوبرز اند ليبراند تتبنى رزمة لوتس سويت ونوتس /</p>
			<p>وقعت مؤسسة كوبرز اند ليبراند للمحاسبة وشركة لوتس ديفلوبمنت اتفاقا ستزود الاولى بموجبه 000.28 كومبيوتر منتشر في كل انحاء العالم برزمة لوتس الخاصة بالعمل في بيئة ويندوز وبرنامج لوتس نوتس .</p>
			<p>وقالت الشركتان في بيان ان العقد الاولي يتناول توزيع الرزم والبرامج على 15 شركة تابعة للمؤسسة في كل انحاء العالم ومن المتوقع ان يرتفع في وقت لاحق الى 000.40 كومبيوتر لكن لم تكشف الشركتان عن قيمة العقد .</p>
			<p>ومن بين برامج الرزمة لوتس 1 - 2 - 3 لاعداد جداول الحسابات وايمي برو لمعالجة الكلمات , فيما يستخدم لوتس نوتس لتنظيم المعلومات وتبادلها عبر الشبكات .</p>
			<p>وتقول لوتس ان هناك ألفا شركة تستخدم نوتس فيما تقدر عدد مقتني البرنامج بنصف مليون شخص عبر العالم .</p>
			<p>يمكن الحصول على معلومات اضافية من لوتس ديفلوبمنت على رقم الهاتف في دبي ( 315110 )</p>
			<p>أو الفاكس ( 315080 ) .</p>
			<p>هيولت باكرد تنضم الى تجمع تاليجنت الساعي الى تطوير انظمة كومبيوترية /</p>
			<p>اعلنت هيولت باكرد انضمامها الى مؤسسة تدعى " تاليجنت " ( مقرها كوبرتينو - كاليفورنيا ) اسستها " آي . بي . ام " وأبل كومبيوتر ( مقرها ايضا كوبرتينو ) سنة 1992 لتطوير جيل جديد من انظمة تشغيل الكومبيوترات المتعددة البيئات ذات المنحى الربطي أي التي تعتمد على وحدات مستقلة يمكن ربط بعضها ببعض بدلا من استخدام الرمز لكتابة البرنامج .</p>
			<p>وتلقى المشروع دعما معتبرا من اعلان هيولت باكرد العملاقة الانضمام اليه خصوصا ان بعض المحللين شكك اخيرا من قوة التزام " آي . بي . ام " وابل بالفكرة نظرا الى المشاكل المالية التي تعانيان منها .</p>
			<p>ولا يعرف بعد مقدار مساهمة هيولت باكرد في " تاليجنت " الا ان البعض اقترح ان يكون بحدود 50 مليون دولار أي نحو 15 في المئة من المشروع وهو مبلغ يكفي لاستمرار اعمال التطوير سنتين مقبلين .</p>
			<p>وعلى رغم قول الشركتين المؤسستين ان الهدف من " تاليجنت " الاستعداد لجيل جديد من انظمة التشغيل الا انه يستهدف أساسا مايكروسوفت التي يحتمل ان تطرح نظاما مشابها اسمه " القاهرة " في وقت ما من سنة 1996 لمنعها من السيطرة على الانظمة الربطية كما تسيطر حاليا على انظمة تشغيل الكومبيوترات الشخصية ( دوس وويندوز ) .</p>
			<p>وهناك نظام مشابه اسمه " نيكست ستيب " تطوره شركة " نيكست " التي اسسها ستيف جوبز احد مؤسسين اثنين لشركة ابل سبق ان استثمرت فيه شركة صن مايكروسيستمز المشهورة في حقل محطات العمل عشرة ملايين دولار .</p>
			<p>ديجيتال تحذر من الاضطرار ثانية الى تقليص عدد الموظفين في اوروبا /</p>
			<p>حذرت ديجيتال ايكوبمنت الاميركية من احتمال الاضطرار الى تسريح اعداد اخرى من موظفيها في اوروبا تضاف الى نحو ثلاثة آلاف موظف قالت سابقا انها ستسرحهم خلال السنة المالية الحالية ضمن خطوات اعادة الهيكلة والعودة الى تحقيق الربحية .</p>
			<p>ويبلغ عدد موظفي ديجيتال في اوروبا نحو 30 ألف موظف الا انها تجد نفسها مضطرة الى خفض نفقاتها بحدة نتيجة تأثرها بالركود الاقتصادي الاوروبي وبتحول الزبائن عن كومبيوتراتها الكبيرة الى الكومبيوترات الشخصية وهذه مشكلة تعاني منها شركات كثيرة تنتج الكومبيوترات الكبيرة مثل " آي . بي . ام " .</p>
			<p>وكانت ديجيتال طورت محطة عمل تستخدم المعالج " الفا " الا ان المبيعات لم تصل الى المستوى الذي كانت تأمله الشركة .</p>
			<p>كورال تعلق مشروعا لطرح اصدار من كورال درو لبيئة الماكنتوش /</p>
			<p>اعلنت شركة كورال الاميركية صاحبة برنامج العرض والرسم المعروف في بيئة الكومبيوترات الشخصية المتوافقة " كورال درو " تعليق مشروع تناول طرح اصدار خاص ببيئة الماكنتوش في بداية آذار ( مارس ) المقبل يعتمد على برنامج كويك درو GX الذي طورته أبل ليحل محل كويك درو .</p>
			<p>وقالت الشركة انها ستركز عوضا عن ذلك على تطوير برنامج خاص باعداد الرسوم التخطيطية لغرض استخدام الشركات مما دفع البعض الى القول ان كورال ستستهدف ببرنامجها الجديد برنامج كلاريس ايمباكت للعرض .</p>
			<p>برنامج مايكروسوفت للدعم والاستشارة في الشرق الأوسط /</p>
			<p>أطلقت مايكروسوفت برنامج الدعم والاستشارة Microsoft Solution Provider Program في الشرق الأوسط , الذي يهيئ شركات الخدمات والدعم لتلبية متطلبات مستخدمي برامج الكومبيوتر في ميدان الأعمال في المنطقة .</p>
			<p>ويشار الى ان شركات الدعم والاستشارة المعتمدة من مايكروسوفت شركات مستقلة عملت مع مايكروسوفت لحل المشاكل العملية التي تواجهها الشركات على اختلاف انواعها واحجامها .</p>
			<p>وتستخدم الشركات تلك مجموعة منتجات مايكروسوفت للحلول , كما توفر عددا من الخدمات الجانبية التي قد تشمل الاستشارة وتخصيص التطبيقات او تطويرها بالاضافة الى توفير التدريب والدعم التقني .</p>
			<p>وتوسع مايكروسوفت برنامج التقنيين المتخصصين في منتجاتها Microsoft Certified Professional Program في المنطقة , الذي يؤهل المحترفين التقنيين لدعم الحلول العملية وتحسينها بواسطة مجموعة منتجات مايكروسوفت .</p>
			<p>ويضم موظفو شركات الدعم والاستشارة المعتمدة من مايكروسوفت تقنيين متخصصين في منتجات مايكروسوفت اثبتوا معرفتهم العميقة في تطوير حلول مايكروسوفت ودعمها وتحسينها , كما ان المتخصصين في مجال تقنية المعلومات ضمن المؤسسات الكبرى مخولون ايضا للحصول على شهادة تقنيين متخصصيين في منتجات مايكروسوفت .</p>
			<p>ويوجد الآن عدد من مراكز الفحص في الشرق الأوسط التي يتم فيها التدريب ومنح الشهادات , وتعمل مايكروسوفت مع شركة " دريك للتدريب والتكنولوجيا " Drake Training ؤ Technologies على توسيع شبكة تلك المراكز في المنطقة .</p>
			<p>وقال ويليام مكوين مدير الدعم والاستشارة في شركة مايكروسوفت الشرق الأوسط " تشهد سوق الشرق الاوسط نموا سريعا من جهة الحجم والمستوى التقني ونعمل مع شركات محلية لتأهيلها على التعرف الى حاجات المؤسسات في المنطقة ومساعدتها في اتخاذ القرارات الصحيحة مستفيدة من تكنولوجيا العصر المتطورة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
