<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0023" id="HYT_ARB_199401090023" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>النيران تزحف الى سيدني وتترك وراءها دمارا ورمادا</headline>
		<text>
			<p>وصلت النيران أمس الى اجزاء من سيدني كبرى مدن أستراليا وضواحيها ودمرت كثيرا من البيوت مرغمة آلاف السكان على التوجه الى الشواطئ هربا من أسوأ كارثة حرائق تصيب استراليا .</p>
			<p>وقال مصدر في الشرطة ان شخصا قتل في جنوب سيدني ليصل بذلك عدد قتلى الحرائق التي نشبت قبل عشرة ايام الى اربعة منهم اثنان من الاطفائيين . وحتى امس كانت النيران قد نشبت في مئة بيت على الأقل , معظمها في منطقتي سذرلاند في جنوب سيدني وبيتووتر في الشمال .</p>
			<p>واستمرت عملية اجلاء آلاف السكان امس في احياء سيدني الجنوبية والشمالية , كذلك في بلو ماونتنز في الغرب ومنطقة غوسفورد في الشمال .</p>
			<p>وذكرت تقارير اذاعية ان اشخاصا احاطت بهم النيران في بيوتهم , الا ان الشرطة لم تؤكد صحتها , وأضافت ان بعض السكان يرفض ترك البيوت على الرغم من الأخطار . وقد دفعت الرياح الساخنة بسرعتها التي بلغت 44 ميلا في الساعة الاطفائيين الى التراجع بعدما تحول 150 حريقا في ولاية نيوساوث ويلز الى ما يشبه الجحيم .</p>
			<p>اما مدينة غوسفورد في شمال سيدني فقد خيمت عليها سحابة دخان سوداء كثيفة بعدما اجتاحها حريق ضخم , وصدرت اوامر لسكانها البالغ عددهم 250 الف نسمة بالجلاء عن بيوتهم .</p>
			<p>وأدت سرعة الرياح وارتفاع الحرارة التي وصلت الى 40 درجة مئوية الى امتداد عشرات الحرائق من ضاحية الى اخرى , حتى ان حريقا ضخما كان يتجه نحو سواحل سيدني الشمالية حيث سارع اصحاب اليخوت الى محاولة انقاذها . ولجأ آخرون الى تحميل يخوتهم ومراكبهم بما استطاعوا والابحار الى اماكن اكثر امنا .</p>
			<p>وفي المساء , هطلت على المدينة امطار من الرماد وأوراق الأشجار المحروقة , فحددت الرؤية بعض الاماكن الى امتار معدودة .</p>
			<p>وقد ألقت الشرطة القبض على 11 شخصا يشتبه في قيامهم باشعال الحرائق , اذ يعتقد ان نصف الحرائق على الاقل اشعل عمدا . وأعلنت الشرطة عن مكافأة مقدارها 68 الف دولار اميركي لمن يدلي بمعلومات تؤدي الى القبض على الفاعلين . وتلقت الشرطة 850 مكالمة هاتفية من اشخاص قالوا انهم شاهدوهم .</p>
			<p>كما انقطعت الكهرباء وخطوط الهاتف في ضواح كثيرة , وطلبت , هيئة مياه سيدني , من السكان الاقتصاد في استخدام المياه , وأغلقت الطرق الرئيسية والسكك الحديد .</p>
			<p>وبلغت مساحة الغابات التي اتت عليها النيران اكثر من 500 الف هكتار , وتوقع المسؤولون ان تزداد المساحة قبل حلول الليل .</p>
			<p>وحتى امس كان الاطفائيون لا يزالون يركزون على حماية الأرواح والممتلكات وليس محاربة النيران .</p>
		</text>
	</DOC>
	
