<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0027" id="HYT_ARB_199401090027" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>توقعات وترشيحات أولية مع بدء العد العكسي للأوسكار</headline>
		<text>
			<p>بدأ أول من أمس الجمعة ارسال بطاقات الترشيح لنيل جوائز الأوسكار السينمائية الأميركية التي توزع في آذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وأمام أعضاء أكاديمية الفنون والعلوم السينمائية البالغ عددهم 4755 عضوا , 247 فيلما روائيا يتعين عليهم تقويمها , بزيادة تسعة أفلام عن مجموع أفلام 1993 .</p>
			<p>وعلى رأس قائمة الترشيحات المتوقعة لأفضل فيلم يأتي " قائمة شندلر " للمخرج ستيفن سبيلبرغ الذي لم ينل حتى الآن أوسكار مع أن أفلامه حققت نجاحا جماهيريا كبيرا وآخرها فيلم " الحديقة الجوراسية " .</p>
			<p>وكانت الجمعية الوطنية الأميركية لنقاد السينما كرمته عندما أعلنت فوزه بجائزة أفضل مخرج الاثنين الماضي .</p>
			<p>ومن منافسي " قائمة شندلر " " البيانو " الذي تدور أحداثه في نيوزيلندا القرن التاسع عشر . وهو من اخراج النيوزيلندية جين كامبيون .</p>
			<p>ومن الأفلام البارزة " بقايا النهار " الذي تدور أحداثه في قصر انكليزي , ويؤدي دوري البطولة فيه انطوني هوبكنز وإيما تومسون , بإدارة المخرج الأميركي جيمس أيفوري .</p>
			<p>ويكثر الحديث أيضا عن " عصر البراءة " الذي يتناول فيه المخرج مارتن سكورسيزي نيويورك الراقية في سبعينات القرن الماضي .</p>
			<p>كذلك حظي فيلم " مسز داوتفاير " الذي يؤدي دور البطولة فيه روبن وليامس باشادة النقاد , ويمكن أن يكون في قائمة الأعمال المرشحة لنيل أوسكار أفضل فيلم .</p>
			<p>ومن بين من يرجح ترشيحهم لنيل أوسكار أفضل ممثل انطوني هوبكنز عن دوره في " بقايا النهار " ودانيال داي لويس عن دوره في " باسم الأب " وروبن وليامس عن دوره في " مسز داوتفاير " وتوم هانكس في " فيلادلفيا " ووليام نيسون في " قائمة شندلر " .</p>
			<p>وتشمل قائمة المرشحات لأوسكار أفضل ممثلة هولي هانتر عن دورها في " البيانو " وجولييت بينوش في " بلو " وميشيل بفايفر في " عصر البراءة " وإيما تومسون في " بقايا النهار " وديبرا وينغرا في " إمرأة خطرة " .</p>
			<p>أول الكلام :</p>
			<p>للشاعر الغنائي الأمير ( خالد بن يزيد ) :</p>
			<p>- محدن بنصف الليل</p>
			<p>سلم على الشمس</p>
			<p>إلا أنا . . . ساعة لمحتك بعيني ! !</p>
			<p>كتب شاعر المقاومة " السابقة " / محمود درويش : يوميات الحزن العادي !</p>
			<p>ضحكت لهذه التسمية . . . كأنه كان يتوقع , او ينتظر ان يتحول حزن الفلسطيني الى شيء عادي , او معتاد . . . والشيء العادي في الغالب : بارد ! !</p>
			<p>ربما هي " العدوى " , أو التأثر . . . حتى قررت أن أطرح أحزاني التي تعودتها , وامتطيت حزنا لا اعرف حجمه . . . هو : كأنفاسي , كفقدنا للغوالي , كصدمتنا في تفريطنا في القيم والركائز ! !</p>
			<p>أعرف ان ما يتردد . . . يتحول الى : اعتياد .</p>
			<p>انني - ببطء - أتسلل الى : سخرية هذا العالم الجديد . . . ألبس تناقضاته , وأرسم أفكاري , وخفقاتي , وعري أماني النفس : على الرمال !</p>
			<p>هاأنذا . . . أحزن الآن , بلا بطاقة ! !</p>
			<p>المرض المزمن لدى العرب الآن , هو , اطلاق الاشاعات . . . خاصة على الذين وضعتهم مواهبهم تحت دائرة الضوء !</p>
			<p>فكيف لا يصاب ذكاؤنا بالصنج ? !</p>
			<p>معلومة :</p>
			<p>- " إستنت الحكومة البريطانية في السنوات الأولى لاختراع السيارة قانونا غريبا , اسمته : " قانون الراية الحمراء " . . . يحظر بموجبه على السيارات ان تسير بسرعة تتجاوز أربعة أميال في الساعة . . . وألزم صاحب السيارة بتوظيف شخص يسير امامه حاملا راية حمراء لينذر الناس في الحقول والشوارع بأن العربة الخطيرة ذات المحرك الخطير . . . توشك على الوصول " ! !</p>
			<p>انتهت المعلومة , و . . . قولوا ما شئتم من التعليقات ! !</p>
			<p>بعض الاحلام . . . لا يحتمل ان نحيله الى : ممارسة , ولكن . . . نرفعه ونسمو به , فنحكم على عواطفنا بالحرمان ! !</p>
			<p>يقولون : ان فنان الجزيرة العربية المعتزل ( محمد عبده ) . . . بعد ان غنى في قديمه : " ماكو فكة " . . . قد وجد " فكة " من الغناء ! !</p>
			<p>العلماء أكدوا أن هناك وجها آخر للقمر . . . وهو الجانب المظلم .</p>
			<p>وهذه مشكلة . . . حتى القمر بوجهين ? !</p>
			<p>عند شاطئ عينيك . . .</p>
			<p>طويت أشرعتي . . . أنهيت السفر</p>
			<p>وامتلأت بك : أبعادا , وبقاء</p>
			<p>حفرت فوق جذع شجرة عمري : ابتسامتك</p>
			<p>فأثمرت : فرحا وحياة . . .</p>
			<p>وأطلعتني : غابة السحر والعطر ! !</p>
			<p>هذه قصة رجلين , الأول دين في الولايات المتحدة بالتجسس لاسرائيل , والثاني برأته المحاكم الاسرائيلية نفسها من تهمة انه كان حارسا في معسكر اعتقال نازي .</p>
			<p>ماذا حدث بعد ذلك ? حدث أن الجاسوس جوناثان بولارد أصبح محور حملة هائلة للافراج عنه , وان جون ديميانيوك يتعرض لحملة اكثر هولا تصر على ربطه بالنازيين لطرده من الولايات المتحدة .</p>
			<p>وما كان الأمر ليعنينا لولا أن القضيتين مثل على العدالة الاميركية عندما يكون الموضوع اسرائيل , ولولا ان الادارة الاميركية شريك في المفاوضات بين الاطراف العربية واسرائيل , وهي في الواقع شريك اسرائيل ضد العرب كلهم .</p>
			<p>الحقائق الاميركية والاسرائيلية عن القضيتين هي التالية :</p>
			<p>اتهم ديميانيوك بأنه " ايفان الرهيب " في معسكر تريبلنكا فرحلته الولايات المتحدة الى اسرائيل لمحاكمته , وتبين بعد ذلك ان المكتب المختص بمتابعة مجرمي الحرب النازيين في وزارة العدل الاميركية كتم معلومات كانت ستثبت براءة ديميانيوك من البداية .</p>
			<p>في اسرائيل دين ديميانيوك بالتهمة الموجهة اليه , الا ان حظ الرجل , او العناية الالهية تدخلت لانقاذه , فقد سقط الاتحاد السوفياتي وقضيته في الاستئناف أمام المحاكم العليا الاسرائيلية , وثبت من الاوراق السوفياتية السرية المفرج عنها ان الرجل بريء , وأعلنت المحكمة العليا الاسرائيلية نفسها براءته . وقبل ان يعود ديميانيوك الى الولايات المتحدة قامت حملة اسرائيلية لتوجيه تهم نازية اخرى اليه , غير ان المحاكم الاسرائيلية لم تجد دليلا كافيا فأفرج عن الرجل شيخا كبيرا متهالكا على حافة الموت وعاد الى الولايات المتحدة .</p>
			<p>في المقابل حكم على بولارد بالسجن المؤبد بعد ان ثبت انه سرب الى اسرائيل الوف الأوراق الاميركية السرية خلال عمله محللا في البحرية الاميركية وقيل في المحكمة انه اوقع ضررا لا يمكن حصره بأمن الولايات المتحدة ( زوجته سربت اوراقا سرية الى الصين ) . وطلب وزير الدفاع في حينه كاسبر واينبرغر من القاضي ايقاع اقسى حكم ممكن بالجاسوس . وعندما قامت الحملة الاخيرة للافراج عنه أعلن وزير الدفاع المستقيل ليس اسبن أن بولارد لم يندم على جرائمه , وانه حاول ارسال معلومات بالشيفرة الى اسرائيل , في رسائل كتبها وهو في السجن , وطالب اسبن بعدم اظهار اي رأفة بالجاسوس .</p>
			<p>ومرة اخرى فالمعلومات هذه كلها اميركية واسرائيلية نشرت مرة بعد مرة , وهي تثبت ان رجلا بريء وأن رجلا آخر مجرم جاسوس .</p>
			<p>غير أن القضيتين لهما علاقة باسرائيل لذلك فهناك حملة الآن لمعاقبة البريء وللافراج عن المجرم , مع توقعنا ان يفشل انصار بولارد لأن الادلة ضده قاطعة ولا تحصى .</p>
			<p>وزارة العدل الاميركية تحاول اعادة محاكمة ديميانيوك , وبما انها تعرف انه ليس " ايفان الرهيب " فهي تزعم أن لديها ادلة تثبت انه عمل في ترافنيكي , وهو مركز للنازيين كان يتدرب فيه حراس معسكرات الاعتقال . ولن نقول نحن شيئا حتى لا نتهم باللاسامية , وانما نستشهد بقول عضو الكونغرس جيمس ترافيكانت , وهو ديمقراطي من اوهايو اتهم الوزارة بمحاولة " الانتقام " من ديميانيوك , وقال إن التهم الجديدة مجرد عملية تحويل انظار عن اخطاء محامي الوزارة في تناول قضية الرجل .</p>
			<p>أما الجاسوس المدان باجماع الآراء فهناك من يطالب بالافراج عنه لأنه تجسس لاسرائيل , وهي دولة صديقة للولايات المتحدة , ولأنه خدمها ضد الدول العربية " العدوة " , ولأن المعلومات الاميركية السرية ما كان يجب ان تبقى سرا عن اسرائيل , بل كان يجب ان تسلم اليها لأن اسرائيل أعطت دائما معلومات عن الدول العربية الى الولايات المتحدة , ومرة اخرى لا نقول شيئا حتى لا نتهم باللاسامية , وانما نسجل ان وزيري دفاع جمهوريا وديموقراطيا , يختلفان في كل شيء , اجمعا على ان بولارد ألحق ضررا لا يمكن حصره بأمن الولايات المتحدة ومصالحها .</p>
			<p>ومرة اخيرة , فالعدالة الاميركية ما كانت لتهمنا , وهي مبروكة على اهلها , الا ان الولايات المتحدة الطرف الاقوى في مفاوضات السلام بين العرب واسرائيل , وتصرفاتها تتركنا مقتنعين بأنها تؤيد طرفا ضد طرف على حساب الحق والعدالة والقرارات الدولية</p>
		</text>
	</DOC>
	
