<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0034" id="HYT_ARB_199401090034" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>السفير البريطاني يودع الخرطوم بحفلة دعا اليها أقطاب المعارضة</headline>
		<dateline>أحمد عثمان جبريل</dateline>
		<text>
			<p>أكدت مصادر سودانية معارضة في الخرطوم ل " الحياة " امس , ان السفير البريطاني بيتر ستريمز الذي قررت الحكومة السودانية طرده من البلاد , دعا قادة احزاب معارضة محظورة الى حفلة استقبال يقيمها بعد غد الثلثاء في منزله في الخرطوم , وذلك في مناسبة مغادرته البلاد الاربعاء المقبل . وقالت المصادر نفسها ان من بين المدعوين الى احتفال ستريمز كل من رئيس الوزراء السابق زعيم حزب الامة السيد الصادق المهدي والأمين العام للحزب الشيوعي السوداني السيد محمد ابراهيم نقد .</p>
			<p>ويذكر ان من بين التفسيرات التي اعطاها القائم بأعمال سفارة السودان في لندن السيد عبدالرحمن بخيت امام مسؤولين بريطانيين عن اسباب طرد بلاده السفير ستريمز , انه كان يجري اتصالات مع المعارضة السودانية ويتخذ مواقف من السودان استنادا الى هذه الاتصالات . وكان رد المسؤولين البريطانيين , ان من مهمات السفير الاستماع الى جميع الآراء السياسية في البلد المعتمد فيه .</p>
			<p>من جهة اخرى , اكدت مصادر سياسية سودانية رفيعة المستوى في الخرطوم ل " الحياة " امس , ان الوفد الحكومي السوداني الذي اجرى الخميس الماضي محادثات تمهيدية مع " الحركة الشعبية لتحرير السودان " عبر لجنة الوساطة الرباعية , رفض مشروعا لوقف النار عرضته اللجنة المؤلفة من وزراء خارجية كينيا وأثيوبيا وأوغندا وأريتريا .</p>
			<p>وقالت المصادر نفسها , ان الوفد الحكومي شدد على انه لا يمكن البحث في وقف النار الا من خلال اجتماع شامل وبعد مناقشة جميع جداول الاعمال في اطار حل شامل لمشكلة الحرب في جنوب السودان . وان رئيس الوفد الحكومي وزير السلام والتنمية السيد عبدالله دينق نيال اكد خلال اللقاء مع اللجنة الرباعية موقف السودان الداعي الى التزام النقاط التي اتفق عليها خلال المفاوضات السودانية السابقة والاستعداد للتفاوض والحوار في شأن نقاط الخلاف والاجتماع مع فصائل " الحركة الشعبية لتحرير السودان " منفردة او موحدة . وشدد الوزير السوداني في الاجتماع على ان مقررات مؤتمر الحوار الوطني في شأن قضايا السلام الذي عقد في الخرطوم هي وثيقة الحكومة للتفاوض .</p>
		</text>
	</DOC>
	
