<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0036" id="HYT_ARB_199401090036" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>علي صالح وصل الى تعز ليكون عند موعد اللقاء مع زعيم الاشتراكي . اطلاق نار على منزل البيض واغتيال اشتراكي في صنعاء</headline>
		<dateline>عبدالرحمن الحيدري - فيصل مكرم - اقبال علي عبدالله</dateline>
		<text>
			<p>استمر الوضع اليمني في التدهور أمس وعقد المكتب السياسي للحزب الاشتراكي اجتماعا في منزل أمينه العام السيد علي سالم البيض في منطقة معاشيق في عدن وسط أنباء عن تعرض المنزل لاطلاق النار فجرا بعد 24 ساعة من اغتيال عضو في اللجنة المركزية للحزب في صنعاء يدعى عبدالكريم صالح الجهمي . وقال مصدر قريب من الحزب الاشتراكي ان الجهمي الذي ينتمي الى جماعة " حوشي " التي كانت تشكل المعارضة التي يرعاها الحزب الاشتراكي في الشمال , اغتيل عندما أطلق عليه ثلاثة أشخاص النار من سيارة في حي بير عبيد شرق صنعاء . ( أخبار اليمن ص 6 ) .</p>
			<p>وقال المصدر الاشتراكي ان السيد الجهمي شخصية بارزة في الحزب وعضو لجنة منظمة الحزب في محافظة البيضاء ومستشار وزير الخارجية لشؤون المغتربين , وان وزارة الداخلية شكلت لجنة للتحقيق في الحادث . وأشار الى انه الاشتراكي ال 152 الذي يتعرض للاغتيال وأضاف ان حادث الاغتيال هذا الذي يأتي في وضح النهار في العاصمة " يؤكد صواب رؤية الحزب للمسألة الأمنية كقضية أولى أن تحل حتى يتمكن قادة الحزب الاشتراكي من العودة الى صنعاء لممارسة مهماتهم والمشاركة في تنفيذ ما سيتفق عليه لحل الأزمة السياسية الراهنة " .</p>
			<p>لكن مصدرا أمنيا رفيع المستوى في صنعاء أكد ان حادث الاغتيال " جنائي ولا علاقة له بالسياسة , بل بقضية ثأرية ذات طابع عائلي " . كذلك قلل المصدر من أهمية تفجير سيارة قرب وزارة العدل عائدة الى الشيخ حمود مساعد أبو غانم .</p>
			<p>وأكدت مصادر في لجنة الحوار للقوى السياسية اليمنية التي تعقد اجتماعاتها في عدن " ان ممثلي المؤتمر الشعبي العام في لجنة الحوار قدموا مذكرة الى لجنة الحوار تضمنت التذكير بأن ممثلي المؤتمر الشعبي العام سبق لهم ان تقدموا مطلع هذا الاسبوع بمعلومات عن أن اللواء 30 يجري نقله من مقره في محافظة المهرة الى خطوط التشطير سابقا في محافظة شبوه في اتجاه محافظة مأرب وان هذه المعلومات تعززت وتأكدت أكثر من خلال تحركات عسكرية خطيرة تتخذ تحت مظلة الحوار . فبينما لجنة الحوار مجتمعة في عدن تنقل قوات عسكرية من محافظتي المهرة وحضرموت الى مواقع التشطير في ما كان يعرف بالأطراف بين شطري اليمن قبل توحيدهما .</p>
			<p>وهذه القوات هي : اللواء 30 المتحرك الذي نقل من مقره في المهرة الى خطوط التشطير في محافظة شبوه في اتجاه محافظة مأرب وهو سبق الاشارة اليه , ولواء تيسير الذي بدأت طلائعه من التحرك مع الخشعة في حضرموت الى شبوه أيضا ولواء عباس المتحرك حاليا من مواقعه في العبر الى خط يحدد الشطرين سابقا في محافظة شبوه " . واعتبرت مذكرة المؤتمر الشعبي " ان هذا التصعيد العسكري يمثل مخاطر كبيرة على وحدة الوطن والشعب ويأتي مخالفا لما سبق ان اتفق عليه بشأن منع أي تحركات أو استحداثات عسكرية جديدة " .</p>
			<p>وطالبت مذكرة المؤتمر الشعبي العام بعودة هذه القوات الى مواقعها قبل الأزمة فورا وحملت الحزب الاشتراكي اليمني المسؤولية عن ذلك . وأهابت مذكرة المؤتمر بأعضاء لجنة الحوار تحمل مسؤوليتهم في الإسراع بوضع حد لتداعيات الأزمة والحيلولة دون قرع طبول التشطير . . . وضرورة البحث السريع في الأسس المتفق على انجاز اللجنة لها وإقرارها وهي تتعلق بتأسيس بناء الدولة وهو المطلب الذي كرر المؤتمر المطالبة به للوصول الى معالجات كاملة منذ بداية اجتماعات اللجنة في عدن منذ اسبوع حتى الآن .</p>
			<p>وتوجه الى تعز أمس الرئيس اليمني الفريق علي عبدالله صالح ليكون في جامع الجند الذي دعا العلماء الى عقد لقاء فيه اليوم بينه وبين السيد البيض نائب رئيس مجلس الرئاسة . إلا أن أوساطا مطلعة استبعدت انعقاد اللقاء علما ان علي صالح سيكون في الجامع عند الموعد . وأفادت مصادر سياسية ان جهودا تبذل حاليا ليكون اللقاء برعاية الملك حسين على ان يعقد غدا الاثنين .</p>
			<p>وقال رئيس مجلس الرئاسة اليمني في رسالة وجهها الى الملتقى الجماهيري الذي عقد في محافظة الحديدة والذي يتزامن مع ذكرى الاسراء والمعراج " انه لأمر بالغ الدلالة ان ينعقد ملتقاكم ووطننا اليمني يعيش ظروفا استثنائية بالغة التعقيد يفرضها استمرار الأزمة السياسية الراهنة وتداعياتها المؤسفة التي اثرت سلبا على الاوضاع المعيشية والاقتصادية والاجتماعية لشعبنا واصبحت تشكل تهديدا مباشرا لمسيرتنا الوحدوية والديموقراطية ولأمننا القومي ولمصالحنا الوطنية . . . وهي أزمة نثق أن شعبنا المناضل , وكما هو العهد دوما , سوف يتجاوزها بسلام لان معالجتها مسؤولية وطنية يتحملها كل الشرفاء من ابناء شعبنا وقواه الوطنية ليواصل هذا الشعب انطلاقته الكبرى في ترسيخ الوحدة والديموقراطية كأساسين رئيسيين لبناء اليمن الجديد " .</p>
			<p>وفي عدن ذكرت مصادر أمنية مسؤولة امس ل " الحياة " " أن قوات الامن القت القبض على عسكري ورفاق له اطلقوا فجر أمس النار في اتجاه منزل السيد البيض في منطقة معاشيق " .</p>
			<p>وأضافت هذه المصادر أن " التحقيقات جارية مع الموقوفين لتحديد الجهة التي دبرت هذا العمل الارهابي الخطير " .</p>
			<p>الى ذلك قال مسؤول في الحزب الاشتراكي أن " مثل هذه المحاولات تظهر أن هناك جهة تصر على تفجير الوضع عسكريا وهو الأمر الذي يرفضه الاشتراكي وكل القوى الخيرة وجماهير الشعب التي رحبت بالنتائج التي توصلت اليها لجنة الحوار بين القوى السياسية المعلنة أول من امس والتي شكلت بالفعل بداية في اتجاه معالجة الازمة " .</p>
			<p>وأضاف : " الجميع الآن ينتظر بدء تنفيذ هذه القرارات في ضوء المواعيد التي حددتها اللجنة وعندئذ سيسهل اللقاء بين قيادة الاشتراكي والمؤتمر الشعبي العام " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
