<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0037" id="HYT_ARB_199401090037" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>مبعوثون ل " حزب الله " في العاصمة السورية . . . ونفي اي لقاء بالاميركيين . وفد من الكونغرس الاميركي في دمشق</headline>
		<text>
			<p>دخلت العلاقات الاميركية - السورية في مرحلة جديدة من " بناء الثقة " قبيل اللقاء المرتقب بين الرئيس الاميركي بيل كلينتون والرئيس السوري حافظ الأسد في جنيف في 16 كانون الثاني ( يناير ) الجاري .</p>
			<p>وتمثل التطور الجديد في زيارة لدمشق يقوم بها وفد من الكونغرس الاميركي للبحث في موضوع المفقودين الاسرائيليين في لبنان بعد العام 1982 . ولهذه الغاية انتقل ثلاثة من قياديي " حزب الله " اللبناني الموالي لايران الى العاصمة السورية حيث أكدت مصادر مطلعة ان محادثات غير مباشرة تجري بينهم وبين وفد الكونغرس .</p>
			<p>وتأتي محادثات الوفد الأميركي , بعد التعهد الذي أبلغه الرئيس الأسد الى وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر خلال لقائهما الأخير في دمشق حول تسهيل مهمة اللجنة , كما أن كريستوفر عاد وأثار هذه المسألة في الاتصال الهاتفي الذي أجراه بالرئيس الأسد قبل نحو اسبوع .</p>
			<p>واستبعدت مصادر ايرانية أن يكون وفد " حزب الله " الذي يزور العاصمة السورية , التقى اللجنة الاميركية بطريقة مباشرة , وأشارت الى الموقف الذي اعلنه قياديو الحزب عن رفضه لقاء اعضاء الوفد , وتوقعت ان تتم الاتصالات بطريقة " غير مباشرة " عبر الحكومتين السورية واللبنانية .</p>
			<p>وذكرت وكالة " فرانس برس " ان مسؤولي " حزب الله " قدموا الى الوفد الاميركي لائحة بأسماء معتقلين لبنانيين في السجون الاسرائيلية ورد فيها اسم الشيخ عبدالكريم عبيد أحد مسؤولي الحزب الذي خطفه الاسرائيليون العام 1989 من جنوب لبنان .</p>
			<p>وأكد رئيس المكتب السياسي في " حزب الله " الحاج حسين الخليل ل " الحياة " ان اللقاء مع وفد الكونغرس " ليس واردا أبدا " , وقال في تصريح الى " الحياة " ان موقف الحزب " واضح , وأصدر بيانا في هذا المجال واعتبر ان الأميركيين غير مؤهلين للعب دور انساني " . واعتبر الحاج الخليل ان وجود وفد الحزب في دمشق " ليس له علاقة " بزيارة اللجنة الأميركية " وهو مجرد صدفة , لأننا طلبنا لقاء عدد من المسؤولين السوريين في هذه الفترة " . وأشار الى " ان ممثلي الحزب سيلتقون نائب الرئيس السيد عبدالحليم خدام اليوم الأحد " . الذي سيلتقيه ايضا العلامة محمد حسين فضل الله . ( راجع ص 2 )</p>
			<p>وعن شروط الحزب للقاء اللجنة الأميركية , قال : " لا توجد شروط أصلا , ولسنا في وارد اللقاء لأنهم منحازون لاسرائيل " . وأشار الى ان الحزب التقى مع المنظمات الدولية الانسانية للبحث في هذه المسائل , مؤكدا رفض لقاء اللجنة " بصورة مباشرة او غير مباشرة " .</p>
			<p>وحين سئل هل طرح المسؤولون السوريون مسألة الاتصال باللجنة الأميركية , أجاب الحاج الخليل " لم يتكلم معنا أحد في هذا الموضوع , ولا إطلاع لدينا على هذه المسألة " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
