<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0039" id="HYT_ARB_199401090039" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>رابين يتحدث عن انسحاب " من الجولان " . مقابل سلام كامل مع سورية</headline>
		<dateline>علي نون - سلامة نعمات</dateline>
		<text>
			<p>تحدث رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين أمس عن انسحاب تام " من الجولان " في مقابل سلام كامل مع سورية , وأوضح للاذاعة الاسرائيلية ردا على سؤال بشأن موقفه في حال تقدمت دمشق بمثل هذا الاقتراح " تحدثت حتى الآن فقط عن انسحاب في الجولان وليس من كامل الجولان وهذا هو موقفي غير أنه في حال طرح هذه المسألة فسيتم مناقشتها " . ( تفاصيل أخرى ص 3 )</p>
			<p>ويأتي كلام رابين قبل أيام من قمة الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الأسد في جنيف في السادس عشر من الشهر الجاري .</p>
			<p>وفي موازاة ذلك , تستأنف المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية في مدينة طابا المصرية غدا الاثنين لاستكمال البحث في كيفية تنفيذ اتفاق الحكم الذاتي في غزة وأريحا أولا . وتوقع مسؤول فلسطيني التوصل الى اتفاق في غضون أسبوعين أو ثلاثة . فيما يتوقع على الجانب الآخر أن يقر مجلس الوزراء الأردني واللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الاتفاق الاقتصادي الذي تم التوصل اليه في عمان أول من أمس ويمثل أول اعتراف رسمي من قبل المنظمة بأن الأردن شريك لا يمكن تجاهله في ترتيبات التمهيد للحكم الذاتي في الأرض المحتلة .</p>
			<p>مفاوضات طابا</p>
			<p>ويرأس الوفد الفلسطيني الى اجتماعات طابا الدكتور نبيل شعث ويضم في عضويته اللواء عبدالرزاق اليحيى وحسن عصفور ويزيد الصايغ ونبيل قسيس وزهدي القدرة وجميل الطريفي وكميل منصور وأحمد الخالدي وسعاد العامري . فيما يرأس الوفد الاسرائيلي نائب رئيس الأركان الجنرال امنون شاحاك ويضم في عضويته يائيل زينغر والجنرال عوزي دايان والجنرال شتاوبر والجنرال اغمون ورئيس الادارة المدنية في الضفة الغربية غاري زوهر .</p>
			<p>وسينقسم الوفدان بعد اجتماع أولي الى 3 لجان واحدة مدنية وأخرى عسكرية وثالثة اسمها " لجنة الصياغة " .</p>
			<p>وشدد مصدر فلسطيني رفيع المستوى على القول ل " الحياة " ان استئناف المفاوضات يتم " بناء على مفاهيم القاهرة واتفاق أوسلو " كما أوضح ذلك البيان المشترك الذي صدر من تونس والقدس المحتلة يوم الخميس الماضي ما يعني " انه ليس هناك ما يسمى وثيقة القاهرة . ولم نتفق على شيء في اجتماعات لجنة حل المنازعات التي يرأسها وزير الخارجية الاسرائيلي شمعون بيريز من جهة وعضو اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير محمود عباس ( أبو مازن ) من جهة ثانية . وسنبقى نكرر هذا الأمر ونصر عليه " .</p>
			<p>وحمل المصدر وزير الخارجية الاسرائيلي مسؤولية فشل اجتماعات القاهرة في الاسبوع الماضي " لأسباب تتعلق بطبيعة علاقاته مع ( رئيس الحكومة اسحق ) رابين . وليبرهن له انه هو الذي وضع اتفاق اوسلو وهو الذي يضع اتفاق تنفيذه ( وربما فعل ذلك بحسن نية ) , الا ان الجانب الفلسطيني افشل هذه المناورة ويرفض القبول باتفاق يفرض عليه فرضا " .</p>
			<p>وأشار المصدر نفسه الى ان بيريز يحمل بدوره الدكتور شعث مسؤولية التصلب الفلسطيني و " دفع الرئيس ياسر عرفات الى تصعيد مواقفه " .</p>
			<p>ونفى ل " الحياة " الدكتور شعث ما ردده بعض المسؤولين الاسرائيليين من ان " أبو مازن " وافق شفهيا على ما عرضه بيريز في اجتماعات القاهرة وسماه لاحقا " وثيقة القاهرة " وقال : " هذا كلام فارغ . هم الذين كتبوا أولا ورقتين واحدة سميتها انا " محضر اوراق يوني " ( نسبة الى موظف صغير في الخارجية الاسرائيلية ) وثانية كتبها يائيل زينغر ( المستشار القانوني للخارجية الاسرائيلية ) . وهما ورقتان متعارضتان مئة في المئة . ثم كتبت انا ورقتين واحدة منهما سميتها " الورقة المدمجة " وتحتوي اتفاق اوسلو زائد محصلة اجتماعات القاهرة , ثم قدمت رسالة الى الجنرال شاحاك رئيس الوفد الاسرائيلي وسميتها " ملاحظات عرفات على الورقة الاسرائيلية " . وبعد ذلك هناك رسالة من رابين تعليقا على اوراق الاسرائيليين ( رد داخلي ) . هذه جميعها طرحت في القاهرة وتشكل في نظرنا ارضية مشتركة لاستئناف المفاوضات وليس اتفاقا او ما يقول الاسرائيليون انه وثيقة متفق عليها " .</p>
			<p>وأكد شعث احتمال التوصل الى اتفاق خلال اسبوعين او 3 اسابيع يسمح ببدء انسحاب الجيش الاسرائيلي من قطاع غزة ومنطقة اريحا في مطلع شهر شباط ( فبراير ) المقبل وبدء الافراج عن الاسرى والمعتقلين الفلسطينيين " ولن نسمح بتأجيل التنفيذ بحيث يؤدي الامر الى التعارض مع موعد الثالث عشر من نيسان ( ابريل ) المقبل موعد انهاء الانسحاب " .</p>
			<p>وحذر من ان هذا الموعد " لا يمكن التحلل منه والا يكون الاتفاق قد خرق . وهذا الأمر رهن بارادة الاسرائيليين وحدهم . لأنه اذا كان موعد 13 / 12 / 93 الخاص ببدء التنفيذ رهن ارادتينا نحن وهم فان موعد 13 نيسان رهن ارادتهم وحدهم خصوصا اذا اتفقنا في اجتماعات طابا " .</p>
			<p>وأشار الدكتور شعث الى " تقارب في التفاصيل لتحقيق الاهداف المعلنة . وهدفنا هو الانسحاب الاسرائيلي من غزة وأريحا وهذا يعني تقليص رقعة الوجود الاسرائيلي ويعني ايضا ما يتعلق بالكرامة الوطنية والشخصية السيادية الفلسطينية من جانب والامن الاسرائيلي من جانب آخر . هذا اهم ما في اتفاق " اوسلو " واعتبر ان رفض الاسرائيليين السماح بالسيطرة الفلسطينية الكاملة على المعابر " رفضا في حقيقته لمعنى السيادة الفلسطينية ولرموز هذه السيادة باعتبار ان الدولة الفلسطينية لم تقم بعد " .</p>
			<p>ورفض الدكتور شعث ربط تأخير تنفيذ الاتفاق الفلسطيني - الاسرائيلي بقمة الرئيسين بيل كلينتون وحافظ الاسد لكنه قال ان " هذا هو التفسير الدارج هذه الايام . وكل شيء وارد والامر سيظهر خلال اسبوع وسنرى " . وأشار الى انه لو وافق الفلسطينيون على ما طرحه الاسرائيليون " لما تعطل التنفيذ وانا لا أرى ان القمة الاميركية - السورية مضرة لنا بل على العكس ربما كانت مساعدة " .</p>
			<p>واعتبر ردا على سؤال ان الاتفاق الفلسطيني - الاردني الذي تم في عمان أول من امس " عامل مساعد لنا " .</p>
			<p>ولاحظ مراقبون في عمان امس باهتمام ان الملك حسين الذي مارس ضغوطا سياسية على المنظمة لتوقيع الاتفاق الاقتصادي ووجه تحذيرات الى قيادتها من مغبة تجاهل الدور الاردني , التزم الصمت بعد توقيع الاتفاق من قبل نائب رئيس الوزراء سعيد التل ورئيس الدائرة السياسية للمنظمة فاروق قدومي , بعد اربع جولات من المفاوضات . ويتوقع المراقبون الا يعلق العاهل الاردني على توقيع الاتفاق قبل اقراره من قبل اللجنة التنفيذية برئاسة الرئيس عرفات الذي كان رفض اقرار الاتفاق في صيغته السابقة التي وقعها مدير الدائرة الاقتصادية في المنظمة السيد احمد قريع ( ابو علاء ) في تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي .</p>
			<p>ويحمل الاتفاق الاقتصادي ابعادا سياسية بالنسبة الى الاردن الذي يسعى بقوة الى تعزيز نفوذه في الضفة الغربية مقابل رغبة اسرائيل في ابقاء الاراضي المحتلة تحت نفوذها وسيطرتها الاقتصادية والسياسية . ولا يخفي وزير الاعلام الاردني جواد العناني قلق الاردن من محاولة اسرائيل عزل الاراضي المحتلة عن العالم العربي من خلال اتخاذ اجراءات تضمن استمرار ارتباط تلك الاراضي بها .</p>
			<p>ويجد عرفات نفسه قبل البدء في تنفيذ اعلان المبادئ الذي تم الاتفاق عليه , عرضة لضغوط اردنية من جهة واسرائيلية من جهة , تسعى لاستقطاب الكيان الفلسطيني المستقبلي لاسباب اقتصادية وامنية متشابكة , حتى قبل ان يتمكن عرفات من بسط نفوذه وتسلم زمام الامور في تلك الاراضي .</p>
			<p>وفيما يلتقي الاردن مع اسرائيل في رفضه انشاء دولة فلسطينية مستقلة فانه يبذل جهودا باتجاه فك ارتباط الاراضي المحتلة باسرائيل بعد 27 عاما من الاحتلال واعادة ربطها بالاردن , الشريك الطبيعي للفلسطينيين .</p>
			<p>وفي هذا السياق , تجد القيادة الفلسطينية , التي تسعى لانشاء دولة فلسطينية مستقلة , نفسها مضطرة الى التعامل مع الاردن واسرائيل بحذر شديد بحيث تضمن ان الكيان الفلسطيني الناشئ عن تنفيذ الحكم الذاتي لا يصبح شريطا امنيا لاسرائيل , او تابعا للمملكة الهاشمية . وتجتمع عوامل موضوعية عدة تشد الكيان الفلسطيني باتجاه الارتباط باسرائيل او بالاردن او بالاثنين معا .</p>
			<p>وفيما يمثل ارتباط الاراضي المحتلة بالاقتصاد الاسرائيلي والبنية التحتية وسوق العمل الاسرائيليتين عاملا يدفع باتجاه الارتباط باسرائيل , فان رغبة الفلسطينيين بالتخلص من الاحتلال الاسرائيلي والحصول على الاستقلال الوطني يدفع الكيان الفلسطيني اقرب الى الاردن , الى جانب العلاقات التاريخية والصلات الديموغرافية التي تربط بين الضفتين الشرقية والغربية .</p>
			<p>ويشير المسؤولون الاردنيون الى أن اسرائيل ما زالت ترفض السماح للاردن بتصدير البضائع الى الضفة الغربية , معتبرة أن هذه الاراضي تابعة للسوق الاسرائيلية بينما تطالب بفتح السوق الاردنية امام منتجات الضفة الغربية . ولمعالجة هذا الخلل , تضمن الاتفاق الاردني - الفلسطيني نصا يعتبر اسواق الاردن والاراضي المحتلة " سوقا مشتركة " ويسمح بتنقل الاشخاص والبضائع بينهما . غير أن المشكلة في تنفيذ الاتفاق تكمن في احتمال رفض اسرائيل بعض بنوده التي لا تتماشى مع اهدافها الاقتصادية او السياسية في المرحلة الانتقالية وما بعدها . كما قد تتناقض بعض بنود الاتفاق هذا مع بنود اتفاق اعلان المبادئ بين اسرائيل ومنظمة التحرير .</p>
			<p>ويكمن التحدي الأكبر بالنسبة الى القيادة الفلسطينية في كيفية خلق كيان فلسطيني يستطيع توفير بدائل اقتصادية لارتباطه باسرائيل او الاردن كمقدمة للاستقلال السياسي المنشود , في ظل ظروف شبه مستحيلة في المدى المنظور .</p>
			<p>ويقول مسؤول فلسطيني في عمان ان الرئيس الفلسطيني " يحاول المشي على الحبال بحيث يحقق الاستقلال التدريجي عن اسرائيل من دون ان يقع في فخ التبعية للاردن , الى حين انشاء الدولة الفلسطينية وبعدها الارتباط بكونفيديرالية مع الاردن على اسس متكافئة " .</p>
			<p>ويقول قيادي اردني إن " الكونفيديرالية المتكافئة " كما يتوقعها عرفات صعبة التحقيق بسبب عدم وجود تكافؤ على أرض الواقع . ويوضح أن الكونفيديرالية " يجب أن تكون بين دولتين مستقلتين وهو ليس متوفرا لبضع سنوات على الأقل , كما أن البنية الديموغرافية للاردن تختلف عنها في الضفة الغربية وقطاع غزة , اذ انها في الاردن خليط اردني - فلسطيني , بينما هي فلسطينية بالكامل في الطرف الآخر للكونفيديرالية المقترحة " .</p>
			<p>وأعتبر أن " الصيغة الافضل للعلاقة تتمثل بالوحدة او الفيديرالية التي تتطلب حكما مركزيا يأخذ في الاعتبار التمثيل الديموغرافي والجغرافي والسياسي للمواطنين " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
