<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0040" id="HYT_ARB_199401090040" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>رباني يستعد لتعيين شخصية محايدة رئيسا للوزراء وقواته تتحدث عن تقدمها . غارات حكومية على مطار حكمتيار وآلاف اللاجئين غادروا كابول</headline>
		<dateline>أحمد موفق زيدان - عبدالله الحاج</dateline>
		<text>
			<p>شهدت كابول أمس هدوءا بعد اشتباكات ضارية استمرت سبعة أيام . وسمحت الهدنة التي تنتهي مبدئيا صباح اليوم بإجلاء الجرحى وخروج الديبلوماسيين الأجانب وآلاف المواطنين منها . واستمرت في غضون ذلك الأزمة السياسية بين الرئيس برهان الدين رباني الذي أقال خصمه رئيس الوزراء قلب الدين حكمتيار والمعارضة التي يتزعمها الأخير وتطالب باستقالة الرئيس .</p>
			<p>وفي وقت أكدت مصادر الرئاسة ان القوات الموالية لرباني أجبرت الميليشيات الأوزبكية المتحالفة مع حكمتيار على التراجع عن مواقعها جنوب شرقي العاصمة , أفادت مصادر الأخير ل " الحياة " ان الطائرات الحكومية أغارت على المناطق المجاورة لمقره في جهار سياب في محاولة لتدمير المطار العسكري الذي دشنه أول من أمس .</p>
			<p>وأضافت مصادر حكمتيار ان الغارات الحكومية أوقعت عددا من الجرحى لكن مدرج المطار الذي أعد خصيصا لطائرات الميليشيات التي تغير على كابول لم يصب بأضرار .</p>
			<p>وأجرى وزير الخارجية الباكستاني عاصف أحمد علي محادثات مع الرئيس الاوزبكستاني اسلام كريموف في محاولة لاطلاق مبادرة وساطة بين الأطراف الأفغانية المتصارعة .</p>
			<p>وأعربت رابطة العالم الاسلامي عن الأسف الشديد لاستمرار الاقتتال بين بعض القيادات الأفغانية ودعتهم الى الانصراف لبناء بلدهم وحل مشاكل شعبهم التي أفرزتها سنوات الحكم الشيوعي السابق .</p>
			<p>غير أن المخاوف من تجدد القتال في كابول دفعت آلاف المواطنين الى الخروج منها في حين رفضت باكستان السماح للأفغان الذين لا يحملون تأشيرات صالحة بدخول أراضيها .</p>
			<p>وغادرت البعثات الأجنبية العاصمة الأفغانية متوجهة الى باكستان ووصل بعضها الى بيشاور مثل البعثة السعودية التي تضم 25 موظفا , بينما غادر كابول سبعون أجنبيا من بينهم أعضاء البعثات الايرانية والباكستانية والفلسطينية والهندية والاندونيسية والكورية الشمالية والصينية .</p>
			<p>وأكدت مصادر الرئيس الأفغاني برهان الدين رباني التزامه إعادة الأمن وتطهير الأراضي الأفغانية من بقايا النظام الشيوعي العميل وجمع الجهات المجاهدة والاستمرار في النهج الذي كان متبعا حتى الآن من أجل الحفاظ على الوحدة الوطنية والبدء في إعمار البلاد " .</p>
			<p>وقالت المصادر في أحاديث الى " الحياة " في جدة أمس ان منصب رئيس الوزراء الأفغاني الذي شغر بإقالة المهندس قلب الدين حكمتيار ربما يسند لشخص معتدل من الحزب الاسلامي " لم تتلوث يده بدماء الأبرياء ولم يكن شريكا في جرائم حكمتيار " لكنها أكدت ان شيئا لم يصدر عن رباني بشأن خليفة حكمتيار .</p>
			<p>واتهمت المصادر جهات - لم تحددها - بأنها وراء تمويل القتال وتصعيده في أفغانستان . وقالت ان هذه الجهات " لا ترغب في اقامة دولة افغانية مستقرة تنتهج الاسلام وتحفظ ثمرات الجهاد "</p>
		</text>
	</DOC>
	
