<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0051" id="HYT_ARB_199401090051" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>رابين لا يستبعد " انسحابا تاما من الجولان " . شعث يتوقع اتفاقا خلال اسبوعين لمباشرة تنفيذ اتفاق الحكم الذاتي</headline>
		<text>
			<p>لم يستبعد رئيس الوزراء الاسرائيلي اسحق رابين أمس انسحابا تاما من مرتفعات الجولان السورية المحتلة في مقابل سلام كامل مع سورية , وأكد من جهة ثانية ان المفاوضات الفلسطينية - الاسرائيلية ستستأنف غدا الاثنين في طابا وحذر الجانب الفلسطيني " من اثارة قضايا تم الاتفاق عليها بالفعل " في القاهرة , في حين توقع الدكتور نبيل شعث رئيس الوفد الفلسطيني المفاوض من جهته التوصل الى اتفاق في غضون اسبوعين أو ثلاثة على مباشرة تنفيذ الحكم الذاتي بدءا بغزة وأريحا .</p>
			<p>وصرح رابين ردا على سؤال وجهته اليه الاذاعة العسكرية الاسرائيلية أمس عن موقفه في حال تقدم سورية باقتراح سلام كامل مع اسرائيل : " تحدثت حتى الآن فقط عن انسحاب في الجولان وليس من كامل الجولان وهذا هو موقفي . غير انه في حال تم طرح هذه المسألة فسيتم مناقشتها " . ورأى انه من الآن وصاعدا قد تحيل الحكومة مشروع قانون الى البرلمان عن " انسحاب في الجولان " غير انه لم يحدد بعد مدى الانسحاب .</p>
			<p>واسرائيل احتلت هضبة الجولان حيث يعيش 12 الف مستوطن يهودي الى جانب 16 الف مواطن سوري في العام 1967 وضمتها في العام 1981 .</p>
			<p>وأكد رابين مجددا ان اسرائيل لا تسعى فقط الى التوصل الى اتفاق سلام مع دمشق بل الى " معاهدة سلام حقيقية تتضمن تطبيعا للعلاقات بين البلدين " .</p>
			<p>وأضاف " حتى الآن لم توضح سورية ما تقصد بالسلام اذ تطالب بالانسحاب الاسرائيلي التام من هضبة الجولان وإزالة مستوطناتنا لكنها لم تقبل بعد فكرة السلام الكامل مع علاقات ديبلوماسية وحرية تنقل الاشخاص والممتلكات " .</p>
			<p>وشدد على ان " ابرام اتفاق مع سورية أو مع الفلسطينيين يشكل المفتاح لصنع السلام " في الشرق الأوسط . ورأى رابين : " أن الاردن لا يستطيع تمهيد الطريق ( للسلام ) حاله حال لبنان " .</p>
			<p>ويذكر ان الرئيس السوري حافظ الاسد سيجتمع في 16 من الشهر الجاري في جنيف مع نظيره الاميركي بيل كلينتون ليبحث معه خصوصا في السبل الكفيلة بتحريك المفاوضات السورية - الاسرائيلية .</p>
			<p>وأكد رابين من جهة ثانية استئناف المفاوضات الخاصة بتنفيذ اتفاق الحكم الذاتي في منتجع طابا المصري غدا الاثنين وحذر من " اثارة قضايا تم الاتفاق عليها في القاهرة بالفعل " مشيرا بذلك الى ما يعتبره الاسرائيليون " اتفاقا على وثيقة القاهرة " في حين يؤكد الجانب الفلسطيني ان ذلك لم يحصل .</p>
			<p>وتقرر استئناف هذه المفاوضات بناء على اتفاق اعلن قبل 3 أيام بين الطرفين يستند الى " مفاهيم القاهرة وأعلان المبادئ في أوسلو " .</p>
			<p>شعث</p>
			<p>واعتبر رئيس الوفد الفلسطيني الدكتور شعث ان المفاوضات التي ستستأنف غدا الاثنين في طابا في مصر قد تتوصل الى اتفاق في غضون اسبوعين .</p>
			<p>وفي حديث هاتفي مع الاذاعة الاسرائيلية من القاهرة قال شعث ان المشاكل الرئيسية العالقة " لم تعد صعبة ويمكن ان تحل " . وأضاف : " يجب القيام بجهود لحل مشكلة المرور على الحدود عند مدخل أريحا وقطاع غزة اضافة الى تحديد المناطق الامنية حول المستوطنات الاسرائيلية . يجب البحث في مسألة العلاقات بين المستوطنات والسلطة المدنية الفلسطينية " .</p>
			<p>لكنه قال ان منظمة التحرير واسرائيل توصلتا الى اتفاق في شأن معظم القضايا . وأوضح أن " جدول انسحاب القوات الاسرائيلية ليس مشكلة وتكوين وحجم ودخول قوة الشرطة الفلسطينية ونشرها اصبح امرا منتهيا . والاتفاق في شأن التنسيق الامني في الحدود والطرق تم من الناحية الفعلية . وتأمين المرور بين غزة وأريحا تم الاتفاق على معظمه " .</p>
			<p>وقال أيضا " اقتربنا جدا من إتمام نحو ثلاثة ارباع نقل السلطات المدنية . اعتقد انه حتى في شأن الامور العالقة لسنا بعيدين كثيرا عن الاتفاق " .</p>
			<p>ورحب شعث بالافراج عن 110 سجين فلسطيني أول من أمس لكنه طالب بالافراج عن جميع الفلسطينيين الباقين في السجون الاسرائيلية وعددهم 12 ألف سجين .</p>
			<p>ودعا الفلسطينيين والاسرائيليين الى " التحلي بالصبر " . وقال " اعتقد ان ثمار السلام ستكون لها قيمتها ويجب بذل كل التضحيات لتحقيقه لأن المستقبل لنا " .</p>
			<p>وقال الدكتور شعث في تصريح ل " الحياة " " لقد حصل تقارب وتقلصت الخلافات وتبلورت اوراق عمل " . وعما اذا كان التقارب استند الى استجابات فلسطينية لشروط اسرائيلية , قال شعث : " استجابات نعم , وكلما كانت هذه الاستجابات لا تخل باعلان المبادئ والحقوق الفلسطينية فلا مانع من المرونة " , مؤكدا أن المرونة " يجب أن تكون من الطرفين " .</p>
			<p>وأضاف " لكن المطلوب فهم اكثر لنا لاننا الطرف المحتلة ارضه الذي لا يملك شيئا يعطيه للاسرائيليين " .</p>
			<p>وعن مشكلة مساحة أريحا شدد شعث على " تمسك الجانب الفلسطيني بموقفه نظرا الى خطورة خلق سابقة لاسرائيل عند التفاوض على اعادة تموضع القوات في باقي الضفة الغربية , موضحا أن التمسك بمساحة أريحا ( 360 كيلومترا مربعا ) يعود الى أن التنازل يعني امكان اثارة اسرائيل مشكلة برفض الانسحاب من مناطق معينة عند التفاوض بالنسبة الى باقي الضفة الغربية بزعم دواع أمنية وهو أمر مطروح " .</p>
			<p>وقال : " من هنا يأتي تشددنا من أجل المبدأ وعدم خلق سوابق تسعى اليها لكي تستند عليها بما يجعل انسحابها عن باقي أراضي الضفة غير مضمون " .</p>
			<p>وفي ما يتصل بتصريحات وزير الخارجية الاسرائيلي من أن التوصل الى اتفاق قد يستغرق وقت من 4 الى 8 أسابيع , أعرب شعث عن أمله بأن تنتهي المفاوضات في " أقرب فرصة ممكنة للانتهاء قبل الموعد المحدد في اعلان المبادئ وهو 13 نيسان ( ابريل ) المقبل " .</p>
			<p>والتقى وزير الخارجية المصري السيد عمرو موسى أمس للمرة الثانية خلال 3 أيام السفير الأردني في القاهرة نايف القاضي الذي صرح عقب اللقاء بأنه أطلع موسى على نتائج محادثات رئيس الدائرة السياسية في منظمة التحرير الفلسطينية السيد فاروق القدومي مع وزير الدولة الأردني للشؤون الخارجية طلال الحسن في عمان أخيرا , معربا عن حرص الأردن على أن تكون العلاقات مع المنظمة في وضع صحيح وأن يتم الاتفاق على جميع النقاط ووضع تصور مشترك للمرحلة المقبلة باعتبار ذلك في مصلحة الطرفين . وقال أن المحادثات تناولت أيضا عقد اجتماعات اللجنة العليا المشتركة برئاسة وزراء البلدين في القاهرة قريبا , وكان رئيس الوزراء الأردني عبدالسلام المجالي حمل موسى خلال زيارته لعمان الاسبوع الماضي رسالة الى نظيره المصري عاطف صدقي في هذا الصدد .</p>
			<p>الى ذلك , أكد نائب في المعارضة الاسرائيلية اليمينية للاذاعة الاسرائيلية أمس ان الجيش الاسرائيلي يستعد للانسحاب في 22 شباط ( فبراير ) المقبل من مدينة غزة في قطاع غزة المحتل في اطار تطبيق الحكم الذاتي الفلسطيني .</p>
			<p>وقال اليعازر زاندبرغ الذي ينتمي الى حزب " تسوميت " اليميني المتطرف ان العملية وضعت وأسمها " الوان قوس قزح " وستستمر يومين .</p>
			<p>وذكر مصدر عسكري اسرائيلي لوكالة " فرانس برس " ان " الجيش وضع خططا لاعادة الانتشار في قطاع غزة " المحتل لكنه أشار الى ان هذه الخطط " لن تنفذ الا في حال الاتفاق مع منظمة التحرير وأن عددا كبيرا من المسائل سيبحث " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
