<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0052" id="HYT_ARB_199401090052" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>عرفات يصارع في المخاض الأخير . . . ونجاحه أو سقوطه يخلق هزة جديدة في الشرق الأوسط</headline>
		<text>
			<p>يحتاج عرفات كي يستطيع صد الضغوط والهجمات الهائلة التي يتعرض لها . من جميع الجهات الى كتفي هرقل , وسترة فلكان إله الحديد في الميثولوجيا اليونانية . فبعد أقوال اسحق رابين عن تركهم في تونس ليتصببوا عرقا . واشتراطهم في اسرائيل بعدم تلويح عرفات مرة اخرى بحق النقض عند التوصل الى صيغة تفاهم جديدة , يضغط الاردن هو الآخر على الرجل من اجل الانصياع الى جدول الاعمال الذي تصنعه عمان . ويقولون هم ايضا بالمفاوضات المتوازية مع المفاوضات بين منظمة التحرير واسرائيل . ومن دون مراعاة الاعتبارات الديبلوماسية او المجاملة قالوا : ان فاروق القدومي لا يعرف الملف , وباختصار فإن اختياره يهدف الى كسب الوقت والمماطلة .</p>
			<p>وفي تونس نفسها , وبينما كان عرفات يتقبل التعازي بوفاة سفيره في السعودية , كان حيدر عبدالشافي على رأس وفد " المذكرة " , يجادل الرجل بلا هوادة . أو شفقة في شأن صلاحيات سلطته وادارته هذه المرة . ولم ينس عبدالشافي " الذي أثار اعصاب سلف عرفات الشقيري فيما مضى ان يسمع هذا الاول ولجنته التنفيذية " المتخاذلة " في تونس نفسها . ما يقولونه في غزة والضفة الغربية عن فرديته . أما في دمشق , فقد توصلوا هم الآخرون الى صيغة جديدة في تنظيم صفوف معارضتهم له . بعد ان تجادل نايف حواتمة وقادة " حماس " في شأن الهيكل القيادي للجبهة الجديدة . وكان هذا هو رد المعارضة على دعوة عرفات حيدر عبدالشافي باقناع هؤلاء الآخرين بالعودة الى البيت والانضباط للصيغة .</p>
			<p>وايضا على بعد مسافة قصيرة من مخيم اليرموك في حي أبو رمانة الراقي , كان نائب الرئيس السوري عبدالحليم خدام يصب هو الآخر ثقل حمم المدفعية الديبلوماسية السورية على اتفاق اوسلو . مذكرا عرفات , بأن ما يحدث من تعثر المفاوضات , هو عاقبة التخلي عن الائتلاف العربي . ولم ينس خدام ان يوجه الرسالة الوحيدة والمهمة في كلامه قبيل انعقاد القمة في جنيف بين الرئيسين حافظ الاسد وبيل كلينتون , وهو ان التطبيع والعلاقات الديبلوماسية يمكن ان تبحث في اطار السلام . بما يعني , في الشق الثاني من هذه الرسالة المتعلق بعرفات , ان دمشق تستطيع ان تحشر هذا الاخير في الزاوية , بجعله غير قادر على الاستفادة من عامل الوقت . اذا كان المقصود من اتفاق اوسلو هو حشر سورية في هذه الزاوية .</p>
			<p>باختصار , ان مأزق عرفات لا يحسد عليه ابدا . فاذا كان من غير المفضل في الحرب ان تخوض القتال على اكثر من جهة , فإنه ليس من المفضل في المفاوضات ايضا ان تضع نفسك في مثل هذا الوضع الحرج , الذي يجعلك هدفا لسهام الجميع . فكيف يمكن للرجل ان يخرج من هذا المأزق الذي يشبه " خطوط الشبكة " في انغلاقه ?</p>
			<p>لقد احتاج فردريك الكبير " بابروسا " الى وفاة قيصر روسيا للنجاة من حرب السنوات السبع , وكانت تلك بمثابة معجزة . بيد ان على عرفات ان يخوض الحرب الآن , من دون أي أمل باختراق الحصار , نتيجة حصول معجزة جديدة لانقاذه . ما دام رابين ووزيره شمعون بيريز ويوسي ساريد , والعاهل الاردني , والرئيس السوري ونائبه وحيدر عبدالشافي وحركة " حماس " . وحتى قادة " فتح " في غزة والخليل . و " جماعة المذكرة " ولقاء جنيف . هم في صحة جيدة جدا ومتنبهين تماما , ومتيقظين للرجل , ويعدون عليه انفاسه . وقبل ذلك متنبهين جميعا لتكتيكاته . فماذا سيفعل عرفات للخروج من هذه الورطة ?</p>
			<p>في الواقع , ان مأساة الرجل التي قد تكون مكتوبة في قدره , وقدر شعبه ان احدا لا يرد لهذه الحركة التي يقودها ان تحقق المعجزة الوحيدة في هذا العصر , أي ان تفلت من الحصار وتنتصر . نعم هذا هو المغزى الجذري الوحيد لهذه المآساة الفلسطينية . التي هي اكبر من عرفات , ومن خصومه على حد سواء . وربما تتجاوز طبيعة ادراكه هو نفسه , وادراك هؤلاء الرجال الذين يؤدون ادوارهم في هذه المسرحية . ذلك انه اذا كان من غير الممكن او المقبول , ترك ميخائيل غورباتشوف ينجح في البرهنة على ايديولوجية الاصلاح , اصلاح الشيوعية والاتحاد السوفياتي , لئلا يتحول هذا النجاح الى مثال يحتذى وفكرة , وبالتالي كان لا بد من تحطيم هذه الفكرة . وتحطيم الاتحاد السوفياتي نفسه , فانه بالمقابل , ومن دون وعي او تخطيط , ينبغي ايضا زعزعة هذه الفكرة المقابلة القائلة بامكانية نجاح الحركة الفلسطينية , في تحقيق مثالها الخاص , المثال الذي لا يخلو هو الآخر من مسحة طوباوية . اذا كان انتصار هذه الحركة سيكون مناقضا للقوانين والقاعدة , قاعدة توازن القوى .</p>
			<p>وهكذا , فإن " الكذبة الكبيرة " التي تحدث عنها عرفات , وكل المشاريع الكبرى في التاريخ لا تخلو من هذا الطابع , ان هذه الكذبة التي بدأت في عملية صغيرة وفاشلة قبل ثلاثين عاما , ثم تحولت الى ان تصبح حقيقة ضخمة في المسرح السياسي للشرق الاوسط , والعالمي ككل , لا ينبغي لها ان تصل الى مداها الاخير . فان هذا النجاح من شأنه , كأي مثال آخر , ان يكسر القانون والقاعدة السائدة . هذا التكسير الذي يعني بالنسبة الى الشرق الاوسط , زلزالا جديدا يطيح بالنظام القائم برمته , تماما كما كان انتصار الحركة الصهيونية في العام 1948 وهي كذبة مماثلة بالاصل , ينطوي على مثل هذا الانقلاب .</p>
			<p>بهذا المعنى يتوجب علينا ان نقارب ما يحدث في المفاوضات بين رابين وعرفات . ان الاول لا يريد انقاذ الثاني وانما اغراقه في وحل الاتفاق حتى لا يخرج منه ابدا . واذا كان لا بد من ان يخرج , فإن هذا الخروج لا ينبغي ان يكون مشرفا ابدا . أو جديرا بالاعتزاز والفخر .</p>
			<p>وبهذا المعنى ايضا ينبغي مقاربة النزاع والتوتر مع الاردن وسورية . ان الفلسطينيين لا يستطيعون قهر اسرائيل والعرب معا . اما في الداخل , أي في الصراع على السلطة , فان هذه هي الضريبة التي يتوجب تقديمها عن طيب خاطر , كثمن لهذه الآلام التي ترافق ولادة المشروع في المخاض الاخير .</p>
			<p>ربما يكتب التاريخ ذات يوم : ان نجاحه أو سقوطه , كان ثقيلا في عواقبه ! ولذلك اذا كان نجاحه غير مرحب به , فان على الجميع ان يمنعوا التفكير في عاقبة سقوطه . . . عاقبة سقوطه التي هي ورقته الوحيدة القوية للنجاة في الوقت نفسه . ان وجوده ودوره يمثلان مصلحة للجميع , ولذلك ربما يفلت مرة اخرى من الحصار .</p>
		</text>
	</DOC>
	
