<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0055" id="HYT_ARB_199401090055" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>وزراء دول " اعلان دمشق " يناقشون التعاون السياسي وتمويل مشاريع تنموية في مصر وسورية</headline>
		<dateline>ابراهيم حميدي</dateline>
		<text>
			<p>يبدأ اليوم في دمشق اجتماع وزراء خارجية دول " اعلان دمشق " الذي يضم مصر وسورية ودول مجلس التعاون الخليجي , بعدما ارجئ مرات عدة . وكانت دول " الاعلان " عقدت آخر اجتماعاتها في شهر نيسان ( ابريل ) الماضي على مستوى وزراء الاقتصاد في الدوحة , فيما اكدت سورية انها متمسكة ب " الاعلان " ما دام الخليجيون متمسكين به .</p>
			<p>ومن المتوقع ان يبحث الوزراء خلال اليوم وغد , في مسائل التعاون والتنسيق السياسي وتمويل دول مجلس التعاون الخليجي لمشاريع انمائية في مصر وسورية , فيما تراجعت اهمية الشق الامني في الائتلاف بعد توقيع الدول الخليجية اتفاقات دفاعية مع عدد من الدول الغربية التي شاركت في " عاصفة الصحراء " التي أدت الى خروج العراق من الكويت , والى تشكيل هذا الاعلان في عام 1991 .</p>
			<p>ويكتسب اللقاء اهمية لأنه يأتي قبل انعقاد القمة السورية - الاميركية في جنيف منتصف الشهر الجاري ويعطي دفعا للموقف السوري في عملية السلام , وان كانت دمشق تحمل " عتابا " لموقف بعض الدول الخليجية من مسألتي المقاطعة العربية لاسرائيل , والمفاوضات المتعددة الاطراف , اذ رفع بعضها المقاطعة لاسرائيل من المستوى الثالث , وتطالب الدول العربية الأخرى بعدم الالتزام بها , فيما تؤكد سورية الاستمرار في استخدام هذا " السلاح " ما بقيت اسرائيل تحتل اراضي عربية . وتؤيد السعودية الموقف السوري اذ اعتبر مسؤولون فيها ان المقاطعة هي نتيجة للاحتلال وليس سببا له , وانها ستستمر قائمة ما بقي الاحتلال الاسرائيلي مستمرا .</p>
			<p>ومن المتوقع ان تحمل الاجتماعات طلبا لسورية بالدخول الى المفاوضات المتعددة الاطراف , التي لا تزال دمشق على موقفها منها ومن المشاركة في اللجان المنبثقة عن المتعددة . ووجهت دمشق اخيرا وبلسان نائب الرئيس السيد عبدالحليم خدام " عتابا " الى الدول التي ستستضيف اجتماعات لهذه اللجان , متساءلا عن المصلحة العربية في مثل هذه الاجتماعات , مع استمرار الاحتلال ?</p>
			<p>مساعدة</p>
			<p>وفي المجال الاقتصادي , اقتصرت المساعدات الخليجية على المجالات الثنائية , وقالت مصادر سورية رفيعة المستوى ل " الحياة " ان السعودية وافقت على تقديم مساعدة مالية تبلغ قيمتها نحو 800 مليون دولار لتمويل قطاع الكهرباء في البلاد , فيما ساهمت الكويت بنحو 200 مليون دولار منها نحو 28 مليون دولار قرض من الصندوق الكويتي للانماء الاقتصادي والاجتماعي .</p>
		</text>
	</DOC>
	
