<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0057" id="HYT_ARB_199401090057" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>باريس : احتجاز الجزائري قد يتحول فضيحة لأجهزة مكافحة الارهاب</headline>
		<text>
			<p>يخشى ان تتحول قضية احتجاز الجزائري موس كداوش , في إطار حملة شنتها السلطات الفرنسية لوقف نشاط العناصر المؤيدة لجبهة الانقاذ الاسلامية الجزائرية في فرنسا , الى فضيحة تطال اجهزة مكافحة الإرهاب الفرنسية .</p>
			<p>وطرحت هذه المسألة أمس بعد الذي كشفته صحيفة " لوفيغارو " الفرنسية عن الوثائق التي عثر عليها في منزل كداوش الواقع في منطقة فال دواز ( ضاحية باريس ) , واستخدمت لاحقا دليلا ضده ومن المحتمل ان يكون حصل عليها من عناصر في الشرطة الفرنسية .</p>
			<p>وبادر وزير الداخلية شارل باسكوا , بعد نشر هذا النبأ , الى تكليف الشرطة العسكرية التحقيق بالأمر والوقوف على مصدر الوثائق التي عثر عليها داخل حقيبة في منزل كداوش . وأكد انه لن يوفر أي جهد لكشف تفاصيل هذه القضية .</p>
			<p>وأثيرت الشكوك في مصدر هذه الوثائق اثر التحاليل التي أخضعت لها , بناء على طلب القاضي روجيه لولوار الذي يعمل في قسم مكافحة الارهاب في محكمة باريس .</p>
			<p>وأشارت " لوفيغارو " الى ان لولوار قدر طلب تحليل الوثائق بناء على الملاحظات التي تلقاها في شأنها من قبل أحد المحققين في الشرطة القضائية , الذي لم يكشف اسمه . وقالت انه نقل في أعقاب ذلك الى دائرة اخرى .</p>
			<p>وذكرت ان من أبرز ما لفت انتباه المحقق وجود نسخة عن الرسالة التي كانت الفرنسية ميشال تيفنو سلمتها الى سلطات بلادها بعد الافراج عنها في الجزائر حيث احتجزت رهينة وعودتها الى فرنسا .</p>
			<p>وأضافت الصحيفة ان الوثائق ضمت ايضا نسخة عن البيان الذي أصدرته الجماعة الاسلامية المسلحة , وأعلنت فيه مسؤوليتها عن خطف عاملي السفارة الفرنسيين اللذين قتلا لاحقا , اضافة الى نسخة من بيان موقع باسم " المجلس الأعلى للقوات المسلحة الاسلامية " .</p>
			<p>وقالت ان التدقيق الأولي في هذه الوثائق أظهر انها تحمل بقعا مماثلة لتلك الموجودة على الوثائق المستخدمة من قبل أجهزة الشرطة للقيام بتحقيقاتهم , مما يشير الى ان مصدرها هو نفسه .</p>
			<p>وفي حين من المقرر ان تخضع هذه الوثائق لتحاليل أكثر دقة لتحديد مصدرها , قال المحامي جاك فيرجيس المكلف الدفاع عن كداوش ان الشكوك المحيطة بمصدر الوثائق التي عثر عليها في منزل موكله تسقط كل التهم الموجهة اليه .</p>
			<p>وكانت السلطات الفرنسية أخلت سبيل كداوش الذي يرأس منظمة " الأخوة الجزائرية " في فرنسا , في الثاني من كانون الاول ( ديسمبر ) الماضي . لكنها أبقت على الدعوى ضده بتهمة دعمه لنشاط جبهة " الانقاذ " وباعتباره صلة الوصل بين أحد قادة الجبهة رابح كبير المقيم في المانيا والداخل الجزائري .</p>
			<p>وأشار فيرجيس الى ان موكله سبق ان أكد في افادته امام المحققين ان الوثائق التي وجدت في منزله كانت ترسل اليه على سبيل الاطلاع من مصادر عدة , كما انه أكد انه كانت لديه لقاءات مع بعض العاملين في الاستخبارات العامة الفرنسية .</p>
			<p>ومن المفترض ان تعمل الشرطة العسكرية على كشف هل هناك عناصر في الاستخبارات العامة تتعاون مع كداوش وتتولى تزويده هذا النوع من الوثائق , ام انها ارسلت اليه عمدا عشية دهم منزله فتتحول الى أدلة كفيلة بإدانته ?</p>
			<p>وكان اسم كداوش ( 34 عاما ) على رأس لائحة ضمت اسماء 88 جزائريا احتجزوا من قبل اجهزة الأمن الفرنسية في 9 تشرين الثاني ( نوفمبر ) الماضي , على سبيل التحقيق بتهمة دعم نشاط جبهة الانقاذ .</p>
			<p>وكان باسكوا قرر القيام بهذه الحملة لمنع الاصوليين الجزائريين من استخدام الاراضي الفرنسية قاعدة لنشاطاتهم , خصوصا بعد مقتل الفرنسيين قرب وهران واحتجاز ثلاثة فرنسيين أفرج عنهم لاحقا .</p>
		</text>
	</DOC>
	
