<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0060" id="HYT_ARB_199401090060" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>اجتماعات وزراء الداخلية العرب أظهرت تباعدا في طريقة التعاطي مع الحركات الأصولية المتشددة</headline>
		<dateline>رشيد خشانة</dateline>
		<text>
			<p>أظهرت اجتماعات مجلس وزراء الداخلية العرب التي عقدت في تونس اخيرا واختتمت الخميس الماضي تباعدا بين الدول العربية في التعاطي مع ظاهرة التطرف الديني , على رغم الانسجام الذي تكرس في معالجة انتشار المخدرات .</p>
			<p>ومعروف أن اجتماعات مجلس وزراء الداخلية التي تعقد سنويا في العاصمة التونسية منذ العام 1980 هي أنجح الاجتماعات العربية من حيث الانضباط في الحضور على أعلى المستويات وفاعلية القرارات والتزام التنفيذ والمتابعة بعد كل دورة . واللافت أن عدد الوزراء الذين حضروا دورات المجلس الاحدى عشرة الماضية لم يقل عن 15 وزيرا . وهو رقم قياسي للحضور في المجالس الوزارية المتخصصة الأخرى . وحضر في دورة هذا العام سبعة عشر وزيرا من أصل 22 ( مع اضافة جزر القمر ) .</p>
			<p>إلا أن هذا الانضباط لا يعني أن الاجتماعات - التي تركز على التنسيق الأمني في الدرجة الأولى - لا تعكس الخلافات القائمة بين البلدان العربية , بل يمكن القول انها لوحة صادقة تنعكس عليها الخلافات السياسية في شكل حاد أحيانا .</p>
			<p>وظهر في الدورة الأخيرة خلاف في شأن طريقة التعاطي مع الحركات الأصولية المتشددة وتقدير خطورتها على المجتمعات العربية . فمصر تزعمت , على لسان وزير داخليتها اللواء حسن الألفي , تيار المتحمسين لطرح هذه الظاهرة على جدول الأعمال وتعزيز التنسيق الأمني لمجابهتها . ويندرج الموقف المصري الدافع في هذا الاتجاه في سياق تحليل يشدد على أن الحركات الدينية المسلحة تنسق فيما بينها وتترابط في شبكة دولية , بحيث تكون التنظيمات التي تتحرك في مصر حلقة من سلسلة تمتد أطرافها من الولايات المتحدة وأوروبا الغربية الى أفغانستان .</p>
			<p>ومن ضمن هذه الرؤية شدد المصريون على ضرورة تدويل الصراع مع الارهاب وطرح المسألة في الأطر الدولية , وأيدهم في هذا التحليل عدد من وفود البلدان الأخرى في مقدمها الوفد الجزائري الذي رأسه وزير الداخلية السيد سليم سعدي .</p>
			<p>لكن وفودا أخرى لها وزنها في المجلس لم توافق على هذا التحليل . ولم تر ضرورة طرح الموضوع على جدول الأعمال وأكدت على خصوصيات الأوضاع الوطنية في كل بلد عربي وان أبدت تفهمها ودعمها للأسلوب الذي اختارته كل حكومة لمجابهة التحديات الأمنية في بلدها .</p>
			<p>ومال الفريق الثاني الى صيغة وسط تكرس الاجماع على مقاومة التطرف الديني من دون الدخول في تعقيدات الأوضاع الخاصة لكل بلد . ولم يكن هذا الموقف هو موقف بلدان مجلس التعاون الخليجي الستة التي حضرت جميعا على مستوى وزراء الداخلية , وانما كان ايضا موقف السودان وليبيا التي عبرت عن خشيتها من الخلط بين ارهاب الحركات الدينية المسلحة وتهمة الارهاب الموجهة اليها في قضية لوكربي .</p>
			<p>وهكذا نضجت فكرة بيان منفصل يصدره وزراء الداخلية لادانة " الارهاب في جميع صوره وأشكاله " , مع الاشارة الى " شجب مصادر دعمه ومساعدته " بطلب من مصر أساسا . ونزولا عند طلب الفلسطينيين والليبيين شدد البيان على " الفصل بين الارهاب وحق الشعوب بالنضال لنيل حقوقها المشروعة طبقا للمواثيق الدولية " .</p>
			<p>والخلاف الآخر في هذه الدورة تركز على مشروع تقدمت به الأمانة العامة لمجلس وزراء الداخلية العرب لنقل مقر الاتحاد الرياضي العربي للشرطة من بغداد الى القاهرة . وتخلل مناقشة هذا البند تلاسن بين الأمين العام للمجلس السيد أحمد بن محمد سالم ووزير العدل العراقي السيد شبيب المالكي . وعبرت وفود بينها وفد قطر عن مساندتها التحفظ العراقي , إلا أن الأكثرية وافقت على القرار فتم اعتماده مع تسجيل التحفظ العراقي .</p>
			<p>مكافحة المخدرات</p>
			<p>وظهر خلاف ثالث من نوع آخر عند مناقشة موضوع التنسيق لملاحقة تجار المخدرات , اذ اتفق الوزراء على التعاون وتبادل المعلومات في كل المجالات وعلى جميع الصعد بما فيها الحسابات البنكية المشبوهة . إلا أن وزير الداخلية اللبناني السيد بشارة مرهج أعلن تحفظه عن النقطة الأخيرة كون سرية المصارف هي احدى المقومات الاساسية لدور لبنان الاقتصادي في الشرق الأوسط .</p>
			<p>واعتمد التحفظ اللبناني لأن الجميع يعلم خصوصية التركيبة التي يقوم عليها كيان لبنان , لكن القرار صار ساريا بالنسبة للدول الاخرى .</p>
			<p>وفي هذا السياق اعتمد الوزراء " اتفاقية عربية لمكافحة الاتجار غير المشروع في المخدرات والمؤثرات العقلية " . وتنص الاتفاقية على " تقديم المساعدة اللازمة الاجرائية والفنية والقانونية والقضائية لملاحقة المجرمين المتورطين في قضايا المخدرات ومطاردتهم أينما كانوا في الوطن العربي وإلقاء القبض عليهم وتقديمهم للعدالة " .</p>
			<p>وبموجب الاتفاقية ستشكل فرق أمنية مشتركة " مؤهلة ومدربة للكشف عن عمليات التهريب والتحقيق بها " .</p>
			<p>واتفق الوزراء على استخدام " أسلوب التسليم المراقب في شكل أوسع للتعرف على جميع العناصر المشتركة في جرائم التهريب والترويج " .</p>
			<p>وتشمل هذه الاتفاقية " التعاون بين الدول العربية لمنع الاتجار بالمخدرات والمؤثرات العقلية في المناطق الحرة والبحار " بالاضافة الى التزام البلدان الموقعة على الاتفاقية منع استخدام البريد في تجارة المخدرات .</p>
			<p>وعلى رغم التباعد الذي ظهر في التحاليل والتقديرات , لم تخرج الاجتماعات الاخيرة لوزراء الداخلية العرب عن الانضباط المعهود الذي طبع أعمالها منذ انطلاقها قبل 13 عاما وجعلها الاطار الوحيد الذي لم يتأثر " بالخضات " التي زعزعت العمل العربي المشترك .</p>
			<p>وهكذا خرجت الدورة الأخيرة بعدد من القرارات ( أكثر من 120 قرارا ) يزيد عن كل القرارات التي يمكن أن تتخذ في أي مجلس وزاري متخصص آخر في اطار جامعة الدول العربية .</p>
		</text>
	</DOC>
	
