<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0063" id="HYT_ARB_199401090063" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>اقترحت عقد صلح عام " لحقن دماء اليمنيين " . اليمن : لجنة الحوار توصي باخلاء المدن من وحدات الجيش تمهيدا لدمج القوات المسلحة</headline>
		<dateline>عبدالرحمن الحيدري</dateline>
		<text>
			<p>طالبت لجنة الحوار المشكلة من القوى السياسية اليمنية بنقل الوحدات العسكرية من مناطق الحدود بين شطري اليمن السابقين واجلاء القوات المسلحة من المدن في اطار خطة شاملة لدمج القوات المسلحة .</p>
			<p>كما دعت اللجنة التي تسعى الى انهاء الازمة السياسية في اليمن في قرارات اتخذتها بعد اجتماع عقدته في عدن ليل الجمعة - السبت الى عقد صلح عام واصدار قانون لانهاء جميع قضايا الثأر .</p>
			<p>وتسعى اللجنة المؤلفة من 27 عضوا يمثلون احزاب الائتلاف الحاكم الثلاثة المؤتمر الشعبي العام والحزب الاشتراكي اليمني وحزب الاصلاح , بالاضافة الى احزاب معارضة وشخصيات وطنية مستقلة , الى انهاء الازمة السياسية الحادة التي تعصف باليمن وتهدد وحدة شطريه السابقين .</p>
			<p>وتأتي قراراتها بعد تظاهرات احتجاج على ارتفاع اسعار السلع شهدتها مدينتا صنعاء وتعز الاسبوع الماضي وتجدد تبادل الاتهامات بين المؤتمر الشعبي العام بزعامة الرئيس علي عبدالله صالح والحزب الاشتراكي بزعامة نائب الرئيس علي سالم البيض بالمسؤولية عن الأزمة وتردي الاوضاع الاقتصادية .</p>
			<p>وكان من جملة القرارات التي اتخذتها اللجنة في اجتماعها في الجانب الامني والعسكري :</p>
			<p>- ازالة جميع النقاط داخل المدن وخارجها سواء كانت تابعة لوزارة الداخلية أو لوزارة الدفاع أو مشتركة .</p>
			<p>- تتولى وزارة الداخلية تحديد الاماكن التي تقتضي المصلحة الامنية اقامة نقاط فيها على أن تتعاون مع وزارة الدفاع لتحديد النقاط العسكرية والامنية المشتركة , وتشكل لذلك الغرض لجنة بقرار من مجلس الوزراء خلال اسبوعين , ويبدأ التنفيذ فور اصدار القرار .</p>
			<p>- يعقد صلح عام الغرض منه حقن دماء اليمنيين , ويتم بموجبه انهاء الثأر واعتبار كل من يمارس الاخذ بالثأر خارجا عن القانون .</p>
			<p>- تعلن الدولة صلحا عاما عبر مؤتمر وطني عام تشارك فيه كل القوى السياسية والاجتماعية والعلماء تدعو له ويتم التوقيع على الاعلان من الجميع .</p>
			<p>- يشكل المؤتمر لجنة لحصر ومعالجة قضايا الثأر التي حدثت قبل الاعلان .</p>
			<p>- يتم اعلان الصلح خلال شهر ويعمل به من يوم الاعلان , ويصدر قانون يعزز هذا الاعلان , ويعتبر كل من يأخذ بالثأر مخالفا للقانون وتتخذ ضده العقوبات التي يجب أن يحددها القانون .</p>
			<p>- يتم نقل الوحدات في ما كان يسمى بالاطراف واعادة تمركزها في مناطق يتفق عليها من قبل لجنة فنية من القوات المسلحة , واعادة الاوضاع الى ما كانت عليه قبل الازمة , ويصدر بذلك قرار خلال اسبوع ويبدأ التنفيذ فورا .</p>
			<p>- عدم تسيير أي دوريات عسكرية في المدن أو على الطرقات وتتولى ذلك الشرطة طبقا لمقتضيات الأمن .</p>
			<p>- انشاء جهاز استخبارات طبقا لقانون يحدد كيفية تشكيله ومهامه وصلاحياته في حماية السيادة الوطنية .</p>
			<p>- البحث عن وسائل لانهاء الوجود المسلح غير الرسمي , ومنع توزيع الاسلحة على المواطنين تحت اي مسمى واعتبار ذلك جريمة مخلة بالأمن .</p>
			<p>- اعادة تنظيم وزارة الداخلية بحيث تدمج جميع وحدات الأمن المختلفة , بما في ذلك الأمن المركزي , وتكون لها السيطرة عليها .</p>
			<p>- يتم اخلاء المدن من القوات المسلحة خلال فترة زمنية اقصاها شهران ضمن خطة مركزية موحدة تمهد لدمجها وتنظيمها على أن لا تتجاوز عملية الدمج أربعة أشهر بعد تنفيذ عملية الاخلاء واعادة التمركز في سياق بناء جيش وطني حديث يعبر عن الوحدة الوطنية ويدأب النهج الديموقراطي متحررا من كل التأثيرات المناطقية والقبلية والعرقية مستوعبا كل الوحدات العسكرية من دون تمييز أو استثناء , ويبدأ التنفيذ بعد اقرار الوثيقة والتوقيع عليها من قبل اطراف الوفاق الوطني .</p>
			<p>- الالتزام بعدم تحريك أي وحدات عسكرية او تعزيزات بشرية أو مادية , وتجميد تنفيذ المشروعات التدريبية حتى تستقر الاوضاع ويصدر باستئنافها قرار من مجلس الوزراء ومصادقة مجلس الرئاسة .</p>
			<p>- يقتصر دور الشرطة العسكرية على أمن وانضباط الوحدات العسكرية وتمنع من القيام بأي نشاط او دوريات تتداخل مع اختصاصات الأمن العام .</p>
			<p>وأكدت اللجنة في قراراتها ما تضمنه بيان الحكومة بالنسبة الى الاجراءات الخاصة بمناهضة الارهاب وضرورة التزام سياسة اليمن المناهضة للارهاب المحلي والخارجي وابعاد العناصر غير اليمنية التي تتوافر بحقها دلائل كافية لمزاولتها اعمالا تخالف سياسة اليمن وقوانينها او تروج او تحرض على مثل هذه الاعمال , والاتفاق على الآلية المناسبة للتنفيذ من قبل لجنة الحوار بالتنسيق مع الجهات المعنية وعلى أن لا تتجاوز خطة التنفيذ واجراءاته مدة ثلاثة اشهر .</p>
			<p>واكدت اللجنة الاجراءات الحازمة لالقاء القبض على المتهمين الفارين في حوادث الاغتيالات وقطع الطرق والبدء الفوري في محاكمة المقبوض عليهم في الاعمال التخريبية محاكمة شرعية وعلنية وتنفيذ العقوبات .</p>
		</text>
	</DOC>
	
