<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0064" id="HYT_ARB_199401090064" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>قيادات " المؤتمر الشعبي " تتهم " الاشتراكي " بالمسؤولية عن الأزمة القائمة</headline>
		<text>
			<p>وجهت قيادات " المؤتمر الشعبي العام " في محافظات عدن وشبوة وحضرموت والمهرة ( المحافظات الجنوبية والشرقية ) بيانا عاجلا الى رئيس وأعضاء مجلس الرئاسة ورئيس واعضاء مجلس النواب ورئيس وأعضاء مجلس الوزراء ورئيس واعضاء اللجنة العسكرية المكلفة " وقف التداعيات العسكرية والامنية " ورؤساء وامناء عموم الاحزاب السياسية اليمنية , جاء فيه :</p>
			<p>" في هذه الظروف الخطيرة والحرجة التي يمر بها شعبنا اليمني في ظل الازمة السياسية التي فجرها الحزب الاشتراكي اليمني منذ ال 19 من آب ( اغسطس ) من العام الماضي وعمل على تصعيدها وتوتير الاجواء بتداعياتها المختلفة , واحساسا منا بالخطورة التي قد تتعرض لها وحدة اليمن ومقدراتها بعد ان ثبت ان الحزب الاشتراكي اليمني يرفع شعارا ويمارس ما يخالفه الى درجة التخطيط لاعادة التشطير وتمزيق اليمن من جديد لا لشيء الا لعجزه الواضح عن الاستيعاب والتسليم بالديموقراطية وما تفرضه من تقبل لأحكامها وأصولها ومرتكزاتها فقد تداعت قيادات المؤتمر الشعبي العام في محافظات عدن وشبوة وحضرموت والمهرة الى لقاء عاجل لدراسة المستجدات الجديدة التي تنعكس بظلالها على هذه المحافظات الأربع وأمنها واستقرارها , وبعد تدارس كل المعلومات المتوفرة لدينا من محافظاتنا فقد ثبت بشكل قاطع قيام الحزب الاشتراكي بممارسة التشطير فعلا واحكام قبضته على المحافظات الجنوبية والشرقية واعادة دمغ الحياة فيها بطابعه الديكتاتوري الذي كان يمارسه في اثناء تفرده بحكم هذه المحافظات في ما كان يسمى قبل الوحدة بجمهورية اليمن الديموقراطية . كما ثبت لنا انه قد تعدى كل الخطوط الحمراء التي تعرض وحدة الوطن بهذا الاسلوب الى افدح المخاطر وذلك باقدامه عمدا مع سبق الاصرار والترصد بالآتي :</p>
			<p>1 - القيام بسحب اللواء العسكري تيسير من الخشعة م / حضرموت الى م / شبوة في اتجاه حدود هذه المحافظة مع م / مأرب وفي المواقع التي كانت تعتبر قبل الوحدة الخط الحدودي الفاصل بين جمهوريتي التشطير .</p>
			<p>2 - قام ايضا بسحب اللواء 30 من محافظة المهرة الى شبوة الى الحدود التشطيرية قبل الوحدة في اتجاه مأرب .</p>
			<p>3 - يقوم الآن بسحب لواء عباس من منطقة العبر حضرموت الى م / شبوة .</p>
			<p>4 - وصلت يوم الثلثاء الماضي 3 طائرات نقل كبيرة الى مطار الريان في محافظة حضرموت تحمل أسلحة وذخائر قام القادة العسكريون للحزب الاشتراكي بتفريغ حمولتها ونقلها الى المخازن المخصصة .</p>
			<p>5 - وصلت خلال الأيام الماضية 1600 سيارة الى ميناء عدن .</p>
			<p>6 - يقوم الحزب الاشتراكي بتجنيد 5000 جندي من ابناء حضرموت ليحلوا محل الألوية التي سحبت الى شبوة .</p>
			<p>7 - يقوم الحزب بتجميع الميليشيات واعادة تشكيل لجان الدفاع الشعبي وتسليحهم وتدريبهم في أغلب المحافظات الجنوبية والشرقية .</p>
			<p>اننا نضع هذه المعلومات الخطيرة امامكم ونترك لكم مهمة التحقيق في صحتها اذا كنتك في شك منها آملين ان تضطلعوا بمسؤولياتكم ازاء هذه التداعيات واننا لنشعر ان محافظاتنا وأهالينا فيها هم وقود وضحايا مغامرات الحزب الاشتراكي وقيادته التي تفتقر الى أدنى استشعار بالمسؤولية الوطنية .</p>
			<p>واننا نحملكم جميعا مسؤولية ايقاف هذه التداعيات الامنية والعسكرية فورا واعادة الامور الى نصابها وسرعة اقناع قيادة الحزب الاشتراكي بضرورة اللقاء السريع مع قيادة المؤتمر الشعبي العام والتجمع اليمني للإصلاح التي شكلت ائتلافا واتفقت على برنامج موحد للحكومة الائتلافية لتبرهنوا امام الشعب على صدقيتكم او ليتخذوا موقف احزابكم من هذا الائتلاف الهش كما اننا ننبه الى ضرورة انتهاء لجنة حوار القوى السياسية من مهامها خلال الفترة التي حددتها لنفسها وتنتهي في العاشر من هذا الشهر . وان أي محاولة لقبول الاعيب الحزب الاشتراكي المرتكزة على تمديد هذا الميعاد فإنما تساعد هذا الحزب على كسب الوقت وتضييع الجهد واحباط الآمال ودغدغة مشاعر الجماهير واستغلال لمعاناتها وتحريضها لتفجير الاوضاع . . . حتى يستكمل الحزب ترتيب اوضاعه التشطيرية . وان ابتلاع هذا الطعم انما يعني تهاون الجميع في واجبهم في الدفاع عن الوحدة والديموقراطية واننا نطالبكم جميعا ان تقفوا مع مواطنينا في المحافظات الجنوبية والشرقية وان تتبنوا مع القوى الوطنية الصادقة نداءها الموجه الى الحزب الاشتراكي : ارفعوا ايدي الحزب عن المناطق الجنوبية , والشرقية " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
