<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0065" id="HYT_ARB_199401090065" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>مؤتمر أبناء محافظة الحديدة طالب بالاسراع في إنهاء الأزمة</headline>
		<dateline>فيصل مكرم</dateline>
		<text>
			<p>طالب مؤتمر جماهير محافظة الحديدة اليمنية الذي اختتم أعماله صباح أمس بالإسراع في انهاء الأزمة السياسية الراهنة وقيام الحكومة الائتلافية بتنفيذ برنامجها وإزالة المظاهر العسكرية للقوات المسلحة والميليشيات الموجودة داخل المدن والعمل على ايقاف التدهور الاقتصادي والحد من التضخم والتدني المتسارع لقيمة العملة المحلية بما يخفف من تصاعد الغلاء ومعاناة المواطنين وتوفير العيش الكريم لهم في حياة آمنة وسعيدة .</p>
			<p>وشدد ابناء محافظة الحديدة على ضرورة اضطلاع الدولة بمسؤولياتها وفقا للثوابت الوطنية لدولة الجمهورية اليمنية وإقامة منطقة حرة باعتبارها ميناء مهما بين الموانئ الرئيسية على البحر الأحمر وفقا لقانون المناطق الحرة وإقامة مصفاة للنفط على شواطئ الحديدة البحرية بما يكفل توسيع نطاق الحركة التنموية في المحافظة .</p>
			<p>وأكد البيان " ادانة أي فرد أو فئة أو جماعة تسعى الى استمرار الأزمة السياسية بهدف القضاء على الوحدة اليمنية والتصدي بحزم لمثل هذه الاعمال غير الوطنية " . ودعا الى ضرورة " تفرغ الدولة لمهامها واعطاء المحافظة جزءا من هذا الاهتمام بدعم وتشجيع الزراعة والمزارعين بتحرير سعر القطن والاهتمام بالمستوى التعليمي والصحي ومعالجة قضايا العائدين من المهجر الذين استقرت غالبيتهم في محافظة الحديدة .</p>
			<p>وقال الشيخ عبدالرحمن محمد علي عثمان محافظ الحديدة ان هذا المؤتمر " لم يكن للمحافظة أي دور رسمي فيه وان ابناء الحديدة من مشائخ ومثقفين ومنضمين لأحزاب وتنظيمات سياسية هم الذين تبنوه في ضوء تطورات الأزمة السياسية الراهنة التي تشهدها البلاد " .</p>
			<p>وأضاف في تصريح الى " الحياة " ان نتائج المؤتمر " كانت طيبة وايجابية ويبدو ان جميع المشاركين فيه استغلوا الجمع الهائل والحضور الكبير للمؤتمر فكانت مطالبهم في ما يخص المشاريع التنموية والاقتصادية من القرارات والتوصيات المهمة في البيان الختامي للمؤتمر " .</p>
			<p>وقال ايضا " حرصنا على ان نكون بمنأى عن هذا المؤتمر كمحافظة بصفتها الرسمية حتى تتحقق لأبناء الحديدة مشاركتهم الفاعلة وابراز دورهم في الظروف الراهنة التي تمر بها البلاد خصوصا الأزمة السياسية القائم التي بلغت من الخطورة مبلغا مقلقا على أمن الوطن واستقراره ووحدته ومنجزاته .</p>
		</text>
	</DOC>
	
