<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0068" id="HYT_ARB_199401090068" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>أكد ان مهماتها المقبلة ستركز على اعادة البناء . غالي يوصي مجلس الامن بخفض عدد القوات الدولية في الصومال الى النصف</headline>
		<text>
			<p>اكد الامين العام للأمم المتحدة الدكتور بطرس غالي قبل نحو ثلاثة اشهر من انسحاب القوات الاميركية من الصومال انه يفضل مواصلة عمل هذه القوات , خصوصا في مجال نزع السلاح . وأوصى رسميا بخفض قوة الامم المتحدة العاملة في هذا البلد الى النصف وذلك عملا بمبدأ " الواقعية " .</p>
			<p>وقال غالي في تقرير رفعه الى مجلس الامن الدولي ونشر امس السبت " ان التعقل يحتم في هذه المرحلة اقتراح الا يتجاوز عديد القوات التابعة لعملية الامم المتحدة في الصومال ( يونوصوم - 2 ) بعد 31 آذار ( مارس ) 1994 , التاريخ المعلن للانسحاب الاميركي , الى 19700 جندي وربما حتى اقل من ذلك " .</p>
			<p>وطرح غالي ثلاثة خيارات للمستقبل مشددا في الوقت نفسه على ان " الأمم المتحدة ستواصل جهودها لتشجيع المصالحة الوطنية واقامة المؤسسات " في مقديشو . وهذه الخيارات هي :</p>
			<p>1 - استمرار المهمة الحالية ل " يونوصوم - 2 " مع ارسال فرقة اضافية . وهذا السيناريو يتطلب تجريد الفصائل الصومالية من السلاح بالقوة اذا لزم الامر كما يتطلب قدرات دفاعية افضل لقوات الامم المتحدة .</p>
			<p>2 - تنفيذ عمليات نزع السلاح طوعيا ونشر نحو 16 الف جندي لحماية المرافئ والقوافل واللاجئين مع آلية دعم من 5200 رجل .</p>
			<p>3 - نشر خمسة آلاف جندي فقط لمراقبة مطار ومرفأ مقديشو وكذلك المرافئ والمطارات المهمة الاخرى في هذا البلد .</p>
			<p>يذكر الى ان قوة " يونوصوم - 2 " بلغ قوامها 30 الف رجل في نهاية العام 1993 .</p>
			<p>وقال غالي في تقريره " اني اميل الى الخيار الأول " لكن نظرا الى الظروف والشكوك من ناحية الموارد المادية والبشرية والمالية وتحفظات المسؤولين الصوماليين حيال المصالحة الوطنية " أوصي مجلس الامن بالخيار الثاني . وفي هذا الاطار لن تستخدم يونوصوم - 2 الوسائل القهرية لكنها ستعتمد بالاحرى على تعاون الاطراف " .</p>
			<p>والخيار الثاني يركز خصوصا على ابقاء الطرقات الرئيسية بين مقديشو والمناطق الاخرى مفتوحة وعلى تسريع اعادة تنظيم الشرطة والقضاء في الصومال .</p>
			<p>من جهة اخرى اكد الامين العام في تقريره الى ان الوضع ما يزال " متوترا " في منطقة مقديشو التي تسيطر عليها الميليشيا التابعة لزعيم " التحالف الوطني الصومالي " الجنرال محمد فارح عيديد وان مهمة الامم المتحدة ستنجز متى اجريت انتخابات عامة ومتى اختار الشعب حكومته .</p>
			<p>وأشار غالي الى " علامات تعب اكيدة " لدى المجتمع الدولي حيال مسألة الصومال لكنه اكد في الوقت نفسه انه " من دون قوة مناسبة للأمم المتحدة ستستأنف الحرب الاهلية بسرعة وسيذهب سدى كل ما انجز " حتى اليوم على الصعيد الانساني .</p>
			<p>وكان قائد القوات الاميركية في الصومال الجنرال توماس مونتغمري صرح الجمعة بأن الولايات المتحدة ستحتفظ على الارجح بنحو الفي جندي اميركي قبالة سواحل مقديشو بعد 31 اذار ( مارس ) المقبل .</p>
			<p>وأعرب غالي أمس السبت في باريس عن امله بأن " تستمر الامم المتحدة في اداء دور حفظ السلام في مختلف انحاء العالم " .</p>
			<p>ففي ختام اجتماع مع الرئيس الفرنسي فرنسوا ميتران استغرق ساعة صرح غالي للصحافيين بأن المناقشة تناولت قضايا عدة من بينها الوضع في البوسنة وفي انحاء اخرى في العالم مثل هايتي والصومال .</p>
		</text>
	</DOC>
	
