<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0076" id="HYT_ARB_199401090076" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>مجلس الأمن دان الصرب لقصفهم ساراييفو . تأجيل محادثات السلام في بون وغالي يبحث مع ميتران الوضع في البوسنة</headline>
		<text>
			<p>قال ديبلوماسيون في بون ان محادثات إحلال السلام في البوسنة التي كان مقررا اجراؤها في بون بين الرئيسين الكرواتي والبوسني أرجئت في آخر لحظة أمس السبت الى أجل غير مسمى بعدما انهار وقف النار وتعرضت ساراييفو لقصف صربي عنيف ما منع الرئيس البوسني علي عزت بيغوفيتش من مغادرتها .</p>
			<p>في تطور آخر طالب رئيس وزراء البوسنة حارث سيلايجيتش باستقالة الوسيط الاوروبي اللورد أوين من مهمته , بينما اجتمع الأمين العام للامم المتحدة الدكتور بطرس غالي , الذي وصل فجر أمس الى باريس , مع الرئيس الفرنسي فرنسوا ميتران وأعرب اثر الاجتماع عن أمله في ان تستمر الامم المتحدة في " أداء دورها لحفظ السلام في أنحاء العالم " .</p>
			<p>وكان مقررا أيضا ان يلتقي غالي وزير الدفاع فرنسوا ليوتار ويجتمع مع رئيس الوزراء ادوار بالادور ووزير الخارجية ألان جوبيه لدى عودتهما الثلثاء المقبل من قمة الاطلسي في بروكسيل , حيث ستكون قضية البوسنة في جدول أعمالها .</p>
			<p>القتال</p>
			<p>في ساراييفو قال صحافي في وكالة " رويتر " ان شخصين قتلا وأصيب 20 آخرون امس عندما سقطت قذيفتان على المدينة التي تحاصرها ميليشيات الصرب . وسقطت احدى القذيفتين قرب مركز المدينة حيث يوجد مقر الجنرال البلجيكي فرانسيس بريكمون قائد قوات الأمم المتحدة في البوسنة .</p>
			<p>وقالت مصادر المستشفيات ومصادر صربية ان القتال أول أمس أدى الى قتل ستة أشخاص وجرح 27 شخصا .</p>
			<p>وكان مجلس الأمن دان في بيان أصدره ليل الجمعة - السبت القصف على ساراييفو بعدما أشارت روسيا الى تقرير من مسؤولي الأمم المتحدة جاء فيه ان مسلمي البوسنة ساعدوا في التسبب في هذا القصف بشنهم هجمات على مناطق الصرب . ولكن ديبلوماسيين قالوا ان تشينمايا غاريخان , وهو من مساعدي غالي , قال لاعضاء المجلس ان رد الصرب لا يتناسب مع أي استفزاز .</p>
			<p>وطالب المجلس في بيانه " بوضع نهاية فورية للاعتداءات على ساراييفو التي أسفرت عن وقوع عدد كبير من الاصابات بين المدنيين وعطلت في صورة خطيرة الخدمات الاساسية وزادت سوء الاوضاع الانسانية " .</p>
			<p>وأعرب المجلس عن استيائه من عدم التزام الأطراف الاتفاقات التي سبق ان وقعتها في اطار المؤتمر الدولي المعني بيوغوسلافيا السابقة لتنفيذ وقف النار والسماح بوصول المساعدات الانسانية " .</p>
			<p>أوين</p>
			<p>وفي نيويورك جاء في بيان أصدرته البعثة البوسنية لدى الامم المتحدة ليل الجمعة - السبت ان رئيس الوزراء البوسني حارث سيلايجيتش طالب باستقالة الوسيط الاوروبي في يوغوسلافيا السابقة اللورد ديفيد اوين واتهمه بأنه مهتم " بتوقيع على ورق " اكثر من اهتمامه ب " سلام عادل وحقيقي " .</p>
			<p>وأكد ان اوين " يتهم الحكومة البوسنية الشرعية بالابقاء على الخيار العسكري في وقت يتم منذ أيام عدة تدمير مواقع مدنية " . واضاف : " يبدو ان اوين وغيره لا يستطيعون قبول البوسنة الا كضحية من دون موارد " .</p>
		</text>
	</DOC>
	
