<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0077" id="HYT_ARB_199401090077" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>كريستوفر وصل الى بروكسيل لمحادثات مع قادة الحلف . فيرنر يعتبر توسيع الاطلسي مهمة تاريخية وبولندا تصر على منحها ضمانات أمنية</headline>
		<text>
			<p>صرح الامين العام لحلف الاطلسي مانفريد فيرنر أمس السبت ان توسيع النظام الامني ليشمل دول أوروبا الشرقية يعتبر مهمة تاريخية ملقاة على عاتق الغرب . وأضاف في مقابلة اجرتها معه مجلة " دير شبيغل " الالمانية في عددها الذي سيوزع غدا الاثنين ان حلف الاطلسي يجب ان يكون مفتوحا لانضمام دول الكتلة السوفياتية السابقة اليه لأنها " ترتبط بوضوح بالغرب ثقافيا وتاريخيا " .</p>
			<p>من جهة أخرى أفادت في وارسو مصادر قريبة من الرئيس البولندي ليخ فاوينسا ان المحادثات التي أجراها في وارسو أول من أمس رئيس هيئة الاركان العامة للقوات الاميركية المسلحة الجنرال جون شاليكاشفيلي مع وزراء دفاع أربع دول اوروبية شرقية لم تنجح في تبديد شكوكها في شأن خطة " الشراكة من أجل السلام " على الرغم من ترحيبهم بها .</p>
			<p>وكان وزراء الدفاع في بولندا وهنغاريا وسلوفاكيا وتشيخيا , وهي الدول التي تشكل ما يعرف ب " مجموعة فايسغارد " , اعتبروا خطة الاطلسي " خطوة في الاتجاه الصحيح نحو العضوية في الحلف " . لكن المصادر القريبة من فاوينسا قالت انه ما زال غير مرتاح الى الخطة بعدما أوضح الجنرال شاليكاشفيلي ان الحلف لم يقدم أي ضمانات أمنية لدول أوروبا الشرقية وان " الشراكة من أجل السلام " لا تضمن منح العضوية مستقبلا لهذه الدول .</p>
			<p>وقال أحد المصادر القريبة من الرئاسة البولندية : " اظهر فاوينسا تشددا كبيرا في موقفه وأوضح ان وارسو لن تتخذ قرارا حتى الاسبوع المقبل " .</p>
			<p>ويتوقع ان تبحث الحكومة البولندية في خطة الاطلسي في اجتماع يحضره فاوينسا غدا , في اليوم نفسه الذي تبدأ فيه اجتماعات الحلف في بروكسيل . الى ذلك من المقرر ان يجتمع رؤساء " فايسغارد " مع الرئيس بيل كلينتون الاربعاء المقبل بعد انتهاء قمة الاطلسي . ولكن التلفزيون البولندي بث ان فاوينسا قد لا يشارك في الاجتماع إذا رفض الأطلسي تقديم ضمانات أمنية لبولندا ولم يلتزم قبولها في الحلف . ولم يؤكد الخبر رسميا .</p>
			<p>وكان وزير الخارجية البولندي أندره أولتشوفسكي قال الخميس انه يؤيد خطة " الشراكة من أجل السلام " على الرغم من أنها لا تلبي كل مطالب بولندا , ولكنه يأمل في تطويرها لتحظى بقبول فاوينسا والبرلمان البولندي .</p>
			<p>كريستوفر</p>
			<p>في غضون ذلك وصل وزير الخارجية الاميركي وارن كريستوفر الى بروكسيل أمس قبل يومين من اجتماع القمة لحلف الأطلسي . وسيجري محادثات مع فيرنر والقائد العام لقوات الحلف الجنرال جورج جولوان . وتركز القمة على خطة " الشراكة من أجل السلام " التي ستحدد طبيعة العلاقات مع دول البلطيق وأوروبا الشرقية التي تسعى الى الحصول على العضوية الكاملة في الحلف , اضافة الى مناقشة الوضع في البوسنة .</p>
			<p>فيرنر</p>
			<p>ونقلت " دير شبيغل " عن فيرنر ان قمة الأطلسي لن تحدد مواعيد لقبول دول في أوروبا الشرقية مثل بولندا وهنغاريا . وأضاف ان هذه الدول لا يمكن أن يشملها الحلف بضمانات أمنية في الوقت الحاضر لتجنب استغلال ذلك لمصلحة القوى القومية المتطرفة في روسيا واثارة المشاكل لحكومة الرئيس بوريس يلتسن . لكن فيرنر حذر موسكو في الوقت نفسه من " احياء سياسات خارجية توسعية " .</p>
			<p>على صعيد آخر أبلغ فيرنر ( 59 عاما ) زعماء الدول الأعضاء في الأطلسي انه في صحة جيدة وينوي البقاء في منصبه حتى انتهاء ولايته عام 6919 . وكان الامين العام للحلف عبر عن استيائه من اشاعات مستمرة عن أنه سيستقيل بسبب اصابته بالسرطان .</p>
		</text>
	</DOC>
	
