<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<DOC article="0078" id="HYT_ARB_199401090078" newspaper="HYT_ARB_19940109">
		<headline>حصيلة لضحايا الاضطرابات تتحدث عن 400 قتيل . أجهزة الأمن المكسيكية في حال تأهب والفلاحون يهددون بهجمات في العاصمة</headline>
		<text>
			<p>هدد الفلاحون المكسيكيون بنقل حربهم الى العاصمة في حين وضعت أجهزة الأمن في كل مطارات البلاد في حال تأهب تحسبا لوقوع هجمات محتملة . وأعلنت وزارة الدفاع ان انتفاضة الفلاحين التي بدأت مع مطلع السنة أسفرت عن سقوط 89 قتيلا على الأقل لكن مصادر محايدة تحدثت عن 400 قتيل .</p>
			<p>ونفذ الفلاحون هجومين ضد أهداف قريبة من العاصمة أديا الى تدمير برجين للكهرباء . وقالوا في بيان صدر باسم " جيش زاباتا للتحرير الوطني " ان مهمتهم اكتملت و " الخطوة التالية هي التقدم الى مكسيكو سيتي " .</p>
			<p>واضافو انهم أسقطوا البرجين في ساعة متأخرة من ليل الخميس الماضي في مدينتي بوبيبلا الواقعة على بعد 160 كيلومترا شرق العاصمة مكسيكو سيتي واوروبان الواقعة على بعد 320 كيلومترا غربها .</p>
			<p>واعتبر تدمير البرجين أول اشارة الى ان الفلاحين الذين بدأوا انتفاضتهم في ولاية تشيلباس الجنوبية مستعدون لتنفيذ تهديدهم بتوسيع نطاق الحرب . ويقاتل الفلاحون دفاعا عن حقوق السكان الأصليين الهنود الذين تعاني مناطقهم فقرا وتخلفا .</p>
			<p>وقال مسؤول في مطار مكسيكو سيتي ل " رويتر " ان قوى الأمن وضعت في حال تأهب قصوى في كل مطارات البلاد بسبب مخاوف من شن الفلاحين هجمات ضدها .</p>
			<p>وقالت هيئة الكهرباء الاتحادية وشركة بتروليوس مكسيكانوس اللتان تملكهما الدولة انهما عززتا إجراءات الأمن حول منشآتهما .</p>
			<p>وأوضحت وزارة الدفاع ان انتفاضة الفلاحين أسفرت عن مقتل 99 شخصا على الأقل بينهم ثمانية عسكريين ( ضابطان وستة جنود ) منذ مطلع الشهر الجاري .</p>
			<p>وأضافت وزارة الدفاع في بيان ان 160 متمردين اعتقلوا وان 27 جنديا أصيبوا بجروح بينما اعتبر جندي واحد في عداد المفقودين .</p>
			<p>واعترفت الوزارة ان هذه الحصيلة جزئية لأن الفلاحين أجلوا بعض القتلى والمصابين في صفوفهم . ولم تشر الى أي حصيلة جديدة للقتلى بين المدنيين ورجال الشرطة منذ بداية الاشتباكات . وكانت آخر حصيلة تحدثت عن مقتل 27 شخصا .</p>
			<p>وأكدت مصادر مستقلة او قريبة من الكنيسة الكاثوليكية ان عدد القتلى أكثر من 400 .</p>
			<p>من جهة ثانية , اعترفت وزارة الدفاع المكسيكية ان عدد المشاركين في الانتفاضة اكبر مما قدرته السلطات بعد ان أكد ناطقون رسميون ان عددهم أقل من مئتين . اما الصحافيون هناك فقد قدروا عدد المشاركين في الانتفاضة بما يراوح بين 800 وألف مسلح .</p>
		</text>
	</DOC>
	
